<FILE-date="2022/11/28/19">

<article-nb="2022/11/28/19-1">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Alors que les autorités chinoises tentaient de canaliser le mouvement de colère en assurant que son « combat contre le Covid-19 sera[it] une réussite », le Haut-Commissariat de l’ONU aux droits de l’homme a appelé à ne pas « détenir arbitrairement » les manifestants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Chine           Au lendemain de manifestations inédites en Chine, une forte présence policière et des réseaux sociaux rattrapés par la censure      Alors que les autorités chinoises tentaient de canaliser le mouvement de colère en assurant que son « combat contre le Covid-19 sera[it] une réussite », le Haut-Commissariat de l’ONU aux droits de l’homme a appelé à ne pas « détenir arbitrairement » les manifestants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h51, mis à jour à 17h09    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au lendemain de manifestations inédites, qui se sont tenues dimanche dans plusieurs villes de Chine contre les restrictions sanitaires, les autorités chinoises tentaient de freiner le mouvement de colère lundi 28 novembre, assurant que son « combat contre le Covid-19 [est] une réussite ».            Par son étendue sur le territoire, la mobilisation semble la plus importante depuis les émeutes prodémocratie de 1989. Elle est le point d’orgue d’une grogne populaire qui n’a cessé de monter ces derniers mois en Chine, l’un des seuls pays au monde à appliquer encore une stricte politique zéro Covid, avec confinements à répétition et tests PCR quasi quotidiens de la population.            Le Haut-Commissariat de l’ONU aux droits de l’homme a appelé lundi les autorités chinoises à ne pas « détenir arbitrairement » les manifestants qui protestent pacifiquement et « à répondre aux manifestations conformément aux lois et normes internationales relatives aux droits humains ».                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Le pouvoir chinois confronté à des manifestations de plus en plus politiques                   Forte présence policière à Pékin et Shanghaï                           Des policiers chinois dans la rue, le 28 novembre 2022, à Pékin.  NG HAN GUAN / AP                 Une présence policière était visible à Pékin et à Shanghaï, lundi, près des lieux de rassemblements de la veille, selon des journalistes de l’Agence France-Presse (AFP).                 A Pékin, dans le district de Haidian, une manifestation prévue en fin de journée a été découragée par la forte présence policière au lieu de rendez-vous. Des véhicules de police étaient alignés le long de la route menant au pont Sitong, où un homme avait déployé le mois dernier des banderoles contre Xi Jinping, avant d’être arrêté.            Les manifestants avaient prévu de rejoindre ce pont, au lendemain d’une mobilisation de plus de quatre cents personnes près de la rivière Liangma, aux cris notamment de « Nous sommes tous des habitants du Xinjiang ! », province où est survenu un incendie mortel jeudi.                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  A Shanghaï, un vent de liberté sans précédent : « Pour quelques heures, je suis libre »                   Sur les deux rives de la rivière, les policiers patrouillaient, par deux ou par trois, toutes les cinq minutes environ, de façon bien visible avec leurs uniformes bleu marine. D’autres étaient postés à l’entrée des rues adjacentes. A proximité étaient garés une vingtaine de véhicules et de fourgons de police, certains équipés de caméras, rendant tout rassemblement quasi impossible.                           Une manifestation contre les restrictions sanitaires, le 27 novembre 2022, à Pékin.  THOMAS PETER / REUTERS                 Une des rues de Shanghaï occupées par la foule durant la nuit était, lundi, entourée de palissades bleues le long des trottoirs pour empêcher tout nouveau rassemblement. Dans la journée, trois personnes ont été arrêtées près de la rue Urumqi, à l’endroit même où avait eu lieu une manifestation dimanche.                Une foule de manifestants, répondant à des appels sur les réseaux sociaux, est descendue dimanche dans la rue notamment à Pékin, Shanghaï et Wuhan, prenant les forces de l’ordre au dépourvu. Parmi les slogans scandés à l’unisson : « Pas de tests Covid, on a faim ! », « Xi Jinping, démissionne ! PCC [Parti communiste chinois], retire-toi ! » ou « Non aux confinements, nous voulons la liberté ».            A Hongkong, territoire secoué par des manifestations prodémocratie en 2019, des dizaines de personnes se sont réunies lundi à l’Université chinoise en hommage aux victimes de l’incendie à Urumqi, a constaté l’AFP. D’autres ont déployé des banderoles et brandi des fleurs dans le quartier Central, cœur financier de la ville.            Des centaines de dissidents et étudiants expatriés ont par ailleurs organisé des veillées et des rassemblements ailleurs dans le monde, notamment à Londres, Paris, Tokyo et Sydney, selon un décompte de Reuters.                            Allégement des restrictions sanitaires dans la province du Xinjiang            L’incendie mortel survenu à Urumqi, capitale de la province du Xinjiang (Nord-Ouest), a catalysé la colère de nombre de Chinois, certains accusant les restrictions sanitaires d’avoir bloqué le travail des secours. Pékin a estimé que « des forces aux motivations cachées » avaient établi ce lien.                Plusieurs restrictions sanitaires ont toutefois été allégées dans la province. Les habitants d’Urumqi, dont certains sont confinés à leur domicile depuis des semaines, pourront désormais se déplacer en bus pour faire des courses dans leur quartier à partir de mardi, ont annoncé des responsables lundi au cours d’une conférence de presse.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chine : à Shanghaï, des centaines de jeunes manifestent contre la politique zéro Covid après le drame d’Urumqi                   Les livraisons de colis pourront reprendre, ont-ils ajouté, mais les employés chargés de la logistique devront demeurer en « circuit fermé » dans des dortoirs d’entreprise. Certains commerces essentiels situés dans des zones à « faible risque » peuvent demander à reprendre leurs activités (à 50 % de leur capacité), tandis que les transports en commun et les vols commenceront « à reprendre de façon ordonnée », avaient fait savoir des responsables un jour plus tôt.            Censure sur les réseaux sociaux            La censure a rattrapé les réseaux sociaux où toute information concernant les manifestations semblait avoir été effacée lundi. Sur la plate-forme Weibo, sorte de Twitter chinois, les recherches « Rivière Liangma » et « rue Urumqi » ne donnaient aucun résultat lié à la mobilisation. Le contrôle strict des autorités chinoises sur l’information et les restrictions sanitaires sur les voyages à l’intérieur du pays compliquent la vérification du nombre total de manifestants durant le week-end.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, les émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid                   Le Quotidien du peuple a publié, lundi, un texte mettant en garde contre la « paralysie » et la « lassitude » face à la politique zéro Covid, sans toutefois appeler à y mettre fin. « Les gens ont maintenant atteint un point d’ébullition car il n’y a pas de direction claire sur la voie à suivre pour mettre fin à la politique du “zéro Covid” », a expliqué à l’AFP Alfred Wu Muluan, expert en politique chinoise à l’Université nationale de Singapour. « Le parti a sous-estimé la colère de la population », ajoute-t-il.            Un journaliste de la BBC arrêté et « frappé »            Le groupe de médias britannique BBC a affirmé dimanche que l’un de ses journalistes, qui couvrait ces manifestations à Shanghaï, avait été arrêté et « frappé par la police ». La BBC s’est dite « très inquiète de la manière dont a été traité le journaliste Ed Lawrence qui a été arrêté et menotté ». Selon le ministère des affaires étrangères chinois, le journaliste ne s’est pas identifié et n’a pas présenté son accréditation presse. Le porte-parole du ministère, Zhao Lijian, a demandé aux médias étrangers de « respecter les lois chinoises et les réglementations lors [de leur séjour] en Chine ».                Un porte-parole de la BBC a affirmé n’avoir eu « aucune explication ou excuse officielle des autorités chinoises, au-delà d’une affirmation des fonctionnaires, qui l’ont ensuite libéré, qu’ils l’avaient arrêté pour son propre bien au cas où il aurait attrapé le Covid [au milieu] de la foule ». « Nous ne considérons pas cela comme une explication crédible », a-t-il ajouté.            « Au moins un ressortissant [chinois] a été arrêté après avoir tenté d’empêcher la police de me battre », a tweeté lundi M. Lawrence. Ces violences sont « inacceptables » et « préoccupantes » a dénoncé le ministre des entreprises britannique, Grant Shapps. « Quoi qu’il arrive, la liberté de la presse doit être sacro-sainte », a déclaré le ministre sur la radio privée LBC.            La plus grande alliance de médias de service public dans le monde, l’Union européenne de Radio-Télévision (UER), a condamné lundi « les intimidations et les agressions intolérables dont sont victimes les journalistes et les équipes de production des membres de l’UER en Chine ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 29 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux olympiques, enjeux politiques  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/28/chine-au-moins-deux-personnes-ont-ete-arretees-a-shanghai-au-lendemain-de-manifestations-inedites_6151960_3210.html"},"headline":"Au lendemain de manifestations in\u00e9dites en Chine, une forte pr\u00e9sence polici\u00e8re et des r\u00e9seaux sociaux rattrap\u00e9s par la censure","dateCreated":"2022-11-28T10:51:24+01:00","datePublished":"2022-11-28T10:51:24+01:00","dateModified":"2022-11-28T17:09:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Alors que les autorit\u00e9s chinoises tentaient de canaliser le mouvement de col\u00e8re en assurant que son \u00ab\u00a0combat contre le Covid-19 sera[it] une r\u00e9ussite\u00a0\u00bb, le Haut-Commissariat de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme a appel\u00e9 \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0d\u00e9tenir arbitrairement\u00a0\u00bb les manifestants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/651/0/7819/3909/1342/671/60/0/467b6c2_f99e4522bd284abfb0d5314afc90fe4c-0-e4c5b4f30f8c4e6e8f7c2a27ae6862b1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/28/19-2">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Privé de Neymar, blessé, le Brésil a obtenu un succès tardif face à la Suisse, grâce à une magnifique inspiration de Casemiro. Score final 1-0 pour la Seleção.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Sans la clim, vous auriez gardé vos cheveux  ?    Blague climatique         #JSUL Bienvenu au Qatar M. Pierre Moscovici !    Elmich57                    18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Il y aura six minutes de temps additionnel.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le but en vidéo !                                                18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le Brésil est en revanche toujours en difficulté sur les coups de pied arrêtés. Souvent mal tirés.                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le stade 974 est complètement révéillé par le but de Casemiro ! Les supporteurs brésiliens se font entendre !                    18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Brésil proche du break         Yann Sommer claque une belle frappe de Rodrygo en corner.                    18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Du sang neuf : pour la Suisse, Frei entre en jeu à la place de Widmer. Pour le Brésil, Alex Sandro est remplacé par Alex Telles.                    18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              CASEMIRO DELIVRE LE BRESIL !             Les Brésiliens trouvent enfin de l’espace dans la défense suisse. Vinicius trouve Rodrygo, qui décale le ballon pour Casemiro. D’une demi-volée, le milieu de terrain propulse le ballon au fond des filets ! Le sourire apparaît enfin sur le visage des Brésiliens !                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le corner d’Antony est boxé par Sommer. Le gardien suisse capte ensuite facilement une tête de Guimaraes.                    18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Aux abords de la surface suisse, Casemiro glisse mais le ballon est contré et file en corner.                    18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le coup franc est tiré directement, mais le ballon est bien capté par Sommer.                    18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonus #JSUL        Comme promis, on envoie un nouveau #JSUL ! Voici une photo, à vous de la légender. On ramasse les copies dans 10 minutes. Faites-vous plaisir...                ? FABRICE COFFRINI / AFP                     18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Antony déborde sur son côté droit, mais Rodriguez commet une faute. Il s’en sort bien, sans carton, mais le Brésil bénéficie d’un coup franc.                           Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Hortense Leblanc          Bienvenue dans le live consacré au match entre le Brésil et la Suisse, dans le groupe G de la Coupe du monde 2022 au Qatar.         De quoi s’agit-il ? D’un match entre le Brésil et la Suisse, deux équipes qui postulent pour la qualification en huitième de finale après leur victoire respective lors de la première journée du groupe G.         Où ? Au stade 974, à Doha.         A quelle heure ? 17 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Florian Lefèvre et Hortense Leblanc, en direct jour et nuit à Austerlitz ; avec Clément Martel dans les conteneurs du stade 974.         La composition officielle des équipes :         Brésil         Alisson Becker - Éder Militao, Thiago Silva (cap.), Marquinhos, Alex Sandro - Fred, Lucas Paqueta, Casemiro - Raphinha, Richarlison, Vinicius Junior.         Sélectionneur : Adenor Leonardo Bachi dit « Tite »         Suisse         Yann Sommer - Silvan Widmer, Manuel Akanji, Nico Elvedi, Ricardo Rodriguez - Remo Freuler, Granit Xhaka (cap) - Fabian Rieder, Djibril Sow, Ruben Vargas - Breel Embolo.         Sélectionneur : Murat Yakin.         Qui arbitre ? Le Salvadorien Ivan Barton         De quoi ne parlera-t-on pas ? Des meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables         A lire en attendant :         La fiche « non officielle » de l’équipe du Brésil         La fiche « non officielle » de l’équipe de Suisse         Au Qatar, une « Coupe des mondes » très politique         Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voir         Neymar, victime d’une entorse, sera forfait contre la Suisse         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-28T17:59:10+00:00","coverageEndTime":"2022-11-29T05:59:10+00:00","headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","description":"Priv\u00e9 de Neymar, bless\u00e9, le Br\u00e9sil a obtenu un succ\u00e8s tardif face \u00e0 la Suisse, gr\u00e2ce \u00e0 une magnifique inspiration de Casemiro. Score final 1-0 pour la Sele\u00e7\u00e3o.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Hortense Leblanc"},"about":{"@type":"Event","name":"Brésil-Suisse : la Seleção décroche la victoire et la qualification pour les huitièmes de finale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Priv\u00e9 de Neymar, bless\u00e9, le Br\u00e9sil a obtenu un succ\u00e8s tardif face \u00e0 la Suisse, gr\u00e2ce \u00e0 une magnifique inspiration de Casemiro. Score final 1-0 pour la Sele\u00e7\u00e3o.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/0/0/4999/3333/1342/894/3/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Hortense Leblanc"
,"startDate":"2022-11-28T17:59:10+00:00"
,"endDate":"2022-11-29T05:59:10+00:00"
  Tout \u00e7a augmente la probabilit\u00e9 que la France et le Br\u00e9sil ne soient pas dans la m\u00eame tableau. Merci \u00e0 nos amis suisses     \u00c9go\u00efste          Mais avons-nous envie de recroiser les Suisses en match \u00e0 \u00e9limination directe\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:54:26+00:00","articleBody":"          La Sele\u00e7ao se qualifie pour les huiti\u00e8mes de finale gr\u00e2ce \u00e0 un but de Casemiro en fin de match\u00a0! Les Br\u00e9siliens ont pourtant eu du mal \u00e0 se d\u00e9faire d\u2019une \u00e9quipe suisse accrocheuse, mais leurs efforts ont fini par faire craquer la d\u00e9fense suisse bien organis\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire m\u00e9rit\u00e9e mais acquise dans le douleur pour le Br\u00e9sil\u00a0! ","dateModified":"2022-11-28T17:59:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:53:38+00:00","articleBody":"     Le Br\u00e9sil obtient un dernier corner, et le joue \u00e0 deux pour gagner du temps. \u00c7a ne donne rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:52:37+00:00","articleBody":"    Ce coup de vieux avec Ronaldo et Roberto Carlos dans les tribunes...    Muppets         Les deux champions du monde 2002 ont l\u2019air d\u2019avoir un bon coup de fourchette...                Roberto Carlos et Ronaldo        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/14394a6_1669657997810-capture-da-ei-cran-2022-11-28-ai-18-53-03.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:53:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:51:41+00:00","articleBody":"     Vinicius se rattrape en offrant un ballon \u00e0 Rodrygo. Un tacle de justesse d\u2019un d\u00e9fenseur suisse envoie le ballon en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:51:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:51:03+00:00","articleBody":"     Quel manque d\u2019altruisme de la part de Vinicius\u00a0! Parti en contre attaque, \u00e0 deux contre un, Vinicius pr\u00e9f\u00e8re dribbler plut\u00f4t que de servir son partenaire seul... il perd le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:51:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:50:35+00:00","articleBody":"    Le stade 974... Un rapport avec la r\u00e9union ?    Complotiste         Non, il s\u2019agit du nombre de conteneurs ayant servi \u00e0 construire ce stade. Et accessoirement (et ce n\u2019est pas anodin) de l\u2019indicatif de t\u00e9l\u00e9phone du Qatar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:50:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:48:33+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo entre le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino et l\u2019\u00e9mir du Qatar cheikh\u00a0Tamim\u00a0ben\u00a0Hamad Al Thani.          Merci pour vos nombreuses contributions, on a s\u00e9lectionn\u00e9 le quatuor ci-dessous\u00a0:                ? FABRICE COFFRINI \/ AFP          #JSUL\r\nLe fameux cheikh en blanc promis \u00e0 Infantino     G        #jsul\r\nJe te dois combien ?     Ric         #JSUL\r\nSans la clim, vous auriez gard\u00e9 vos cheveux  ?    Blague climatique         #JSUL Bienvenu au Qatar M. Pierre Moscovici !    Elmich57      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/d718c83_5865760-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du #JSUL ","dateModified":"2022-11-28T17:48:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:48:25+00:00","articleBody":"     Il y aura six minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:47:51+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but en vid\u00e9o\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T17:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:46:28+00:00","articleBody":"     Le Br\u00e9sil est en revanche toujours en difficult\u00e9 sur les coups de pied arr\u00eat\u00e9s. Souvent mal tir\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:46:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:45:45+00:00","articleBody":"     Le stade 974 est compl\u00e8tement r\u00e9v\u00e9ill\u00e9 par le but de Casemiro\u00a0! Les supporteurs br\u00e9siliens se font entendre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:44:40+00:00","articleBody":"     Yann Sommer claque une belle frappe de Rodrygo en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Br\u00e9sil proche du break ","dateModified":"2022-11-28T17:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:44:26+00:00","articleBody":"          Du sang neuf\u00a0: pour la Suisse, Frei entre en jeu \u00e0 la place de Widmer. Pour le Br\u00e9sil, Alex Sandro est remplac\u00e9 par Alex Telles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:44:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:40:13+00:00","articleBody":"          Les Br\u00e9siliens trouvent enfin de l\u2019espace dans la d\u00e9fense suisse. Vinicius trouve Rodrygo, qui d\u00e9cale le ballon pour Casemiro. D\u2019une demi-vol\u00e9e, le milieu de terrain propulse le ballon au fond des filets\u00a0! Le sourire appara\u00eet enfin sur le visage des Br\u00e9siliens\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CASEMIRO DELIVRE LE BRESIL\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T17:42:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:39:12+00:00","articleBody":"     Le corner d\u2019Antony est box\u00e9 par Sommer. Le gardien suisse capte ensuite facilement une t\u00eate de Guimaraes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:38:25+00:00","articleBody":"     Aux abords de la surface suisse, Casemiro glisse mais le ballon est contr\u00e9 et file en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:38:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:36:56+00:00","articleBody":"     Le coup franc est tir\u00e9 directement, mais le ballon est bien capt\u00e9 par Sommer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:36:33+00:00","articleBody":"     Comme promis, on envoie un nouveau #JSUL\u00a0! Voici une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender. On ramasse les copies dans 10 minutes. Faites-vous plaisir...                ? FABRICE COFFRINI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/d718c83_5865760-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonus #JSUL","dateModified":"2022-11-28T17:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:36:32+00:00","articleBody":"     Antony d\u00e9borde sur son c\u00f4t\u00e9 droit, mais Rodriguez commet une faute. Il s\u2019en sort bien, sans carton, mais le Br\u00e9sil b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un coup franc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:36:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:35:46+00:00","articleBody":"     La Suisse est bien organis\u00e9e d\u00e9fensivement, ce qui oblige les Br\u00e9siliens \u00e0 jouer de longs ballons vers Gabriel Jesus. La derni\u00e8re tentative est manqu\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:35:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:33:54+00:00","articleBody":"     Le Br\u00e9sil obtient un coup franc int\u00e9ressant mais qui est tr\u00e8s mal frapp\u00e9 par Rodrygo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:33:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:32:55+00:00","articleBody":"          Sow et Embolo sont remplac\u00e9s par Seferovic et Aebischer pour la Suisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:32:20+00:00","articleBody":"     Vinicius en fait voir de toutes les couleurs \u00e0 Widmer, mais le Suisse ne craque pas. Le ballon reste br\u00e9silien, la Sele\u00e7ao est un peu plus joueuse depuis quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:32:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:30:58+00:00","articleBody":"    Est-ce le Fred qui jouait \u00e0 l'OL au bon vieux temps du rock'n'roll ?    Serge         Rat\u00e9, celui-ci est milieu de terrain \u00e0 Manchester United et n\u2019a pas l\u2019honneur d\u2019\u00eatre le sosie de Francis Perrin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:32:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:30:48+00:00","articleBody":"          Christine Boutin l\u2019appelait de ses voeux\u00a0: Jesus entre \u00e0 la place de Richarlison.          Antony remplace \u00e9galement Raphina pour le Br\u00e9sil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:30:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:29:24+00:00","articleBody":"    Si le Br\u00e9sil ne gagne pas, je jouerais de l'accord\u00e9on nu sur l'esplanade de la d\u00e9fense    Buni         On prend rendez-vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:29:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:29:14+00:00","articleBody":"     Vinicius et Richarlison combinent encore tous les deux, mais la tentative de frappe crois\u00e9e de Richarlison est contr\u00e9e par la d\u00e9fense suisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:28:06+00:00","articleBody":"     Pourquoi le but a-t-il \u00e9t\u00e9 annul\u00e9\u00a0?  Parce que les cam\u00e9ras du hors-jeu semi-automatique ont rep\u00e9r\u00e9 Richarlison hors-jeu au d\u00e9but de l\u2019action. Mais selon mon point de vue, l\u2019arbitre aurait bien fait d\u2019aller voir les images, car un Suisse fait action de jeu en r\u00e9cup\u00e9rant la balle (mais se manque), et \u00e7a peut compter comme remettre son adversaire en jeu.          Bref, tous les d\u00e9tails sur cette nouvelle technologie sont ici\u00a0:             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: la d\u00e9tection semi-automatique du hors-jeu, derni\u00e8re-n\u00e9e de l\u2019arbitrage et d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0star\u00a0\u00bb du Mondial                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-11-28T17:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:27:25+00:00","articleBody":"     Le coup franc est frapp\u00e9 par Raphinha, Akanji repousse de la t\u00eate dans la surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:27:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:26:53+00:00","articleBody":"    Il y a beaucoup de but annul\u00e9 durant cette coupe du monde.    leo l'asticot        Plus de  buts annul\u00e9s dans cette Coupe du Monde que d'habitude non ?    Perplexe         Oui, l\u2019assistance technologique sur le hors-jeu - une nouveaut\u00e9 lors de cette \u00e9dition - n\u2019y est pas \u00e9trang\u00e8re. C\u2019\u00e9tait tr\u00e8s difficile \u00e0 percevoir \u00e0 vitesse r\u00e9elle pour l\u2019arbitre assistant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:27:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:26:44+00:00","articleBody":"     Vinicius d\u00e9boule sur son c\u00f4t\u00e9 gauche en mode TGV et r\u00e9siste au retour d\u2019Akanji. Le Suisse est oblig\u00e9 de faire faute pour l\u2019arr\u00eater avant qu\u2019il ne rentre dans la surface. Coup franc tr\u00e8s bien plac\u00e9 \u00e0 venir pour le Br\u00e9sil\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:26:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:25:33+00:00","articleBody":"    Vinicius Junior et Neymar Junior sont-t'ils de la m\u00eame famille?    Popeyou         Oui, celle des Kangoo Juniors\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:25:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:24:53+00:00","articleBody":"    Hors jeu c'est \u00e9vident !!! m\u00eame du live on peut le voir !!!    Tartine          L\u2019arbitre Ivan \u00ab\u00a0Alexis Sanchez\u00a0\u00bb Barton vous a entendu.                Ivan Barton LUCA BRUNO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/0694dfb_8bf34b4074a64552a515fa1ba6294ab3-0-e5a9a51d7e114fa1afa3520efd6522c1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:24:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:23:26+00:00","articleBody":"     Richarlison est hors-jeu au d\u00e9part de l\u2019action... Le but est donc refus\u00e9, mais peut-\u00eatre cela va-t-il emballer le match\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but est annul\u00e9\u00a0! ","dateModified":"2022-11-28T17:24:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:23:07+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hors-jeu\u00a0? Pas hors-jeu\u00a0? ","dateModified":"2022-11-28T17:23:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:21:35+00:00","articleBody":"          Richarlison glisse le ballon \u00e0 Vinicius sur la gauche. Il \u00e9limine Elvedi et se pr\u00e9sente seul face \u00e0 Sommer. But pour le Br\u00e9sil\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vinicius r\u00e9veille le Br\u00e9sil\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T17:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:21:14+00:00","articleBody":"    Les liveurs, \u00eates-vous en contact avec les liveurs du mondial 2018 ?\r\nA l'\u00e9poque, il y avait le chat de Bianchi... Que devient-il ?    Michel Drucker         Il est en vacances avec la \u00ab\u00a0chatte\u00a0\u00bb de Didier Deschamps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:21:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:21:12+00:00","articleBody":"     La Suisse endort le Br\u00e9sil dans un match qui manque de rythme. Il n\u2019y a pas \u00e9norm\u00e9ment de mouvement du c\u00f4t\u00e9 br\u00e9silien pour demander le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:21:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:19:23+00:00","articleBody":"     Edimilson Fernandes (cousin de Gelson, ancien international suisse) arme une frappe dangereuse\u00a0! Le Br\u00e9sil est sous pression.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:19:03+00:00","articleBody":"    Alisson, c'est ma copine \u00e0 moi    Jordy               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:17:43+00:00","articleBody":"    Ben qu'est ce qui se passe avec ce match ? Je croyais que les buts pleuvaient aujourd'hui moi !!!    Et les buts ?         On en attend aussi. Hortense est en t\u00eate du classement des buts comment\u00e9s par les liveurs, avec une moyenne de trois buts par match. Florian en commente en moyenne 2,7 par match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:17:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:16:23+00:00","articleBody":"          Fred est remplac\u00e9 par Guimaraes pour le Br\u00e9sil. Pour la Suisse, Vargas et Rieder sont remplac\u00e9s par Fernandes et Steffen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs changements","dateModified":"2022-11-28T17:16:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:15:20+00:00","articleBody":"     Rodrygo tente un raid solitaire dans l\u2019axe et \u00e9limine deux Suisses, avant de perdre le ballon. Le Br\u00e9sil se ressaisit mais reste brouillon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:15:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:15:06+00:00","articleBody":"    Vous arrivez quand m\u00eame \u00e0 voir le match?    Popeyou         On a des yeux partout comme Lucas Paqueta.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:14:29+00:00","articleBody":"     Alisson a eu chaud \u00a0! Le gardien br\u00e9silien est g\u00ean\u00e9 par Embolo pour sa relance au pied, il s\u2019en sort bien. Sur l\u2019action qui suit, Vinicius cherche Richarlison sur un centre devant le but. Il lui manque une ou deux pointures suppl\u00e9mentaires pour reprendre le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:14:06+00:00","articleBody":"    A quand un top 10 des meilleurs pseudo (accompagn\u00e9 de son commentaire?)    Yo         On a d\u00e9j\u00e0 notre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c\u2019est ce dribbleur d\u2019@Edgar Dien But.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:14:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:13:14+00:00","articleBody":"     Les quelques actions offensives br\u00e9siliennes sont g\u00e2ch\u00e9es ou mal dos\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:13:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:11:34+00:00","articleBody":"     La Suisse pousse\u00a0! Vargas tente une frappe lointaine, d\u00e9vi\u00e9e en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:11:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:11:04+00:00","articleBody":"     Les Suisses tentent une incursion dans la surface br\u00e9silienne et Alex Sandro intervient de justesse pour repousser une tentative de Widmer. C\u2019\u00e9tait chaud\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:11:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:10:50+00:00","articleBody":"    C\u2019\u00e9tait vraiment un JSUL de qualit\u00e9 ! La photos et les l\u00e9gendes sont excellentes !    Bravo \u00e0 tous !         Allez, on va en relancer un d\u2019ici la fin du match. Soyez pr\u00eats\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:10:07+00:00","articleBody":"     Le rythme est assez plat depuis le retour des vestiaires. Aucune des deux \u00e9quipes ne s\u2019est procur\u00e9 une occasion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:10:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:09:33+00:00","articleBody":"    Question peut-\u00eatre sans int\u00e9r\u00eat, mais tentons : si on change ou modifie d\u00e9finitivement notre pseudo, c'est plus sympa de vous le dire, ou bien vous savez tout de m\u00eame qui vous \u00e9crit ?    pseudo          Cher pseudo, vous nous prenez pour la CIA\u00a0? Ou le Qatar\u00a0? Figurez-vous que l\u2019on n\u2019a que votre pseudo pour savoir qui vous \u00eates. Et rien pantoute de plus, comme on dit dans le grand Nord. Donc libre \u00e0 vous de changer, et de nous le dire, mais la seule r\u00e8gle est\u00a0: il n\u2019y a pas de r\u00e8gle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-11-28T17:09:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:09:33+00:00","articleBody":"    En coupe du monde, la suisse a-t-elle d\u00e9j\u00e0 eu des m\u00e9dailles en chocolat ?    Tartine         Non, car la premi\u00e8re fois que la Suisse a gagn\u00e9 un match \u00e0 \u00e9limination directe dans une grande comp\u00e9tition internationale, c\u2019\u00e9tait\u2026 le 28\u00a0juin\u00a02021, \u00e0 l\u2019Euro, face aux Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:09:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:08:07+00:00","articleBody":"          Pour un coup dans le visage de Rodrygo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rieder est le premier averti","dateModified":"2022-11-28T17:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:07:16+00:00","articleBody":"    Possession de balle?    Allez la suisse  allez la suisse         Elle est l\u00e9g\u00e8rement en faveur du Br\u00e9sil (49% contre 40% pour la Suisse et 11% de possession partag\u00e9e), selon le site de la FIFA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:07:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:05:04+00:00","articleBody":"    Bonjour ! \r\nShaqiri va-t-il quand m\u00eame jouer ?    Gingercrow         Bonjour\u00a0!          Le plus trapu des footballeurs du Mondial figure sur la feuille de match, il pourrait donc entrer en jeu. Mais pour l\u2019instant, la Nati n\u2019a pas besoin de lui pour accrocher le favori br\u00e9silien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:04:39+00:00","articleBody":"     Vinicius est recherch\u00e9 en profondeur par le Br\u00e9sil, mais il est signal\u00e9 hors-jeu. Les Br\u00e9siliens remettent le pied sur le ballon, un centre de Richarlison est repouss\u00e9 par la d\u00e9fense suisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:04:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:02:55+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Br\u00e9sil donne le coup d\u2019envoi de la seconde p\u00e9riode ","dateModified":"2022-11-28T17:02:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:02:36+00:00","articleBody":"          Du changement \u00e0 la pause pour le Br\u00e9sil\u00a0: Paqueta est remplac\u00e9 par Rodrygo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T17:02:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T17:01:03+00:00","articleBody":"            ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP          #JSUL : \"Je sais pas ce que t'en penses, mais cette coupe du monde sur la Lune, c'est vraiment pas \u00e9vident !\"\r\n\"Mouais pas simple... et j'ose pas imaginer le nombre de ballons mis en orbite !\"    Le l\u00e9gendiste        #JSUL Le cirque du soleil en tourn\u00e9e \u00e0 Doha    Circassien        Et le couple helvetico-br\u00e9silien optient la note artistique de 10, quelle gr\u00e2ce ! #JSUL    MC        #JSUL - Le patinage sur glace avec les crampons \u00e7a craint    Pas Glop pas Glop        JSUL!l   Dr\u00f4les d araign\u00e9es en Amazonie     No         #JSUL  A la Coupe du monde de Capoeira, c'est aussi une \u00e9galit\u00e9 entre le Br\u00e9sil et la Suisse !    CtropbienleLiveduMondeeeeee               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/9786c1b_5865284-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL\u00a0: On tient nos vainqueurs\u00a0! Bravo \u00e0 tous pour votre participation ","dateModified":"2022-11-28T17:01:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:59:43+00:00","articleBody":"    https:\/\/m.youtube.com\/watch?v=ioGdL9E9BvQ\r\n\r\nUn petit Yodel     Fondue         Beaucoup de musique br\u00e9silienne, et pas un yodel!    Goyave et p\u00e2t\u00e9 en cro\u00fbte          Il suffisait de demander, les amis.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:59:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:54:26+00:00","articleBody":"     On patiente en musique avec cette suggestion d\u2019un ultra du live\u00a0: Joao Donato, \u00ab\u00a0Cala Boca Meninho\u00a0\u00bb, entre jazz et bossa nova. Du miel pour les oreilles.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:51:14+00:00","articleBody":"    SFV = Schweizerischer Fussballverband, c'est de l'allemand, pas de l'anglais    Z\u00fcri         Tout \u00e0 fait, on s\u2019est fait pi\u00e9ger par le nom officiel du compte Twitter, \u00ab\u00a0Swiss Football Association\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:51:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:49:43+00:00","articleBody":"            ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP           #JeSuisUneL\u00e9gende\u00a0! \u00c0 vos claviers, pour trouver la meilleure l\u00e9gende \u00e0 cette photo, avec le #JSUL\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/9786c1b_5865284-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL time\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T16:49:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:47:21+00:00","articleBody":"          Pas de but, peu de boulot pour les gardiens et une \u00e9quipe de Suisse bien organis\u00e9e qui tient le choc durant cette premi\u00e8re p\u00e9riode. Le Br\u00e9silien Raphinha a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s en vue au sein de l\u2019attaque auriverde.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-0 \u00e0 la pause entre le Br\u00e9sil et la Suisse","dateModified":"2022-11-28T16:51:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:47:06+00:00","articleBody":"    Combien y'a t'il de changement autoris\u00e9s par match ? Toujours 5 o\u00f9 l'on repassera un jour \u00e0 3 comme avant ? Merci !     Matt         Toujours 5, voire 6 en cas de prolongation ou de joueur sorti pour suspicion de commotion c\u00e9r\u00e9brale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:47:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:46:10+00:00","articleBody":"     Qui vient d\u2019\u00e9teindre la lumi\u00e8re\u00a0? Sc\u00e8ne \u00e9trange dans le stade, au moment de tirer un corner br\u00e9silien. Les projecteurs du stade ont soudainement diminu\u00e9 de puissance, plongeant la pelouse sinon dans la p\u00e9nombre, mais dans moins de lumi\u00e8re. L\u2019arbitre, perplexe, demande aux joueurs d\u2019attendre. Et dix secondes plus tard, c\u2019est r\u00e9tabli.          On se demande bien qui a appuy\u00e9 sur le bouton rouge au lieu du bouton vert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-11-28T16:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:45:54+00:00","articleBody":"     Le corner tr\u00e8s tendu de Raphinha est repouss\u00e9 du poing par Sommer. Bonne intervention du gardien suisse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pression br\u00e9silienne avant la pause","dateModified":"2022-11-28T16:47:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:45:42+00:00","articleBody":"    Euuuuh ... Quelles sont les lettres affich\u00e9es sur le logo Suisse ?     Cimer         Il s\u2019agit de SFV et ASF, pour Swiss Football Association et Associations Suisse de Football.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:44:38+00:00","articleBody":"     Raphinha envoie le cuir dans la surface avec son pied gauche. Son co\u00e9quipier Richarlison est devanc\u00e9 par un d\u00e9fenseur dans la surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ceeeeeeeentre ","dateModified":"2022-11-28T16:44:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:44:07+00:00","articleBody":"    combien de joueurs br\u00e9siliens \u00e9voluent en Europe ?    un st\u00e9phanoix de Grenoble         Sur l\u2019ensemble du groupe convoqu\u00e9 pour cette Coupe du monde, trois joueurs \u00e9voluent au Br\u00e9sil, un au Mexique, et 22 en Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:44:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:42:59+00:00","articleBody":"    Il fait quoi Cl\u00e9ment quand il ne live pas?     Caillou         Il essaie de relater ce qu\u2019il se passe au Qatar au quotidien dans cette \u00e9trange Coupe des mondes. Et, parfois, aussi, il se prom\u00e8ne \u00e0 Doha.         Naaannnnn Le Clement du Bearn??????    Thrasybule du B\u00e9arn         Le saviez-vous, une liaision direct Lescun-Doha n\u2019existe pas sur Qatar airways. Bon, peut-\u00eatre parce qu\u2019il n\u2019existe pas d\u2019a\u00e9roport dans le village de montagne (mais c\u2019est une th\u00e9orie parmi d\u2019autres).         Cl\u00e9ment, le stade est plut\u00f4t jaune ou plut\u00f4t rouge ?    Curious         Imaginez un citron. Et bien c\u2019est encore plus jaune que \u00e7a (mais il y a quelques t\u00e2ches rouges), et \u00e7a chante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-11-28T16:42:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:41:13+00:00","articleBody":"    Bonjour est-ce que Portugal-Uruguay est en live ce soir?    Le Costaricien         Bien s\u00fbr\u00a0! On ne vous l\u00e2che pas\u00a0! L\u2019avant-match ne va pas tarder \u00e0 d\u00e9buter...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:40:33+00:00","articleBody":"     Ruben Vargas h\u00e9rite du ballon dans la surface br\u00e9silienne, mais Thiago Silva, vigilant, \u00e9carte le danger en mettant son corps en opposition avec l\u2019attaquant suisse. Le gardien Alisson n\u2019a m\u00eame pas besoin d\u2019intervenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:40:18+00:00","articleBody":"    Quand saura t'on les \u00e9quipes qui s'affronteront pour les huiti\u00e8mes de final ?     Enfinjsaispasenfinptet         On les conna\u00eetra toutes vendredi soir, \u00e0 l\u2019issue de la derni\u00e8re journ\u00e9e de la phase de groupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:39:36+00:00","articleBody":"    Un petit poid : milligramme\r\nUne petit longueur : millim\u00e8tre\r\nUn petit br\u00e9silien : Militao.\r\n\r\nAuriez vous sa taille ?     Gimli         Militao mesure 1860 millimetrao...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:38:32+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une entame de match \u00e9quilibr\u00e9e, les Suisses commencent \u00e0 subir de plus en plus les assauts br\u00e9siliens dans la surface de Yann Sommer. M\u00eame priv\u00e9s de Neymar, les Br\u00e9siliens ne manquent pas d\u2019automatismes pour cr\u00e9er des d\u00e9calages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:38:02+00:00","articleBody":"    Si on ne peut l'avoir sur le terrain, on pourrait avoir un petit GIF de Neymar ?    Mathieu                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:38:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:35:46+00:00","articleBody":"    Y'a-t-il des r\u00e8gles sur le choix de l'arbitre pour un match ? Un arbitre europ\u00e9en peut-il arbitrer un France-Br\u00e9sil ?    Arbrix         Un arbitre europ\u00e9en peut tout \u00e0 fait arbitrer un France-Br\u00e9sil. Voici la r\u00e8gle dans le r\u00e8glement de la FIFA\u00a0: \u00ab\u00a0Les arbitres s\u00e9lectionn\u00e9s \u00e0 partir de la liste des arbitres internationaux de la FIFA en vigueur et devront \u00eatre issus d\u2019associations membres dont l\u2019\u00e9quipe repr\u00e9sentative n\u2019est pas en lice dans le groupe ou match en question.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:35:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:35:22+00:00","articleBody":"     Vinicius demande le ballon sur l\u2019aile gauche. Il acc\u00e9l\u00e8re un peu trop t\u00f4t et l\u2019arbitre assistant l\u00e8ve son drapeau. Hors-jeu.                Vinicius FABRICE COFFRINI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/f1aff93_5865285-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:36:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:33:17+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant br\u00e9silien du Bar\u00e7a Raphinha combine en une-deux avec Eder Militao. Il parvient \u00e0 frapper le ballon face au but, mais sa frappe termine dans les gants de Yann Sommer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Raphinha tente sa chance","dateModified":"2022-11-28T16:33:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:32:38+00:00","articleBody":"    Les suisses tiennent plut\u00f4t bien face au Br\u00e9sil, pourtant favori de cette CDM. Est-ce le signe qu'elle est une \u00e9quipe plus mena\u00e7ante que pr\u00e9vu ? Ou plut\u00f4t que la Sele\u00e7ao est en petite forme ? Merci !    Pala         La Suisse est bien organis\u00e9e d\u00e9fensivement, mais le Br\u00e9sil commence \u00e0 trouver des espaces.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:32:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:31:42+00:00","articleBody":"    Le liveur peut il \u00eatre un algorithme ?     Le philosophe         P.E.U.T_E.T.R.E      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:30:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je ne veux pas dire, mais on n\u2019a pas encore vu Neymar du match\u00a0\u00bb, souffle un confr\u00e8re en tribune. Il n\u2019a pas tort, l\u2019attaquant du PSG est totalement invisible sur le terrain. A croire, qu\u2019il n\u2019est pas dans l\u2019\u00e9quipe....          (c\u2019est comme l\u2019hymne espagnol, cette blague ne vieillit pas)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-11-28T16:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:30:25+00:00","articleBody":"          L\u2019attaquant br\u00e9silien fait un appel en profondeur dans la surface. Servi par Raphina, il place un tir du plat du pied repouss\u00e9 assez facilement par Yann Sommer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vinicius\u00a0au deuxi\u00e8me poteau !","dateModified":"2022-11-28T16:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:29:23+00:00","articleBody":"    Hortense tu joues o\u00f9 ?    potentiellement une adversaire sur les terrains         \u00c0 Issy les Moulineaux\u00a0! Pas en \u00e9quipe premi\u00e8re, qui joue en D2, mais avec l\u2019\u00e9quipe loisir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:28:37+00:00","articleBody":"    La blessure de Neymar ne serait-elle pas fake ? Je le soup\u00e7onne d'\u00eatre en cheville avec les boolmakers pour faire monter sa c\u00f4te ....    oups               Picture of the swollen ankle of Brazil's forward #10 Neymar taken as he leaves the field at the end of the Qatar 2022 World Cup Group G football match between Brazil and Serbia at the Lusail Stadium in Lusail, north of Doha on November 24, 2022.  (Photo by Giuseppe CACACE  \/ AFP) GIUSEPPE CACACE  \/ AFP           On vous laisse juger, mais nous, quand on a la mall\u00e9ole dans cet \u00e9tat-l\u00e0, on ne joue pas au foot...      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/a9bad8f_5830676-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:28:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:27:48+00:00","articleBody":"     Le milieu suisse du club de Nottingham Forest tente un slalom dans la d\u00e9fense br\u00e9silienne, il est finalement arr\u00eat\u00e9 par un Marquinhos debout avec le short toujours impeccable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Remo Freuler dans la surface br\u00e9silienne","dateModified":"2022-11-28T16:27:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:27:36+00:00","articleBody":"    Un tut tut tut pour la Suisse ?    Pour le chocolat et les outsider                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:26:47+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 tous et merci pour ce live :-) Sait-on si Neymar rejouera pour cette coupe du monde ?     Jessica          Les Br\u00e9siliens esp\u00e8rent le r\u00e9cup\u00e9rer pour les huiti\u00e8mes de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:26:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:25:25+00:00","articleBody":"    L'arbitre Ivan Barton a-t-il un lien de parent\u00e9 avec l'ancien joueur de l'OM Joey Barton ? T\u00e9, faut quand m\u00eame parler de l'OM, non, dans un live de footeux ?    A Jamais Les Premiers         Alors, pas de lien avec Joey Barton, mais Hortense trouve que l\u2019arbitre a un air de ressemblance avec au autre marseillais\u00a0: Alexis Sanchez.                Ivan Barton. (AP Photo\/Luca Bruno) LUCA BRUNO \/ AP                 Alexis Sanchez - REUTERS\/Eric Gaillard ERIC GAILLARD \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/0694dfb_8bf34b4074a64552a515fa1ba6294ab3-0-e5a9a51d7e114fa1afa3520efd6522c1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:25:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:24:13+00:00","articleBody":"     La moiti\u00e9 de la premi\u00e8re p\u00e9riode est \u00e9coul\u00e9e et on attend encore le premier tir br\u00e9silien. Le match est \u00e9quilibr\u00e9 \u00e0 l\u2019image de l\u2019historique des confrontations entre les deux \u00e9quipes \u00e0 la Coupe du monde\u00a0: deux matchs nuls en deux matchs, en 1950 (2-2) et 2018 (1-1).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:24:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:22:32+00:00","articleBody":"    Bonjour Martello, je ne vais RE-vous f\u00e9liciter\/remercier de vous \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9, mais en fait, pour ma part, je pense que chaque commentaire de liveur devrait \u00eatre sign\u00e9 (\u00e0 tout le moins quand il fait une r\u00e9ponse \"personnelle\", quand il dit \"je\".)    Jean-Marc Daibute         Cher ami, vous remettez ici en question une r\u00e8gle cardinale du Chaudron\u00a0: comme les trains, un liveur ou liveuse peut en cacher un autre, et le live est anonyme (enfin, officiellement). Mais d\u00e9sormais on avertit de qui est en en train de liver, ce qui est un progr\u00e8s (et puis les habitu\u00e9s nous reconnaissent \u00e0 nos l\u00e9gers tics d\u2019\u00e9critures et obsessions personnelles). Mais on note votre remarque, et vous remercions (tous et toutes) pour votre in\u00e9narrable fid\u00e9lit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade","dateModified":"2022-11-28T16:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:22:08+00:00","articleBody":"    Vous le trouvez pas un peu mou Xhaka ?     Dr. Eggplant         \u00c7a passe pour cette fois...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:22:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:20:37+00:00","articleBody":"     Prise \u00e0 deux des milieux de la Suisse sur Vinicius Junior, l\u2019arbitre siffle une faute de Fabian Rieder. Les Suisses ne manquent pas d\u2019agressivit\u00e9 face \u00e0 la Sele\u00e7ao. La possession de balle, elle, est partement \u00e9quilibr\u00e9e entre les deux \u00e9quipes apr\u00e8s 20 minutes de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:21:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:19:45+00:00","articleBody":"    Pourrez vous livez la prochaine coupe du monde de hockey sur glace, s'il vous pla\u00eet ?    Pari Express          Pas s\u00fbr qu\u2019elle aboutisse, mais on transmet la demande...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:18:51+00:00","articleBody":"    J'emmene mes enfants au tennis ou je suis votre live?    P\u00e8re indigne         Oh vous savez, le tennis, par ce temps... Vous voulez faire de vos enfants plut\u00f4t des Vinicius ou des Roger Federer\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:16:52+00:00","articleBody":"    De par ses origines, Cl\u00e9ment Martel peut-il pr\u00e9tendre au tr\u00f4ne de France?    Hugues Capet         Il dispose d\u00e9j\u00e0 d\u2019un tr\u00f4ne en tribune de presse du stade 974 pour assister \u00e0 ce Br\u00e9sil-Suisse, c\u2019est pas mal non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:16:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html#757300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/bresil-suisse-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6152001_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T16:16:39+00:00","articleBody":"     Tacl\u00e9 irr\u00e9guli\u00e8rement par Casemiro \u00e0 30 m\u00e8tres des cages br\u00e9siliennes, face au but, Breel Embolo provoque un coup franc bien plac\u00e9. Les Suisses choisissent de le jouer en passe courte et l\u2019action se termine par une touche pour le Br\u00e9sil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Br\u00e9sil-Suisse\u00a0: la Sele\u00e7\u00e3o d\u00e9croche la victoire et la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T16:17:37+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/0/0/4999/3333/1342/894/3/0/4819fd5_52f67fe57c1a435e80d35972ffa35535-0-b7f40e35224742cc975fffb5dfd93bde.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/28/19-3">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Ni les conservateurs ni les travaillistes ne sont prêts à une renégociation de l’accord de sortie de l’Union européenne, en dépit de ses effets négatifs avérés sur l’économie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Royaume-Uni           Avec la crise, le sentiment anti-Brexit progresse au Royaume-Uni      Ni les conservateurs ni les travaillistes ne sont prêts à une renégociation de l’accord de sortie de l’Union européenne, en dépit de ses effets négatifs avérés sur l’économie.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h44    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un manifestant tient un drapeau lors d’une marche appelant le Royaume-Uni à rejoindre l’Union européenne, à Londres, le 22 octobre 2022.  MAJA SMIEJKOWSKA / REUTERS               Après deux années d’omerta, le Brexit s’invite à nouveau au cœur du débat britannique. Les experts et les médias critiquent ouvertement ses effets négatifs sur l’économie du Royaume-Uni. L’opinion publique bouge aussi : sur le plateau de « Question Time », l’émission phare de la BBC ou au micro de la très populaire radio LBC, les auditeurs multiplient les critiques contre le divorce avec l’Union européenne (UE). Selon un sondage de l’institut YouGov publié le 17 novembre, 56 % des sondés estiment que le pays « a eu tort de quitter l’UE » le 31 décembre 2020.          Pour autant, prononcer le « B word » (le mot Brexit) reste tabou chez les conservateurs, même modérés. La direction du Parti travailliste reste aussi dans le déni, alors que, a priori, critiquer les tories promoteurs d’un Brexit « dur » aux allures d’erreur historique pourrait lui faire gagner des points. Keir Starmer, son chef de file, se contente de prôner une vague amélioration des termes de l’accord commercial post-Brexit conclu en 2020 entre l’ex-premier ministre britannique Boris Johnson et l’UE.          La présentation le 17 novembre par le gouvernement de Rishi Sunak d’un budget d’austérité pour tenter de restaurer la crédibilité financière du pays (après le catastrophique épisode du « minibudget » de Liz Truss) a délié les langues. A cette occasion, l’Office de responsabilité budgétaire a estimé que le niveau de vie des Britanniques allait s’effondrer de 7 % dans les deux prochaines années. Cet organe gouvernemental indépendant a précisé que le Brexit « a eu un impact négatif significatif » sur le commerce extérieur britannique, la baisse des échanges s’établissant à 15 % sur le long terme.          Economie à la peine          Ce constat avait été masqué par le ralentissement brutal des échanges dû à la pandémie. Le Brexit « dur » choisi par les conservateurs en 2019, accompagné d’une sortie du marché intérieur européen, implique l’apparition de barrières douanières avec l’UE, premier partenaire commercial du pays. Les prévisions de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) ont aussi accéléré la prise de conscience : en 2023, l’économie britannique sera la plus à la peine de toutes celles du G20 (à l’exception de la Russie).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : la potion amère du « budget d’automne »                 Face à cette avalanche de mauvaises nouvelles, la direction du CBI, le syndicat patronal britannique, a, par la voix de son patron, Tony Banker, appelé les responsables politiques « à mettre leurs divisions de côté » et à « améliorer » l’accord du Brexit. M. Banker a réclamé que le gouvernement facilite l’immigration contrôlée, à rebours de ce que prônent les brexiters, et qu’il renonce à la « Retained EU Law Bill », un projet de loi visant à supprimer du droit national des milliers de textes hérités du droit européen.        Il vous reste 54.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/28/avec-la-crise-le-sentiment-anti-brexit-progresse-au-royaume-uni_6152017_3210.html"},"headline":"Avec la crise, le sentiment anti-Brexit progresse au Royaume-Uni","dateCreated":"2022-11-28T18:00:13+01:00","datePublished":"2022-11-28T18:00:13+01:00","dateModified":"2022-11-28T18:44:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Brexit","Europe"],"description":"Ni les conservateurs ni les travaillistes ne sont pr\u00eats \u00e0 une ren\u00e9gociation de l\u2019accord de sortie de l\u2019Union europ\u00e9enne, en d\u00e9pit de ses effets n\u00e9gatifs av\u00e9r\u00e9s sur l\u2019\u00e9conomie.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/371/0/4454/2227/1342/671/60/0/a5898e8_1669616245693-2022-10-22t135104z-450921745-rc2d6x92xld5-rtrmadp-3-britain-eu-protests.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-4">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le secrétaire général de l’Alliance atlantique a dit que Vladimir Poutine « essaie d’utiliser l’hiver comme une arme de guerre contre l’Ukraine ». Les autorités ukrainiennes ont fait des déclarations similaires, alors le pays subit un déficit d’électricité dans 27 % des foyers.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : à son tour, l’OTAN prévient que « de nouvelles attaques » vont bientôt avoir lieu Le secrétaire général de l’Alliance atlantique a dit que Vladimir Poutine « essaie d’utiliser l’hiver comme une arme de guerre contre l’Ukraine ». Les autorités ukrainiennes ont fait des déclarations similaires, alors le pays subit un déficit d’électricité dans 27 % des foyers.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:10   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir en ce 278ᵉ jour de guerre en Ukraine         A Kherson, l’électricité aurait été partiellement restaurée selon le gouverneur de la région, Iaroslav Ianouchevytch, qui s’est exprimé auprès de Kyiv Independent. Au total 17 % des foyers seraient désormais de nouveau raccordés au réseau. C’est la première fois que l’alimentation électrique est rétablie à Kherson depuis la libération de la ville, le 11 novembre 2022.        La Russie pourrait se préparer à quitter la centrale nucléaire de Zaporijia, estime le directeur d’Energoatom, Petro Kotine. Il a déclaré à la télévision nationale, dimanche 27 novembre, qu’il y avait des signes signifiant que les forces russes pourraient se préparer à quitter la centrale nucléaire de Zaporijia, rapporte Reuters.        Plusieurs morts et blessés ont été répertoriés, dimanche, par les administrations militaires régionales pour la journée de samedi : trois personnes ont été blessées et un homme est mort à la suite de l’explosion d’une mine dans l’oblast de Kharkiv ; cinq civils sont morts et quatre personnes ont été blessées dans l’oblast de Donetsk ; une personne est morte et treize autres ont été blessées dans l’oblast de Dnipro ; une personne est morte et deux autres ont été blessées dans l’oblast de Kherson.        Une percée russe dans le centre de l’oblast de Donetsk « est peu probable », a déclaré le ministère de la défense britannique dans son point quotidien dimanche.        Le think tank américain Institute for the Study of War révèle que la Russie organise des déplacements d’enfants vers son territoire « sous couvert de programmes de réadaptation médicale et de programmes d’adoption ».        Volodymyr Zelensky a annoncé le lancement d’un programme baptisé « Grain d’Ukraine » pour subventionner les exportations de céréales vers les pays pauvres. « Nous prévoyons d’envoyer au moins soixante navires des ports ukrainiens vers les pays les plus touchés par la crise alimentaire et qui ont besoin d’une aide urgente », a expliqué le président ukrainien, qui a révélé avoir récolté 150 millions de dollars (144 millions d’euros environ) grâce à l’aide de plus de vingt pays, dont la France.                  Tout le live                18:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un « point d’invincibilité » à Boutcha              Dans une tente abritant un « point d’invincibilité » à Boutcha, le 28 novembre 2022. EVGENIY MALOLETKA / AP                 Le lieu propose des ordinateurs qui permet aux habitants de se connecter à Internet. EVGENIY MALOLETKA / AP                 Un secouriste prépare du thé pour les enfants dans la tente chauffée. EVGENIY MALOLETKA / AP                               18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Banque européenne d’investissement contribuera à la modernisation du métro de Kiev        La Banque européenne d’investissement (BEI) et les autorités de Kiev ont signé, lundi à Bruxelles, un protocole d’accord en vue de l’investissement de quelque 950 millions d’euros dans le réseau de métro de la capitale ukrainienne, qui, avant la guerre, était fortement tributaire d’équipements et de pièces de rechange russes.          Jusqu’à 80 % des voitures du métro de Kiev sont de fabrication russe et plus de la moitié d’entre elles ont besoin d’être modernisées ou remplacées, a expliqué la BEI dans un communiqué, estimant que ces travaux coûteraient environ 450 millions d’euros. Les deux parties sont également convenues de la nécessité d’étendre le métro de la capitale ukrainienne, dont les tunnels sont utilisés par les habitants comme abris anti-bombes depuis le début de la guerre en février, ce qui coûterait 500 millions d’euros supplémentaires.                    18:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La ville de Mykolaïv perd à nouveau son approvisionnement en eau        La capitale administrative de l’oblast du même nom, dans le sud de l’Ukraine, a subi une nouvelle attaque de son site d’approvisionnement en eau, a annoncé son maire, Oleksandr Senkevich, lundi sur Telegram. « Dès que la situation sécuritaire le permettra, nous restaurerons rapidement la station de pompage et rendrons l’eau potable à la ville de Mykolaïv », a déclaré le maire.          Le gouverneur de la région, Vitali Kim, a, lui, déclaré sur Telegram que « le couvre-feu dans toute la région de Mykolaïv, à l’exception des territoires désoccupés », sera établi « de minuit à 5 heures à partir du 1er décembre ». « Seront également levées toutes les interdictions sur la vente de boissons alcoolisées, sauf pour les militaires et les services spéciaux », a-t-il ajouté.                              17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous devons nous préparer à de nouvelles attaques contre l’Ukraine », a averti le secrétaire général de l’OTAN        Le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) a affirmé que le président russe, Vladimir Poutine, « essaie d’utiliser l’hiver comme une arme de guerre contre l’Ukraine ». « Nous devons être préparés à de nouvelles attaques », a expliqué Jens Stoltenberg, à l’issue d’une rencontre avec le président roumain, Klaus Iohannis, lundi, à Bucarest.          M. Stoltenberg a souligné l’importance d’investir dans la défense « alors que nous sommes confrontés à notre plus grande crise de sécurité depuis une génération ».                    17:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Des coupures d’urgence sont toujours en vigueur sur tout le territoire », a précisé l’opérateur énergétique public ukrainien        L’Ukraine fait encore face lundi à un déficit d’électricité pour 27 % des foyers, expliqué Ukrenergo sur Telegram. « Des coupures d’urgence sont toujours en vigueur sur tout le territoire », a souligné l’opérateur énergétique public ukrainien. La région de Kiev est à 40 % privée de courant, a précisé son gouverneur, Oleksii Kuleba, sur Telegram.                    17:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les administrations ukrainienne et prorusse ont répertorié plusieurs tués et blessés ces dernières vingt-quatre heures        Selon le bilan quotidien de la présidence ukrainienne publié sur Telegram lundi, quatre civils ont été tués et onze blessés ces dernières vingt-quatre heures dans le pays. A Nova Kakhovka, ville sous occupation russe près de Kherson, un civil a été tué et un autre blessé dans un bombardement ukrainien dans la nuit de dimanche à lundi, a par ailleurs précisé l’administration prorusse.                    17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Madrid, le musée Thyssen-Bornemisza expose des tableaux ukrainiens mis à l’abri des bombes        Quelque soixante-dix œuvres d’art ont été sorties d’Ukraine pour être exposées au Musée Thyssen-Bornemisza de Madrid, où elles sont à l’abri d’une guerre destructrice pour le patrimoine culturel ukrainien. Ces tableaux, dont la plupart n’avaient jamais quitté le pays, sont rassemblés grâce à l’exposition « Dans l’œil du cyclone. Avant-garde en Ukraine, 1900-1930 », qui ira ensuite au Musée Ludwig de Cologne, en Allemagne.          L’exposition donne une « vision de ce que la Russie essaye de détruire avec la guerre » et montrera « combien l’Ukraine est liée à l’Europe », a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vidéo diffusée lundi lors de la présentation de l’exposition à la presse à Madrid. Ces tableaux – qui vont de l’art figuratif au réalisme socialiste en passant par le cubisme et le constructivisme et ont été peints par des artistes comme Oleksandr Bohomazov, Vasyl Yermolov ou Anatol Petrytsky – ont été évacués de Kiev le 15 novembre, une opération délicate, qui a été préparée durant des semaines.                                        16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les violences sexuelles font partie de « l’arsenal » russe, estime la première dame d’Ukraine        La première dame d’Ukraine a affirmé, lundi, que « violences et crimes sexuels » faisaient partie de « l’arsenal » russe pour « humilier les Ukrainiens ». La Russie a recours à la violence sexuelle « systématiquement et ouvertement », a précisé Olena Zelenska sur Instagram.          « La communauté internationale doit faire tout ce qui est en son pouvoir pour traduire la Russie en justice pour ses crimes », a-t-elle plaidé, pressant pour une « réponse globale » lors d’une conférence organisée à Londres contre les violences sexuelles pendant les conflits.          « En ce moment, le bureau du procureur enquête sur plus de 100 » cas de crimes sexuels présumés, a affirmé la première dame, rappelant que le premier cas qui a donné lieu à des poursuites était celui d’une femme violée par des soldats qui venaient de tuer son mari. Le gouvernement a lancé une cellule de soutien psychologique pour aider les victimes de la guerre, a précisé Mme Zelenska.                    16:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine affirme que 329 enfants sont portés disparus        Le bureau du procureur général d’Ukraine a déclaré, lundi sur Telegram, qu’actuellement 329 enfants sont considérés comme disparus en Ukraine, tandis que 12 034 ont été déportés vers la Russie. Il a précisé que 440 enfants ont été tués, et 851 blessés.                    16:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les ministres des affaires étrangères des pays baltes et nordiques en visite à Kiev        Le premier ministre ukrainien a annoncé avoir reçu pour une visite de soutien lundi à Kiev les ministres des affaires étrangères des pays baltes et nordiques, dont la Suède et la Finlande, qui ambitionnent de rejoindre l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN).          Denys Chmyhal a précisé sur Twitter :           Nous avons discuté du durcissement des sanctions [envers Moscou], de la reconstruction des infrastructures énergétiques et du soutien financier [à l’Ukraine].                                         15:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Report des discussions entre les Etats-Unis et la Russie sur le désarmement nucléaire        Les discussions entre les Etats-Unis et la Russie sur le désarmement nucléaire qui devaient avoir lieu cette semaine ont été reportées, ont annoncé aujourd’hui le ministère des affaires étrangères russe et l’ambassade américaine à Moscou.          Des représentants des deux grandes puissances devaient se retrouver à partir de mardi et jusqu’au 6 décembre au Caire, pour débattre de la reprise des inspections prévues par le cadre du traité de désarmement New Start, suspendues en mars 2020 en raison de la pandémie de Covid-19 et qui n’ont pas repris depuis.          « La session initialement prévue de la commission consultative bilatérale dans le cadre du traité USA-Russie New Start au Caire (du 29 novembre au 6 décembre) n’aura pas lieu à ces dates », a déclaré le ministère russe. « L’événement est reporté. » La diplomatie russe ne donne aucune explication à ce report. De son côté, l’ambassade américaine, citée par le quotidien russe Kommersant, explique que la décision a été prise par la Russie.          Le vice-ministre des affaires étrangères russe Sergueï Riabkov avait laissé entendre qu’il était peu probable que ces pourparlers aboutissent à des avancées marquantes, mais leur tenue aurait au moins illustré la volonté des deux parties de maintenir un dialogue malgré la guerre en Ukraine, qui a conduit à une tension entre Washington et Moscou sans précédent depuis la fin de la guerre froide.                    15:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un inventaire du matériel occidental livré à l’Ukraine détruit par les Russes        Depuis le début de l’invasion russe, le site Oryx dresse non seulement un inventaire des pertes matérielles russes en Ukraine, sur la base de photos ou vidéos recueillies sur le champ de bataille, mais aussi une liste du matériel livré par les alliés de l’Ukraine qui a été détruit.                              15:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La guerre en Ukraine accroît la menace d’utilisation d’armes chimiques, estime le chef de l’OIAC        L’invasion de l’Ukraine par la Russie a accru la menace d’utilisation d’armes de destruction massive, y compris de munitions chimiques, a déclaré lundi le directeur général de l’organisme mondial de surveillance des armes toxiques. L’Organisation pour l’interdiction des armes chimiques (OIAC) continue de suivre de près la situation en Ukraine, a déclaré Fernando Arias, lors de la réunion annuelle au siège de l’organisation, à La Haye, aux Pays-Bas.          « Cela a exacerbé les tensions existantes à un point où l’unité de la communauté internationale sur les défis mondiaux communs liés à la sécurité et à la paix internationales ne peut être présumée », a-t-il ajouté. Les organismes internationaux de désarmement comme l’OIAC, prix Nobel de la paix en 2013, « sont désormais devenus des lieux de confrontation et de désaccord », a déploré M. Arias.                              15:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de 16 000 missiles tirés sur l’Ukraine en neuf mois de guerre        Oleksii Reznikov, le ministre de la défense ukrainien, écrit aujourd’hui sur Twitter que la Russie a tiré « plus de 16 000 missiles contre l’Ukraine », ajoutant que « 97 % des cibles sont des civils ». Le chiffre avancé par le ministre est invérifiable.                                        15:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou convoque l’ambassadeur norvégien après l’arrestation de Russes        L’ambassadeur norvégien à Moscou a été convoqué lundi au ministère des affaires étrangères russe en signe de protestation après l’arrestation de plusieurs Russes en Norvège, accusés d’avoir fait voler des drones. Robert Kvile s’est vu signifier le caractère « inacceptable » de ces arrestations, que Moscou a dénoncé comme « politiquement motivées » et n’ayant « rien à voir avec les principes d’une justice équitable et impartiale », a précisé le ministère russe dans un communiqué. Moscou a appelé les autorités norvégiennes à « mettre fin à ces actions russophobes et à la persécution des citoyens russes sur la base de leur nationalité ».          Près d’une dizaine de Russes ont été arrêtés en Norvège ces dernières semaines pour avoir fait voler des drones ou photographié des sites sensibles. L’un d’entre eux, un citoyen russe qui avait quitté la Russie pour échapper à la mobilisation dans l’armée, a été condamné mercredi à quatre-vingt-dix jours de prison ferme pour avoir fait voler un drone « à plusieurs reprises » dans le sud du pays. Même s’il n’a photographié et filmé que des paysages, la justice norvégienne a estimé qu’il avait enfreint l’interdiction de survol du territoire que la Norvège, comme plusieurs autres pays occidentaux, a prise à l’égard des Russes à la suite de l’offensive de Moscou en Ukraine.                    14:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Union européenne va sanctionner le contournement des sanctions adoptées contre la Russie        L’Union européenne s’est donné lundi la capacité de sanctionner le contournement des mesures restrictives adoptées contre la Russie afin de garantir leur mise en œuvre, a annoncé la présidence tchèque du Conseil de l’UE. Les gouvernements européens ont adopté « à l’unanimité » la décision de considérer comme « un crime » la violation des sanctions européennes, a précisé le communiqué de la présidence. Concrètement, cette décision va permettre de sanctionner les ressortissants ou les entités de pays tiers coupables de contourner les sanctions adoptées par l’UE contre la Russie.          Commentant cette décision, le ministre de la justice tchèque, Pavel Blazek, a expliqué :           L’UE a répondu avec détermination à la guerre non provoquée et injustifiée de la Russie contre l’Ukraine. Elle a adopté un nombre sans précédent de sanctions pour cibler l’économie de la Russie et contrecarrer sa capacité à poursuivre cette agression. Pour réussir, leur mise en œuvre nécessite un effort conjoint, et la décision d’aujourd’hui est un outil essentiel pour garantir que toute tentative de contournement de ces mesures sera stoppée.                     14:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington préoccupé par le sort des prisonniers américains en Russie        Dans un entretien accordé à l’agence RIA Novosti, Elizabeth Rood, chargée d’affaires des Etats-Unis en Russie, évoque le sort des prisonniers américains en Russie. « Les Etats-Unis continuent de discuter avec les autorités russes par des canaux spéciaux de la question de la libération de Brittney Griner et de Paul Whelan ». Elle ajoute que « la priorité absolue de l’ambassade des Etats-Unis est d’assurer le bien-être des citoyens américains qui sont [dans le pays]. Et la situation ne se limite pas aux noms de ceux qui sont mentionnés dans les gros titres des médias – un certain nombre de citoyens américains sont détenus dans les prisons russes ». Ella ajoute : « Nous avons fait une proposition sérieuse qui reflète notre intention d’agir pour libérer les prisonniers américains. Nous n’avons pas vu de réponse sérieuse du côté russe à notre proposition. »                    14:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs navires de guerre russes repérés en mer Noire, en mer d’Azov et en mer Méditerranée        Natalia Houmeniouk, la porte-parole du commandement sud de l’armée ukrainienne, affirme que les Russes positionnent des navires en mer Noire en préparation d’une nouvelle attaque. Elle évoque la présence d’un croiseur « lance-missiles qui embarque huit missiles de type Kalibr. Cela indique que des préparatifs sont en cours », a-t-elle ajouté à la télévision ukrainienne. Selon la marine ukrainienne, 11 navires de combat russes dont ce lance-missiles se trouvent actuellement en mer Noire, au large de l’Ukraine, ainsi que plusieurs autres en mer d’Azov et en mer Méditerranée, pour un total de 76 ogives pouvant être tirées.          Volodymyr Zelensky a averti dans un discours vidéo dimanche soir que « la semaine qui commence peut être aussi difficile que la semaine passée », marquée par des bombardements russes qui ont provoqué des pannes de courant massives alors que les températures hivernales s’installent.                    13:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un conseiller de Zelensky demande à l’Occident de lever le « tabou » sur la fourniture d’armes à l’Ukraine        Mykhaïlo Podoliak, conseiller du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, écrit sur Twitter pour demander aux Occidentaux de « lever le tabou » de la fourniture d’armes modernes. Il réclame des missiles Patriot, des chars allemands Léopard et des missiles sol-sol ATACMS, pour répondre aux attaques russes contre les infrastructures ukrainiennes.                                        12:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Londres annonce la livraison de missiles                   Le Royaume-Uni annonce la livraison de missiles Brimstone-2 à l’Ukraine, à guidage laser, d’une portée de 60 kilomètres. A l’origine, il s’agit de missiles air-sol guidés par radar et destinés à détruire les chars ennemis. Les Ukrainiens les tirent depuis le sol contre des cibles blindées, comme le montre la vidéo ci-dessous.                                                                   Ce qu’il faut savoir en ce 278ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Dans la ville de Kherson, reconquise par l’armée ukrainienne, le 25 novembre 2022.   Bernat Armangue / AP          Des navires de guerre russes repérés en mer Noire, en mer d’Azov et en mer Méditerranée, selon Kiev. Selon la marine ukrainienne, onze navires de combat, dont un croiseur lance-missiles, se positionnent en préparation de futures attaques. Le président ukrainien avait déjà mis en garde contre de nouveaux bombardements russes.L’Union européenne va sanctionner le contournement des sanctions adoptées contre la Russie. Les gouvernements européens ont adopté « à l’unanimité » la décision de considérer comme « un crime » la violation des sanctions européennes, a précisé le communiqué de la présidence tchèque du Conseil de l’UE.Les discussions entre les Etats-Unis et la Russie sur le désarmement nucléaire qui devaient avoir lieu cette semaine ont été reportées, ont annoncé aujourd’hui le ministère des affaires étrangères russe et l’ambassade américaine à Moscou.A Kherson, l’électricité aurait été partiellement restaurée selon le gouverneur de l’oblast, Iaroslav Ianouchevytch, qui s’est exprimé auprès du Kyiv Independent. Au total, 17 % des foyers seraient désormais de nouveau raccordés au réseau. C’est la première fois que l’alimentation électrique est rétablie à Kherson depuis la libération de la ville, le 11 novembre 2022.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d’électricité et de chauffage : « Bientôt viendra le froid, peut-être la neige. Que ferons-nous ? »         Reportage. A Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre         Vidéo. Les images de mères et d’épouses de soldats russes interpellant Vladimir Poutine sur le sort de leurs proches         Récit. Après neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la défensive         Factuel. Neuf mois de guerre en Ukraine en une carte : quelle part de territoire la Russie a-t-elle envahie, puis cédée ?         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir en ce 278ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-28T17:21:24+00:00","coverageEndTime":"2022-11-29T05:21:24+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00e0 son tour, l\u2019OTAN pr\u00e9vient que \u00ab\u00a0de nouvelles attaques\u00a0\u00bb vont bien...","description":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique a dit que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0essaie d\u2019utiliser l\u2019hiver comme une arme de guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait des d\u00e9clarations similaires, alors le pays subit un d\u00e9ficit d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans 27\u00a0% des foyers.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : à son tour, l’OTAN prévient que « de nouvelles attaques » vont bientôt avoir lieu","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique a dit que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0essaie d\u2019utiliser l\u2019hiver comme une arme de guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait des d\u00e9clarations similaires, alors le pays subit un d\u00e9ficit d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans 27\u00a0% des foyers.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/0/0/8401/5601/1342/894/3/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-11-28T17:21:24+00:00"
,"endDate":"2022-11-29T05:21:24+00:00"
         Dans une tente abritant un \u00ab\u00a0point d\u2019invincibilit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha, le 28\u00a0novembre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Le lieu propose des ordinateurs qui permet aux habitants de se connecter \u00e0 Internet. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Un secouriste pr\u00e9pare du th\u00e9 pour les enfants dans la tente chauff\u00e9e. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/9dcea2c_ec4f9dd922394377b7f2669920def454-0-b4a046c4b1bc4395a6f0c91593b3a26f.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0point d\u2019invincibilit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-11-28T17:59:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T17:52:11+00:00","articleBody":"     La Banque europ\u00e9enne d\u2019investissement (BEI) et les autorit\u00e9s de Kiev ont sign\u00e9, lundi \u00e0 Bruxelles, un protocole d\u2019accord en vue de l\u2019investissement de quelque 950\u00a0millions d\u2019euros dans le r\u00e9seau de m\u00e9tro de la capitale ukrainienne, qui, avant la guerre, \u00e9tait fortement tributaire d\u2019\u00e9quipements et de pi\u00e8ces de rechange russes.          Jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0% des voitures du m\u00e9tro de Kiev sont de fabrication russe et plus de la moiti\u00e9 d\u2019entre elles ont besoin d\u2019\u00eatre modernis\u00e9es ou remplac\u00e9es, a expliqu\u00e9 la BEI dans un communiqu\u00e9, estimant que ces travaux co\u00fbteraient environ 450\u00a0millions d\u2019euros. Les deux\u00a0parties sont \u00e9galement convenues de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00e9tendre le m\u00e9tro de la capitale ukrainienne, dont les tunnels sont utilis\u00e9s par les habitants comme abris anti-bombes depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier, ce qui co\u00fbterait 500\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Banque europ\u00e9enne d\u2019investissement contribuera \u00e0 la modernisation du m\u00e9tro de Kiev","dateModified":"2022-11-28T17:52:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T17:24:51+00:00","articleBody":"     La capitale administrative de l\u2019oblast du m\u00eame nom, dans le sud de l\u2019Ukraine, a subi une nouvelle attaque de son site d\u2019approvisionnement en eau, a annonc\u00e9 son maire, Oleksandr Senkevich, lundi sur Telegram. \u00ab\u00a0D\u00e8s que la situation s\u00e9curitaire le permettra, nous restaurerons rapidement la station de pompage et rendrons l\u2019eau potable \u00e0 la ville de Mykola\u00efv\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire.          Le gouverneur de la r\u00e9gion, Vitali Kim, a, lui, d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0le couvre-feu dans toute la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, \u00e0 l\u2019exception des territoires d\u00e9soccup\u00e9s\u00a0\u00bb, sera \u00e9tabli \u00ab\u00a0de minuit \u00e0 5\u00a0heures \u00e0 partir du 1er\u00a0d\u00e9cembre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Seront \u00e9galement lev\u00e9es toutes les interdictions sur la vente de boissons alcoolis\u00e9es, sauf pour les militaires et les services sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Mykola\u00efv perd \u00e0 nouveau son approvisionnement en eau","dateModified":"2022-11-28T17:39:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T16:57:31+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a affirm\u00e9 que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0essaie d\u2019utiliser l\u2019hiver comme une arme de guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 de nouvelles attaques\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Jens Stoltenberg, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une rencontre avec le pr\u00e9sident roumain, Klaus Iohannis, lundi, \u00e0 Bucarest.          M.\u00a0Stoltenberg a soulign\u00e9 l\u2019importance d\u2019investir dans la d\u00e9fense \u00ab\u00a0alors que nous sommes confront\u00e9s \u00e0 notre plus grande crise de s\u00e9curit\u00e9 depuis une g\u00e9n\u00e9ration\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 de nouvelles attaques contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a averti le secr\u00e9taire g\u00e9n...","dateModified":"2022-11-28T17:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T16:39:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine fait encore face lundi \u00e0 un d\u00e9ficit d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour 27\u00a0% des foyers, expliqu\u00e9 Ukrenergo sur Telegram. \u00ab\u00a0Des coupures d\u2019urgence sont toujours en vigueur sur tout le territoire\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur \u00e9nerg\u00e9tique public ukrainien. La r\u00e9gion de Kiev est \u00e0 40\u00a0% priv\u00e9e de courant, a pr\u00e9cis\u00e9 son gouverneur, Oleksii Kuleba, sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Des coupures d\u2019urgence sont toujours en vigueur sur tout le territoire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019op\u00e9rate...","dateModified":"2022-11-28T16:58:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T16:27:35+00:00","articleBody":"     Selon le bilan quotidien de la pr\u00e9sidence ukrainienne publi\u00e9 sur Telegram lundi, quatre\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et onze\u00a0bless\u00e9s ces derni\u00e8res vingt-quatre heures dans le pays. A Nova Kakhovka, ville sous occupation russe pr\u00e8s de Kherson, un civil a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et un autre bless\u00e9 dans un bombardement ukrainien dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, a par ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019administration prorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les administrations ukrainienne et prorusse ont r\u00e9pertori\u00e9 plusieurs tu\u00e9s et bless\u00e9s ces derni\u00e8res vi...","dateModified":"2022-11-28T16:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T16:05:33+00:00","articleBody":"     Quelque soixante-dix \u0153uvres d\u2019art ont \u00e9t\u00e9 sorties d\u2019Ukraine pour \u00eatre expos\u00e9es au Mus\u00e9e Thyssen-Bornemisza de Madrid, o\u00f9 elles sont \u00e0 l\u2019abri d\u2019une guerre destructrice pour le patrimoine culturel ukrainien. Ces tableaux, dont la plupart n\u2019avaient jamais quitt\u00e9 le pays, sont rassembl\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019exposition\u00a0\u00ab\u00a0Dans l\u2019\u0153il du cyclone. Avant-garde en Ukraine, 1900-1930\u00a0\u00bb, qui ira ensuite au Mus\u00e9e Ludwig de Cologne, en Allemagne.          L\u2019exposition donne une \u00ab\u00a0vision de ce que la Russie essaye de d\u00e9truire avec la guerre\u00a0\u00bb et montrera \u00ab\u00a0combien l\u2019Ukraine est li\u00e9e \u00e0 l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e lundi lors de la pr\u00e9sentation de l\u2019exposition \u00e0 la presse \u00e0 Madrid. Ces tableaux \u2013 qui vont de l\u2019art figuratif au r\u00e9alisme socialiste en passant par le cubisme et le constructivisme et ont \u00e9t\u00e9 peints par des artistes comme Oleksandr Bohomazov, Vasyl Yermolov ou Anatol Petrytsky \u2013 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de Kiev le 15\u00a0novembre, une op\u00e9ration d\u00e9licate, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e durant des semaines.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Madrid, le mus\u00e9e Thyssen-Bornemisza expose des tableaux ukrainiens mis \u00e0 l\u2019abri des bombes","dateModified":"2022-11-28T16:17:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T15:58:04+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re dame d\u2019Ukraine a affirm\u00e9, lundi, que \u00ab\u00a0violences et crimes sexuels\u00a0\u00bb faisaient partie de \u00ab\u00a0l\u2019arsenal\u00a0\u00bb russe pour \u00ab\u00a0humilier les Ukrainiens\u00a0\u00bb. La Russie a recours \u00e0 la violence sexuelle \u00ab\u00a0syst\u00e9matiquement et ouvertement\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Olena Zelenska sur Instagram.          \u00ab\u00a0La communaut\u00e9 internationale doit faire tout ce qui est en son pouvoir pour traduire la Russie en justice pour ses crimes\u00a0\u00bb, a-t-elle plaid\u00e9, pressant pour une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse globale\u00a0\u00bb lors d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e \u00e0 Londres contre les violences sexuelles pendant les conflits.          \u00ab\u00a0En ce moment, le bureau du procureur enqu\u00eate sur plus de 100\u00a0\u00bb cas de crimes sexuels pr\u00e9sum\u00e9s, a affirm\u00e9 la premi\u00e8re dame, rappelant que le premier cas qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 des poursuites \u00e9tait celui d\u2019une femme viol\u00e9e par des soldats qui venaient de tuer son mari. Le gouvernement a lanc\u00e9 une cellule de soutien psychologique pour aider les victimes de la guerre, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme\u00a0Zelenska.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les violences sexuelles font partie de \u00ab\u00a0l\u2019arsenal\u00a0\u00bb russe, estime la premi\u00e8re dame d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-28T16:24:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T15:56:42+00:00","articleBody":"     Le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9, lundi sur Telegram, qu\u2019actuellement 329\u00a0enfants sont consid\u00e9r\u00e9s comme disparus en Ukraine, tandis que 12\u00a0034 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s vers la Russie. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que 440\u00a0enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, et 851 bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme que 329\u00a0enfants sont port\u00e9s disparus","dateModified":"2022-11-28T15:56:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T15:44:42+00:00","articleBody":"     Le premier ministre ukrainien a annonc\u00e9 avoir re\u00e7u pour une visite de soutien lundi \u00e0 Kiev les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays baltes et nordiques, dont la Su\u00e8de et la Finlande, qui ambitionnent de rejoindre l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).          Denys Chmyhal a pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Nous avons discut\u00e9 du durcissement des sanctions [envers Moscou], de la reconstruction des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et du soutien financier [\u00e0 l\u2019Ukraine].                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays baltes et nordiques en visite \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-28T16:01:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T14:55:35+00:00","articleBody":"     Les discussions entre les Etats-Unis et la Russie sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire qui devaient avoir lieu cette semaine ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9es, ont annonc\u00e9 aujourd\u2019hui le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe et l\u2019ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Moscou.          Des repr\u00e9sentants des deux grandes puissances devaient se retrouver \u00e0 partir de mardi et jusqu\u2019au 6\u00a0d\u00e9cembre au\u00a0Caire, pour d\u00e9battre de la reprise des inspections pr\u00e9vues par le cadre du trait\u00e9 de d\u00e9sarmement New Start, suspendues en mars\u00a02020 en raison de la pand\u00e9mie de Covid-19 et qui n\u2019ont pas repris depuis.          \u00ab\u00a0La session initialement pr\u00e9vue de la commission consultative bilat\u00e9rale dans le cadre du trait\u00e9 USA-Russie New Start au\u00a0Caire (du 29\u00a0novembre au 6\u00a0d\u00e9cembre) n\u2019aura pas lieu \u00e0 ces dates\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9v\u00e9nement est report\u00e9.\u00a0\u00bb La diplomatie russe ne donne aucune explication \u00e0 ce report. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019ambassade am\u00e9ricaine, cit\u00e9e par le quotidien russe Kommersant, explique que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par la Russie.          Le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe Sergue\u00ef Riabkov avait laiss\u00e9 entendre qu\u2019il \u00e9tait peu probable que ces pourparlers aboutissent \u00e0 des avanc\u00e9es marquantes, mais leur tenue aurait au moins illustr\u00e9 la volont\u00e9 des deux parties de maintenir un dialogue malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, qui a conduit \u00e0 une tension entre Washington et Moscou sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la fin de la guerre froide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Report des discussions entre les Etats-Unis et la Russie sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-11-28T15:38:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T14:52:35+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le site Oryx dresse non seulement un inventaire des pertes mat\u00e9rielles russes en Ukraine, sur la base de photos ou vid\u00e9os recueillies sur le champ de bataille, mais aussi une liste du mat\u00e9riel livr\u00e9 par les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un inventaire du mat\u00e9riel occidental livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine d\u00e9truit par les Russes","dateModified":"2022-11-28T14:57:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T14:29:24+00:00","articleBody":"     L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a accru la menace d\u2019utilisation d\u2019armes de destruction massive, y compris de munitions chimiques, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisme mondial de surveillance des armes toxiques. L\u2019Organisation pour l\u2019interdiction des armes chimiques (OIAC) continue de suivre de pr\u00e8s la situation en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 Fernando Arias, lors de la r\u00e9union annuelle au si\u00e8ge de l\u2019organisation, \u00e0 La\u00a0Haye, aux Pays-Bas.          \u00ab\u00a0Cela a exacerb\u00e9 les tensions existantes \u00e0 un point o\u00f9 l\u2019unit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale sur les d\u00e9fis mondiaux communs li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 la paix internationales ne peut \u00eatre pr\u00e9sum\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Les organismes internationaux de d\u00e9sarmement comme l\u2019OIAC, prix Nobel de la paix en\u00a02013, \u00ab\u00a0sont d\u00e9sormais devenus des lieux de confrontation et de d\u00e9saccord\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M.\u00a0Arias.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine accro\u00eet la menace d\u2019utilisation d\u2019armes chimiques, estime le chef de l\u2019OIAC","dateModified":"2022-11-28T14:55:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T14:21:59+00:00","articleBody":"     Oleksii Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, \u00e9crit aujourd\u2019hui sur Twitter que la Russie a tir\u00e9 \u00ab\u00a0plus de 16\u00a0000 missiles contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, ajoutant que \u00ab\u00a097\u00a0% des cibles sont des civils\u00a0\u00bb. Le chiffre avanc\u00e9 par le ministre est inv\u00e9rifiable.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 16\u00a0000 missiles tir\u00e9s sur l\u2019Ukraine en neuf mois de guerre","dateModified":"2022-11-28T14:27:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T14:16:55+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur norv\u00e9gien \u00e0 Moscou a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 lundi au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe en signe de protestation apr\u00e8s l\u2019arrestation de plusieurs Russes en Norv\u00e8ge, accus\u00e9s d\u2019avoir fait voler des drones. Robert Kvile s\u2019est vu signifier le caract\u00e8re \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb de ces arrestations, que Moscou a d\u00e9nonc\u00e9 comme \u00ab\u00a0politiquement motiv\u00e9es\u00a0\u00bb et n\u2019ayant \u00ab\u00a0rien \u00e0 voir avec les principes d\u2019une justice \u00e9quitable et impartiale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re russe dans un communiqu\u00e9. Moscou a appel\u00e9 les autorit\u00e9s norv\u00e9giennes \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 ces actions russophobes et \u00e0 la pers\u00e9cution des citoyens russes sur la base de leur nationalit\u00e9\u00a0\u00bb.          Pr\u00e8s d\u2019une dizaine de Russes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en Norv\u00e8ge ces derni\u00e8res semaines pour avoir fait voler des drones ou photographi\u00e9 des sites sensibles. L\u2019un d\u2019entre eux, un citoyen russe qui avait quitt\u00e9 la Russie pour \u00e9chapper \u00e0 la mobilisation dans l\u2019arm\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 mercredi \u00e0 quatre-vingt-dix jours de prison ferme pour avoir fait voler un drone \u00ab\u00a0\u00e0 plusieurs reprises\u00a0\u00bb dans le sud du pays. M\u00eame s\u2019il n\u2019a photographi\u00e9 et film\u00e9 que des paysages, la justice norv\u00e9gienne a estim\u00e9 qu\u2019il avait enfreint l\u2019interdiction de survol du territoire que la Norv\u00e8ge, comme plusieurs autres pays occidentaux, a prise \u00e0 l\u2019\u00e9gard des Russes \u00e0 la suite de l\u2019offensive de Moscou en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou convoque l\u2019ambassadeur norv\u00e9gien apr\u00e8s l\u2019arrestation de Russes","dateModified":"2022-11-28T15:21:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T13:50:53+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019est donn\u00e9 lundi la capacit\u00e9 de sanctionner le contournement des mesures restrictives adopt\u00e9es contre la Russie afin de garantir leur mise en \u0153uvre, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que du Conseil de l\u2019UE. Les gouvernements europ\u00e9ens ont adopt\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019unanimit\u00e9\u00a0\u00bb la d\u00e9cision de consid\u00e9rer comme \u00ab\u00a0un crime\u00a0\u00bb la violation des sanctions europ\u00e9ennes, a pr\u00e9cis\u00e9 le communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence. Concr\u00e8tement, cette d\u00e9cision va permettre de sanctionner les ressortissants ou les entit\u00e9s de pays tiers coupables de contourner les sanctions adopt\u00e9es par l\u2019UE contre la Russie.          Commentant cette d\u00e9cision, le ministre de la justice tch\u00e8que, Pavel Blazek, a expliqu\u00e9\u00a0:           L\u2019UE a r\u00e9pondu avec d\u00e9termination \u00e0 la guerre non provoqu\u00e9e et injustifi\u00e9e de la Russie contre l\u2019Ukraine. Elle a adopt\u00e9 un nombre sans pr\u00e9c\u00e9dent de sanctions pour cibler l\u2019\u00e9conomie de la Russie et contrecarrer sa capacit\u00e9 \u00e0 poursuivre cette agression. Pour r\u00e9ussir, leur mise en \u0153uvre n\u00e9cessite un effort conjoint, et la d\u00e9cision d\u2019aujourd\u2019hui est un outil essentiel pour garantir que toute tentative de contournement de ces mesures sera stopp\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne va sanctionner le contournement des sanctions adopt\u00e9es contre la Russie","dateModified":"2022-11-28T14:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T13:33:39+00:00","articleBody":"     Dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019agence RIA Novosti, Elizabeth Rood, charg\u00e9e d\u2019affaires des Etats-Unis en Russie, \u00e9voque le sort des prisonniers am\u00e9ricains en Russie. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis continuent de discuter avec les autorit\u00e9s russes par des canaux sp\u00e9ciaux de la question de la lib\u00e9ration de Brittney Griner et de Paul Whelan\u00a0\u00bb. Elle ajoute que \u00ab\u00a0la priorit\u00e9 absolue de l\u2019ambassade des Etats-Unis est d\u2019assurer le bien-\u00eatre des citoyens am\u00e9ricains qui sont [dans le pays]. Et la situation ne se limite pas aux noms de ceux qui sont mentionn\u00e9s dans les gros titres des m\u00e9dias \u2013 un certain nombre de citoyens am\u00e9ricains sont d\u00e9tenus dans les prisons russes\u00a0\u00bb. Ella ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons fait une proposition s\u00e9rieuse qui refl\u00e8te notre intention d\u2019agir pour lib\u00e9rer les prisonniers am\u00e9ricains. Nous n\u2019avons pas vu de r\u00e9ponse s\u00e9rieuse du c\u00f4t\u00e9 russe \u00e0 notre proposition.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington pr\u00e9occup\u00e9 par le sort des prisonniers am\u00e9ricains en Russie","dateModified":"2022-11-28T13:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T13:09:20+00:00","articleBody":"     Natalia Houmeniouk, la porte-parole du commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, affirme que les Russes positionnent des navires en mer Noire en pr\u00e9paration d\u2019une nouvelle attaque. Elle \u00e9voque la pr\u00e9sence d\u2019un croiseur \u00ab\u00a0lance-missiles qui embarque huit missiles de type Kalibr. Cela indique que des pr\u00e9paratifs sont en cours\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. Selon la marine ukrainienne, 11\u00a0navires de combat russes dont ce lance-missiles se trouvent actuellement en mer Noire, au large de l\u2019Ukraine, ainsi que plusieurs autres en mer d\u2019Azov et en mer M\u00e9diterran\u00e9e, pour un total de 76\u00a0ogives pouvant \u00eatre tir\u00e9es.          Volodymyr Zelensky a averti dans un discours vid\u00e9o dimanche soir que \u00ab\u00a0la semaine qui commence peut \u00eatre aussi difficile que la semaine pass\u00e9e\u00a0\u00bb, marqu\u00e9e par des bombardements russes qui ont provoqu\u00e9 des pannes de courant massives alors que les temp\u00e9ratures hivernales s\u2019installent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs navires de guerre russes rep\u00e9r\u00e9s en mer Noire, en mer d\u2019Azov et en mer M\u00e9diterran\u00e9e","dateModified":"2022-11-28T13:41:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T12:19:19+00:00","articleBody":"     Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e9crit sur Twitter pour demander aux Occidentaux de \u00ab\u00a0lever le tabou\u00a0\u00bb de la fourniture d\u2019armes modernes. Il r\u00e9clame des missiles Patriot, des chars allemands L\u00e9opard\u00a0et des missiles sol-sol ATACMS, pour r\u00e9pondre aux attaques russes contre les infrastructures ukrainiennes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un conseiller de Zelensky demande \u00e0 l\u2019Occident de lever le \u00ab\u00a0tabou\u00a0\u00bb sur la fourniture d\u2019armes \u00e0 l...","dateModified":"2022-11-28T12:45:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T11:15:50+00:00","articleBody":"               Le Royaume-Uni annonce la livraison de missiles Brimstone-2 \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e0 guidage laser, d\u2019une port\u00e9e de 60\u00a0kilom\u00e8tres. A l\u2019origine, il s\u2019agit de missiles air-sol guid\u00e9s par radar et destin\u00e9s \u00e0 d\u00e9truire les chars ennemis. Les Ukrainiens les tirent depuis le sol contre des cibles blind\u00e9es, comme le montre la vid\u00e9o ci-dessous.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres annonce la livraison de missiles ","dateModified":"2022-11-28T11:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T11:01:54+00:00","articleBody":"    Les russes vont partir de la centrale de Zaporija ?    Sergio78         Bonjour Sergio78,          Bien s\u00fbr que non. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 que la Russie ne retirerait pas ses forces d\u2019Enerhodar et de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de chercher des signes l\u00e0 o\u00f9 ils ne sont pas et ne peuvent pas \u00eatre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, cit\u00e9 par l\u2019agence Interax. Il r\u00e9pondait \u00e0 une demande de commentaire sur les d\u00e9clarations de Petro Kotine, le pr\u00e9sident de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom.          \u00ab\u00a0Ces derni\u00e8res semaines, nous recevons effectivement des informations sur des signes indiquant qu\u2019ils se pr\u00e9parent peut-\u00eatre \u00e0 quitter la [centrale]\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Kotine \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale ukrainienne, dimanche.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00e0 son tour, l\u2019OTAN pr\u00e9vient que \u00ab\u00a0de nouvelles attaques\u00a0\u00bb vont bien...","dateModified":"2022-11-28T11:18:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T10:29:09+00:00","articleBody":"     L\u2019agence de presse Reuters explique que pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019\u00e9puisement des stocks de munitions am\u00e9ricains et occidentaux, le Pentagone envisage de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine une solution permettant de frapper \u00e0 distance les forces russes.          Il s\u2019agit d\u2019un syst\u00e8me mis au point par Boeing et Saab, connu sous le nom de Ground-Launched Small Diameter Bomb (GLSDB, litt\u00e9ralement \u00ab\u00a0bombe de petit diam\u00e8tre tir\u00e9e depuis le sol\u00a0\u00bb). Il combine la GBU-39 Small Diameter Bomb (SDB, une bombe guid\u00e9e am\u00e9ricaine de 110\u00a0kg en service depuis 2006 destin\u00e9e aux avions de combat) avec la roquette M26, utilis\u00e9e par les lance-missiles multiples occidentaux. Ces deux syst\u00e8mes sont disponibles en grande quantit\u00e9 et sont relativement peu co\u00fbteux. Les premiers exemplaires de ces armes d\u2019une port\u00e9e allant jusqu\u2019\u00e0 150\u00a0km tir\u00e9s par les Himars et les MLRS pourraient \u00eatre livr\u00e9s d\u00e8s le printemps 2023. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019obtenir de la quantit\u00e9 \u00e0 moindre co\u00fbt\u00a0\u00bb, explique \u00e0 Reuters Tom Karako, expert en armes et en s\u00e9curit\u00e9 au Centre d\u2019\u00e9tudes strat\u00e9giques et internationales.          Parall\u00e8lement, Doug Bush, le responsable des achats et de\u00a0la logistique pour le Pentagone, a expliqu\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine envisageait d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la production d\u2019obus de 155\u00a0mm.             Lire aussi :     La guerre en Ukraine met les stocks d\u2019armes occidentaux sous pression                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington envisage de fournir de nouvelles munitions \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-28T10:32:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T09:33:07+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visualisez la carte du front apr\u00e8s neuf mois de guerre","dateModified":"2022-11-28T09:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T09:29:16+00:00","articleBody":"     Dans son message diffus\u00e9 dimanche soir, le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous comprenons que les terroristes [les Russes] pr\u00e9parent de nouvelles frappes, et tant qu\u2019ils auront des missiles, ils ne s\u2019arr\u00eateront pas. (\u2026) La semaine \u00e0 venir peut \u00eatre aussi difficile que celle qui vient de s\u2019\u00e9couler. Nos forces de d\u00e9fense se pr\u00e9parent. L\u2019Etat tout entier se pr\u00e9pare. Nous \u00e9laborons tous les sc\u00e9narios, y compris avec nos partenaires. (\u2026) Soyez attentifs aux alertes a\u00e9riennes. (\u2026) Ensemble et en nous aidant les uns les autres, nous passerons ce d\u00e9fi de la guerre aussi\u00a0: cet hiver, cette tentative de la Russie d\u2019utiliser le froid contre la population. Nous faisons et ferons tout ce qui est possible pour renforcer notre d\u00e9fense.\u00a0\u00bb                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Volodymyr Zelensky craint une nouvelle semaine difficile, avec de nouvelles attaques russes","dateModified":"2022-11-28T09:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T05:50:55+00:00","articleBody":"    Bonjour. Quelle est la nature de la dispute entre le maire de Kiev et le President Zelensky? Y a-t-il a une discorde de longue date ou est-ce un maletendu?    Xaviertas         Bonjour Xaviertas, Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a rejet\u00e9 dimanche 27\u00a0novembre les pol\u00e9miques \u00ab\u00a0stupides\u00a0\u00bb en pleine guerre contre la Russie, apr\u00e8s des critiques du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, contre les mesures prises dans la capitale pour venir en aide \u00e0 la population.          Alors que les bombardements russes privent une partie de la population ukrainienne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage, M.\u00a0Klitschko a d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur la messagerie Telegram que 430\u00a0centres d\u2019accueil avaient \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Kiev pour les habitants souffrant du froid et que plus d\u2019une centaine \u00e9taient pr\u00e9vus en cas de conditions extr\u00eames.          \u00ab\u00a0Je ne souhaite pas \u00eatre m\u00eal\u00e9 \u00e0 des batailles politiciennes, particuli\u00e8rement dans la situation actuelle\u00a0\u00bb, a dit l\u2019ancien champion du monde de boxe, Vitali Klitschko, dont les relations avec Volodymyr Zelensky \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 tendues avant le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00e0 son tour, l\u2019OTAN pr\u00e9vient que \u00ab\u00a0de nouvelles attaques\u00a0\u00bb vont bien...","dateModified":"2022-11-28T06:12:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T05:50:08+00:00","articleBody":"     Des frappes russes visent, depuis plus d\u2019un mois, les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine, privant d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, parfois d\u2019eau et de chauffage, des millions d\u2019Ukrainiens.             Lire aussi :     En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage\u00a0: \u00ab\u00a0Bient\u00f4t viendra le froid, peut-\u00eatre la neige. Que ferons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage","dateModified":"2022-11-28T05:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T05:20:01+00:00","articleBody":"           Un homme devant un magasin d\u2019alimentation illumin\u00e9, \u00e0\u00a0Kherson dans le sud de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0novembre\u00a02022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/c28329a_404f878e7bb34819ade238305ff38d44-0-5f41d07cf3674ccab57408f2b8b0c24b.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00e0 son tour, l\u2019OTAN pr\u00e9vient que \u00ab\u00a0de nouvelles attaques\u00a0\u00bb vont bien...","dateModified":"2022-11-28T06:11:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T05:10:08+00:00","articleBody":"      A Kherson, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 partiellement restaur\u00e9e selon le gouverneur de la r\u00e9gion, Iaroslav Ianouchevytch, qui s\u2019est exprim\u00e9 aupr\u00e8s de\u00a0Kyiv Independent. Au total 17\u00a0% des foyers seraient d\u00e9sormais de nouveau raccord\u00e9s au r\u00e9seau. C\u2019est la premi\u00e8re fois que l\u2019alimentation \u00e9lectrique est r\u00e9tablie \u00e0 Kherson depuis la lib\u00e9ration de la ville, le 11\u00a0novembre\u00a02022.          La Russie pourrait se pr\u00e9parer \u00e0 quitter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, estime le directeur d\u2019Energoatom, Petro Kotine. Il a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale, dimanche 27 novembre, qu\u2019il y avait des signes signifiant que les forces russes pourraient se pr\u00e9parer \u00e0 quitter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, rapporte\u00a0Reuters.          Plusieurs morts et bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s, dimanche, par les administrations militaires r\u00e9gionales pour la journ\u00e9e de samedi\u00a0: trois personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\u00a0et un homme est mort \u00e0 la suite de l\u2019explosion d\u2019une mine dans l\u2019oblast de\u00a0Kharkiv\u00a0; cinq civils sont morts et quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019oblast de\u00a0Donetsk\u00a0; une personne est morte et treize autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019oblast de\u00a0Dnipro\u00a0; une personne est morte et deux autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019oblast de\u00a0Kherson.          Une perc\u00e9e russe dans le centre de l\u2019oblast de Donetsk \u00ab\u00a0est peu probable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son\u00a0point quotidien\u00a0dimanche.          Le think tank am\u00e9ricain Institute for the Study of War r\u00e9v\u00e8le que la Russie organise des d\u00e9placements d\u2019enfants vers son territoire \u00ab\u00a0sous couvert de programmes de r\u00e9adaptation m\u00e9dicale et de programmes d\u2019adoption\u00a0\u00bb.          Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 le lancement d\u2019un programme baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Grain d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb pour subventionner les exportations de c\u00e9r\u00e9ales vers les pays pauvres. \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9voyons d\u2019envoyer au moins soixante\u00a0navires des ports ukrainiens vers les pays les plus touch\u00e9s par la crise alimentaire et qui ont besoin d\u2019une aide urgente\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir r\u00e9colt\u00e9 150\u00a0millions de dollars (144\u00a0millions d\u2019euros environ) gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019aide de plus de vingt pays, dont la France.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 278\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-28T06:10:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T05:00:06+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, en ce lundi 28 novembre.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver\u00a0en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-11-28T06:08:15+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/0/0/8401/5601/1342/894/3/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/28/19-5">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Ile-de-France Mobilités, l’autorité organisatrice des transports franciliens, envisage d’augmenter d’au moins 7,5 % le prix de son abonnement pour combler une partie de son déficit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                              Économie       Transports           Transports en Ile-de-France : qui finance le passe Navigo ?      Ile-de-France Mobilités, l’autorité organisatrice des transports franciliens, envisage d’augmenter d’au moins 7,5 % le prix de son abonnement pour combler une partie de son déficit.          Par Corentin Lesueur         Publié aujourd’hui à 18h21, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Utilisé par plusieurs millions de voyageurs franciliens chaque année, le passe Navigo est actuellement facturé 75,20 euros par mois, hors tarifs réduits. Ce prix, Ile-de-France Mobilités (IDFM), autorité organisatrice des transports dans la région parisienne, menace de l’augmenter dès 2023 pour limiter son déficit, en hausse du fait de l’inflation et du coût de l’énergie. Qui finance IDFM, et donc les passes Navigo en cours de validité ?            Employeurs, collectivités et voyageurs financent Ile-de-France Mobilités             
 

 

	#d_graph_16660190605{
		height:450px;
	}
   



Contributions au budget d'Ile-de-France Mobilités
En pourcentages pour l'année 2022

Source : Ile-de-France Mobilités




require(['https://s1.lemde.fr/assets-redaction/grumpycharts/js/highcharts-6-1-1.js', 'https://s1.lemde.fr/assets-redaction/grumpycharts/js/accessibility-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	  var pick = Highcharts.pick;
  Highcharts.seriesTypes.pie.prototype.connectorPath = function(labelPos) {
    var x = labelPos.x,
      y = labelPos.y,
      M = 'M',
      L = 'L';
    return pick(this.options.dataLabels.softConnector, true) ? [
      M,
      x + (labelPos[6] === 'left' ? 5 : -5), y, // end of the string at the label
      'C',
      x, y, // first break, next to the label
      2 * labelPos[2] - labelPos[4], 2 * labelPos[3] - labelPos[5],
      labelPos[2], labelPos[3], // second break
      L,
      labelPos[4], labelPos[5] // base
    ] : [
      M,
      x + (labelPos[6] === 'left' ? 5 : -5), y, // end of the string at the label
      L,
      labelPos[4], y, // second break
      L,
      labelPos[4], labelPos[5] // base
    ];
  };
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "pie",
    "description": "",
    "typepie": "pie2",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16660190605"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "normal",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "format": "{point.y:.2f}"
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": true,
    "pie": {
      "dataLabels": {
        "distance": 40,
        "filter": {
          "property": "percentage",
          "value": "0",
"
        },
        "softConnector": false,
        "color": "#000000"
      },
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " %",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "name": "Contribution IDFM",
      "showInLegend": true,
      "innerSize": "40%",
      "data": [
        {
          "name": "Entreprises",
          "y": 50.0,
          "color": "#1dabe7"
        },
        {
          "name": "Voyageurs",
          "y": 38.0,
          "color": "#65cb86"
        },
        {
          "name": "R\u00e9gion Ile-de-France",
          "y": 6.12,
          "color": "#e82d2d"
        },
        {
          "name": "Ville de Paris",
          "y": 3.6,
          "color": "#ff6951"
        },
        {
          "name": "Sept D\u00e9partements franciliens",
          "y": 2.28,
          "color": "#ed018c"
        }
      ],
      "step": ""
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );


});



<article-nb="2022/11/28/19-6">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La sixième saison de « Familles nombreuses : la vie en XXL » commence sur TF1. Ces émissions font de très bonnes audiences. Pourtant, il ne se passe rien d’extraordinaire. Alors, pourquoi un tel succès ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            L'époque       Parentalité           « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs      La sixième saison de « Familles nombreuses : la vie en XXL » commence sur TF1. Ces émissions font de très bonnes audiences. Pourtant, il ne se passe rien d’extraordinaire. Alors, pourquoi un tel succès ?          Par Anna Villechenon         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La famille Gonzalez dans « Familles nombreuses : la vie en XXL » sur TF1.  TF1               Les fournitures scolaires sont empilées sur la table, les cartables prêts à être remplis. Dans la cuisine des Gonzalez, trois adolescents et leur mère s’affairent avant le retour des cinq petits frères et sœurs : le lendemain, en pleine année scolaire, les collégiens changeront d’établissement. Le trio, jusqu’ici scolarisé dans le public, où cela ne « se passait pas très bien », passe dans le privé en cours d’année. La pression monte pour Hugo, 12 ans, sweat et queue-de-cheval, qui fait la moue à l’idée de devoir enlever sa boucle d’oreille. « J’ai envie qu’ils repartent sur de bonnes bases, c’est fini, on s’amuse plus, là, c’est bon, on va travailler », justifie la mère en levant furtivement les yeux vers la caméra.          Car la scène, banale, se passe sous l’œil de centaines de milliers de téléspectateurs. Bienvenue à Châtellerault (Vienne) chez Mélanie et Franck Gonzalez, 38 ans tous les deux, huit enfants, dont six garçons et deux filles, âgés d’un an à 16 ans. C’est l’une des tribus de l’émission « Familles nombreuses : la vie en XXL », de retour à partir de lundi 28 novembre, à 17 h 30 sur TF1. Depuis son lancement en juillet 2020, le programme, qui suit des familles d’au moins cinq enfants (jusqu’à onze) dans leur quotidien, réunit 1,4 million de téléspectateurs en moyenne. La cible, la femme responsable des achats de moins de 50 ans (la nouvelle, politiquement plus correcte, « ménagère de moins de 50 ans »), a mordu : l’émission a fait progresser la case horaire de la première chaîne de 11 points.          En janvier 2020, le groupe TF1 lançait en parallèle sur TFX « Mamans & célèbres », une émission centrée cette fois sur le quotidien de mères connues – dont le baromètre de célébrité se mesure à l’aune du nombre d’abonnés qu’elles ont sur les réseaux sociaux, affiché juste sous leur nom en guise de gage – avec une promesse alléchante : « Elles ne vont rien vous cacher. » Le casting se fait dans le vivier des candidates des émissions de télé-réalité. Là aussi, le public est au rendez-vous : le programme devient le « meilleur docu-réalité de la chaîne sur la case horaire auprès de la cible des femmes responsables des achats de moins de 50 ans », selon le groupe audiovisuel.          Notre vie, mais en mieux          Deux ans auparavant, le groupe M6 avait, lui, choisi de se concentrer sur des mères de famille inconnues (du moins, au début), en lançant, en mai 2018 sur sa chaîne TNT 6ter, « Les Mamans », format issu d’un concept suédois à grand succès, « Young mothers ». A l’affiche, des profils représentatifs de la société française : couple classique hétérosexuel avec deux enfants, couple lesbien, mère célibataire, enfants uniques et multiples, mère ou enfant porteur de handicap, grossesse naturelle ou médicalement assistée…        Il vous reste 79.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/11/28/familles-nombreuses-les-mamans-mamans-celebres-le-carton-des-tele-realites-sur-les-parents_6152005_4497916.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Familles nombreuses\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Les Mamans\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Mamans &\u00a0c\u00e9l\u00e8bres\u00a0\u00bb\u00a0: ces t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9s sur les parents regard\u00e9es par des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs","dateCreated":"2022-11-28T16:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-28T16:00:09+01:00","dateModified":"2022-11-28T18:43:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Parentalit\u00e9"],"keywords":["L'\u00e9poque","Parentalit\u00e9","Vie intime","Vie de famille","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Culture"],"description":"La sixi\u00e8me saison de \u00ab\u00a0Familles nombreuses\u00a0: la vie en XXL\u00a0\u00bb commence sur TF1. Ces \u00e9missions font de tr\u00e8s bonnes audiences. Pourtant, il ne se passe rien d\u2019extraordinaire. Alors, pourquoi un tel succ\u00e8s\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Anna Villechenon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/98/0/1896/948/1342/671/60/0/41fe3f0_1669131923892-familles-nombreuses-la-vie-en-xxl.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parentalit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parentalite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-7">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Arrivés à la fin des années 1990, ils sont suspectés d’avoir transmis des informations sur des technologies utilisées par l’industrie militaire. Si les médias suédois n’ont toujours pas publié leurs noms, ils ont commencé à retracer leur parcours, qui rappelle étrangement celui des personnages de la série « The Americans ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Suède           En Suède, la spectaculaire interpellation d’un couple russe soupçonné d’être des « agents dormants » du Kremlin      Arrivés à la fin des années 1990, ils sont suspectés d’avoir transmis des informations sur des technologies utilisées par l’industrie militaire. Si les médias suédois n’ont toujours pas publié leurs noms, ils ont commencé à retracer leur parcours, qui rappelle étrangement celui des personnages de la série « The Americans ».          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 15h16    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La maison où un service de sécurité a arrêté deux personnes soupçonnées d’espionnage, dans la région de Stockholm, le 22 novembre 2022.  FREDRIK SANDBERG / AFP               Dans le quartier, les voisins n’en reviennent toujours pas. Mardi 22 novembre, à l’aube, ils ont été réveillés par le bruit de deux hélicoptères survolant la banlieue pavillonnaire de Nacka, à l’est de Stockholm. L’opération « Spjut » (« lance » en suédois) venait de commencer. A 06 h 01, ceux qui avaient eu le temps de se lever ont pu voir des hommes de la force d’intervention rapide descendre en rappel des Black Hawk, pour atterrir sur les balcons d’une grosse villa blanche, avant d’entrer par les fenêtres. Au même moment, des véhicules de police débarquaient en trombe dans la rue.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La France, comme l’Europe, subit les assauts de l’espionnage russe                 Pour justifier du caractère spectaculaire de l’opération, Stefan Hector, le chef de la police, a indiqué que l’objectif était de « prendre le contrôle rapidement des suspects et de la propriété, pour éviter la destruction de preuves ». Les deux personnes interpellées, identifiées sous les noms de Sergueï Skvortsov et Elena Koulkova par le site d’investigation Bellingcat, sont d’origine russe. Lui est soupçonné d’« activités illégales de renseignement aggravées » contre la Suède et contre « une puissance étrangère ». Elle, d’être sa complice.          Vendredi 25 novembre, le tribunal de Stockholm a décidé de maintenir le mari en détention provisoire. Sa femme avait été relâchée la veille. A l’issue de l’audience, le procureur Henrik Olin a révélé que les services de renseignement suédois avaient reçu l’assistance du FBI. Car en plus d’être soupçonné d’espionnage contre la Suède depuis le 1er juillet 2014, le couple aurait aussi collecté des renseignements contre les Etats-Unis à compter du 1er janvier 2013. Selon le procureur, les soupçons portent sur « l’acquisition illégale de technologies pour l’industrie militaire russe ». Henrik Olin a également mentionné des liens entre Sergueï Skvortsov et « les services de renseignement militaires russes GRU », sans donner plus de détails.          Un véritable nid d’agents russes          Si les médias suédois n’ont toujours pas publié le nom des deux suspects, ils ont commencé à retracer le parcours du couple, qui rappelle étrangement celui des Jennings de la série The Americans. S’inspirant d’une histoire vraie, celle-ci mettait en scène deux « illégaux » : des agents du KGB envoyés aux Etats-Unis dans les années 1980, pendant la guerre froide, pour se fondre dans le paysage et, sous leur fausse identité d’Américains ordinaires, mener des opérations de renseignement pour le compte de l’URSS. En 2010, le FBI avait arrêté dix de ces agents clandestins, qui ont été ensuite expulsés en Russie.        Il vous reste 63.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/28/en-suede-l-interpellation-d-un-couple-russe-accuse-d-espionnage_6151919_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, la spectaculaire interpellation d\u2019un couple russe soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0agents dormants\u00a0\u00bb du Kremlin","dateCreated":"2022-11-28T05:30:58+01:00","datePublished":"2022-11-28T05:30:58+01:00","dateModified":"2022-11-28T15:16:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["Su\u00e8de","International","Russie","Europe"],"description":"Arriv\u00e9s \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990, ils sont suspect\u00e9s d\u2019avoir transmis des informations sur des technologies utilis\u00e9es par l\u2019industrie militaire. Si les m\u00e9dias su\u00e9dois n\u2019ont toujours pas publi\u00e9 leurs noms, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 retracer leur parcours, qui rappelle \u00e9trangement celui des personnages de la s\u00e9rie \u00ab\u00a0The Americans\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/702/0/7464/3732/1342/671/60/0/359c039_5807115-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-8">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Les journalistes Alexandra Jousset et Ksenia Bolchakova ont reçu le prix de l’audiovisuel, tandis que Victor Castanet a été distingué pour « Les Fossoyeurs », son livre-enquête sur le scandale Orpea.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Médias           Le prix Albert Londres de la presse écrite revient à Margaux Benn, journaliste au « Figaro »      Les journalistes Alexandra Jousset et Ksenia Bolchakova ont reçu le prix de l’audiovisuel, tandis que Victor Castanet a été distingué pour « Les Fossoyeurs », son livre-enquête sur le scandale Orpea.          Par Brice Laemle         Publié aujourd’hui à 18h03, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La journaliste du « Figaro », Margaux Benn, à Riga (Lettonie), le 28 novembre.  BENJAMIN GÉMINEL                 C’est de Riga, en Lettonie, que la journaliste Margaux Benn s’est vu remettre, lundi 28 novembre, le 84e prix Albert Londres de la presse écrite. La grand reporter franco-canadienne a été récompensée pour ses reportages sur la guerre en Ukraine publiés dans Le Figaro. Le jury, présidé par Hervé Brusini, a salué la « plume singulière » de la trentenaire, ainsi qu’un « renouvellement permanent de son art du récit ».            Après avoir raconté l’Afghanistan pendant quatre ans, Margaux Benn a découvert l’Ukraine en mars 2022, peu après l’invasion russe. Sans parler l’ukrainien, la journaliste est parvenue à restituer les émotions des jeunes Ukrainiens et des femmes partant au front, à mettre des mots sur l’horreur des corps massacrés jonchant les routes d’Irpin et de Boutcha ou encore à narrer la paralysie du port d’Odessa. « J’avais un regard complètement extérieur et frais, sans idée préétablie. J’avais tout à découvrir », explique-t-elle sobrement au Monde, encore marquée par la chute de Kaboul, prise par les Talibans en août 2021.            Enquête « coûteuse et périlleuse »            Le jury a également primé les journalistes Alexandra Jousset et Ksenia Bolchakova pour leur film Wagner, l’armée de l’ombre de Poutine. Diffusé sur France 5 et produit par Capa, leur documentaire fait le récit glaçant des actions des mercenaires russes sur plusieurs terrains de guerre, et qui ont notamment été repérés en 2022 au Mali ou en Ukraine. « Beaucoup de gens ont pris énormément de risques à nous parler et ont permis qu’on fasse ce documentaire », souligne Alexandra Jousset, jugeant que « c’est aussi leur prix ». Pour elle, son enquête, « coûteuse et périlleuse », ne pouvait être réalisée qu’avec France Télévisions. L’occasion de réaffirmer son soutien « pour un service public fort et indépendant », dans un contexte de suppression de la contribution audiovisuelle publique.                              Lire aussi   « Wagner, l’armée de l’ombre de Poutine », sur France 5 : un an d’enquête sur la trace des mercenaires russes                   Enfin, le journaliste indépendant Victor Castanet a été récompensé par le prix du livre pour son enquête Les Fossoyeurs (Fayard, 400 pages, 22,90 euros). Son investigation, publiée en janvier 2022, dénonçant maltraitances, négligences et obsession du profit chez Orpea – leader mondial des Ehpad et des cliniques –, a provoqué des perquisitions dans le cadre d’une enquête ouverte pour « maltraitance institutionnelle », un audit ou encore un plan visant à assainir les pratiques et les finances du groupe. « Ça montre que l’information peut bousculer les choses et avoir un impact positif sur la société », se réjouit Victor Castanet. Son livre, initialement tiré à 10 000 ouvrages, a été vendu à 170 000 exemplaires, et sortira, en janvier 2023, en poche. « Cette année, le journalisme a essayé d’être à la hauteur de l’histoire, tout en s’interrogeant sur les injustices de notre société », résume Hervé Brusini.                             Les extraits du livre « Les Fossoyeurs » :  Article réservé à nos abonnés  « Déjà, il y avait cette odeur de pisse terrible, dès l’entrée » : extraits des « Fossoyeurs », une enquête sur le business du grand âge                        Brice Laemle           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 29 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/28/le-prix-albert-londres-de-la-presse-ecrite-revient-a-margaux-benn-journaliste-au-figaro_6152020_3234.html"},"headline":"Le prix Albert Londres de la presse \u00e9crite revient \u00e0 Margaux Benn, journaliste au \u00ab\u00a0Figaro\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-28T18:03:51+01:00","datePublished":"2022-11-28T18:03:51+01:00","dateModified":"2022-11-28T18:51:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["International","M\u00e9dias","\u00c9conomie","Culture"],"description":"Les journalistes Alexandra Jousset et Ksenia Bolchakova ont re\u00e7u le prix de l\u2019audiovisuel, tandis que Victor Castanet a \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9 pour \u00ab\u00a0Les Fossoyeurs\u00a0\u00bb, son livre-enqu\u00eate sur le scandale Orpea.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/0/0/1843/921/1342/671/60/0/c0b2b84_1669653819631-resized-dsc7287.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/28/19-9">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Les joueurs sont particulièrement attendus sur les sujets extrasportifs. Un exercice souvent périlleux, car ils se savent scrutés et exposés à la critique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : la délicate prise de parole des footballeurs sur les droits humains      Les joueurs sont particulièrement attendus sur les sujets extrasportifs. Un exercice souvent périlleux, car ils se savent scrutés et exposés à la critique.          Par Clément Martel(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 17h29    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les joueurs allemands mettent la main devant la bouche avant le match entre l’Allemagne et le Japon, au stade Khalifa International, à Doha, le 23 novembre 2022.  MARVIN IBO GUENGOER - GES SPORTF / GETTY IMAGES               Au Mondial, la question tourne à la rengaine depuis une semaine. Interrogé, lors d’une conférence de presse sur la situation au Qatar, en particulier concernant les droits humains, un footballeur – pourtant parmi les plus agiles de la planète avec ses pieds – botte en touche. « C’est un sujet délicat, dans l’équipe, nous croyons tous aux droits humains, à ceux des travailleurs et à l’égalité ; mais nous sommes ici pour représenter notre pays », exposait Bernardo Silva, à deux jours de l’entrée en lice du Portugal à la Coupe du monde. « On ne reste pas insensibles à la situation, mais on est là pour jouer au football jusqu’à la fin », complétait le milieu de terrain de l’équipe de France Mattéo Guendouzi quelques jours plus tard.                           Lire aussi :  Brésil-Suisse : la Seleção décroche la victoire et la qualification pour les huitièmes de finale                 Même après avoir mimé symboliquement un bâillon le 23 novembre, en réaction au refus de la Fédération internationale de football (FIFA) de valider le brassard « One Love » contre les discriminations, pas un joueur allemand n’a profité de la fin de match – perdu contre le Japon – pour s’exprimer. « Nous avons voulu montrer que nous défendons nos valeurs et les droits humains », a seulement déclaré le capitaine de la Nationalmannschaft, Manuel Neuer, sans préciser les valeurs en question.          Dans cette Coupe du monde très politique, tout ce qu’il advient au Qatar est vu à travers une loupe. De très nombreux observateurs – des responsables politiques aux artistes – ne se privent pas pour donner leur avis. Le silence des joueurs, lui, est remarqué.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Qatar, une « Coupe des mondes » très politique                 Mais pourquoi en serait-il autrement ? « C’est un point sensible », assume Jonas Baer-Hoffmann, secrétaire général de la Fifpro, syndicat mondial des footballeurs, ne dissimulant pas être « agacé par la manière dont la pression est mise sur les joueurs pour qu’ils prennent position sur chaque problème ». L’Allemand rappelle que « les joueurs doivent avoir la liberté de s’exprimer s’ils choisissent de le faire, comme n’importe qui d’autre ».          De plus, M. Baer-Hoffmann s’offusque des injonctions souvent contradictoires : « Soit les gens s’attendent à ce qu’ils ne disent rien » – symbolisé par le « tais-toi et dribble » lancé au basketteur américain LeBron James au début de 2018 par une présentatrice télé conservatrice –, « soit, et c’est le cas ici, on leur reproche de ne pas avoir d’opinion fondée sur les droits humains ou une situation géopolitique assez complexe ».          « On attend des réponses élaborées, comme un diplomate »          Capitaine de la Finlande jusqu’à sa retraite, à la fin de 2021, Tim Sparv est l’un des rares à avoir pris la parole au sujet du Mondial 2022. « Nous devons parler du Qatar », enjoignait-il en septembre 2021 sur le site américain The Players Tribune. Relatant s’être renseigné sur la question après qu’un de ses partenaires – « un mec bien » – a refusé de se rendre à un stage de l’équipe nationale organisé à Doha en 2019, le milieu défensif a mis en lumière les difficultés pour un joueur à s’exprimer sur ces thématiques. « On attend de vous des réponses élaborées face caméra sur tous ces sujets sensibles, comme un diplomate ou un politicien. C’est extrêmement inconfortable. »        Il vous reste 63.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/28/coupe-du-monde-2022-la-delicate-prise-de-parole-des-footballeurs-sur-les-droits-humains_6151917_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la d\u00e9licate prise de\u00a0parole des footballeurs sur les droits humains","dateCreated":"2022-11-28T05:30:33+01:00","datePublished":"2022-11-28T05:30:33+01:00","dateModified":"2022-11-28T17:29:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Les joueurs sont particuli\u00e8rement attendus sur les sujets extrasportifs. Un exercice souvent p\u00e9rilleux, car ils se savent scrut\u00e9s et expos\u00e9s \u00e0 la critique.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/662/0/7789/3894/1342/671/60/0/50f32f2_1669559372514-gettyimages-1444108390.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-10">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Efficace avec trois buts inscrits en autant de tirs cadrés, le Ghana a pris le meilleur sur la Corée du Sud (3-2) et se relance dans le groupe H de la Coupe du monde 2022. Les Sud-Coréens ont tout donné pour arracher le nul, en vain.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Corée du Sud-Ghana : les Ghanéens s’imposent au terme d’un match renversant Efficace avec trois buts inscrits en autant de tirs cadrés, le Ghana a pris le meilleur sur la Corée du Sud (3-2) et se relance dans le groupe H de la Coupe du monde 2022. Les Sud-Coréens ont tout donné pour arracher le nul, en vain.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     16:29   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le résumé de Corée du Sud-Ghana :         Il était dit que l’on ne s’ennuierait pas devant le Ghana lors de cette 22e Coupe du monde. Après leur défaite inaugurale contre le Portugal (3-2), les Black Stars ont remporté leur deuxième match du groupe H face à la Corée du Sud (3-2). Grâce à ce succès, les Ghanéens intègrent provisoirement les deux premières places qualificatives pour les huitièmes de finale, avant Portugal-Uruguay (ce soir, 20 heures).        Le Ghana peut remercier Mohammed Kudus. Du pied gauche et au deuxième poteau, l’attaquant de l’Ajax Amsterdam a délivré les Black Stars (3-2, 68e) pour leur offrir un succès précieux dans la quête d’une troisième qualification en huitièmes de finale (après 2006 et 2010). Rien n’a pourtant été facile pour les joueurs d’Otto Addo. Ils ont rapidement mené au score alors qu’ils étaient dominés dans les grandes largeurs par une équipe sud-coréenne un peu stérile dans sa possession de balle. Mohamed Salisu a ouvert la marque en profitant d’un cafouillage (1-0, 24e). Puis Mohammed Kudus a enfoncé le clou dix minutes plus tard d’une tête décroisée à la réception d’un centre rentrant de Jordan Ayew (2-0, 34e).        On pensait alors les Black Stars à l’abri. C’était sans compter sur la détermination et la volonté de ne rien lâcher des Guerriers Taeguk. Ils sont revenus dans la partie en seulement trois minutes grâce au doublé de Cho Guesung. Au premier poteau (2-1, 58e) ou au deuxième (61e), l’avant-centre a fait parler son jeu de tête pour redonner espoir à son équipe. C’était avant le coup de poignard de Mohammed Kudus. En toute fin de match, la Corée du Sud a longtemps insisté sur le but adverse mais Lawrence Ati Zigi a été un solide rempart devant Lee Kangin (75e) et Cho Guesung (90e+4). Avec seulement sept tirs dont trois cadrés (contre 22 frappes, 7 cadrées), le Ghana a été ultra-réaliste.        Tout reste encore à jouer dans ce groupe H où le Ghana est provisoirement à la deuxième place (trois points) tandis que la Corée du Sud ferme la marche (un point). Lors de la troisième journée, les Black Stars défieront l’Uruguay, les Guerriers Taeguk seront opposés au Portugal.                  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                     16:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est fini pour nous !        On a besoin d’un peu de repos après ce match aussi fou que rythmé ! C’est donc terminé pour nous, merci pour votre présence et vos commentaires toujours nombreux. La journée n’est pas terminée sur Le Monde et on vous conseille de rejoindre Florian et Hortense qui livent déjà Brésil-Suisse !                 SOLÈNE REVENEY / LE MONDE              Lire aussi :   Brésil-Suisse en direct : suivez le match de la Coupe du monde                        16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les résultats du #CQTP       3-3 comme pour le match d'avant, parce que j'aime les 2 équipes #CQTPenretard    Vite vite un pseudo         Personne n’avait prédit le bon résultat mais vous n’étiez pas loin, @viteviteunpseudo (et on espère que vous avez trouvé un pseudo depuis).                    16:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je reviens un peu tard mais bon sang, ça valait le coup! Un gif Carton Rouge! Si je ne m’abuse, ce n’est que le second de la CDM?    Kif le Gif          Le compte est bon. Le premier avait été reçu vendredi par le gardien gallois Wayne Hennessey face à l’Iran.                    16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un Tut-Tut pour l’envolée des stats de Walid !!!    Fan de Vootroa                                  16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le selecionneur expulsé ??? Mais pour quelles raisons et quelle conséquence ?    quesako?         Un trop plein d’adrénaline déchargé sur l’arbitre qui n’a pas laissé jouer un dernier corner pour les Sud-Coréens.                    16:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Meilleur match de cette CDM ?     fa         Dans le top 3 aisément.                    16:11    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un petit point sur le classement provisoire du groupe H        1- Portugal avec 3 points (+1) et un match en moins           2- Ghana avec 3 points (0)          3- Uruguay avec 1 point (0) et un match en moins          4- Corée du Sud 1 point (-1)                    16:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelles sont les conséquences d'un carton rouge pour le coach après la fin de la rencontre ? Il sera banni du banc au prochain match ?    Maria         Effectivement, Paul Bento ne sera pas sur le banc pour le match qui opposera la Corée du Sud au Portugal.                    16:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Si on nous avait dit que Ghana-Corée du Sud et Serbie-Cameroun nous donnerait deux des plus beaux matchs du mondial ....    Caillou         C’est bien tout le charme d’une Coupe du monde !                    16:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Paulo Bento expulsé !             Les Guerriers Taeguk sont fous de ne pas avoir pu tirer le dernier corner alors qu’ils avaient déjà bénéficié de près de deux minutes supplémentaires. Paulo Bento, le sélectionneur, est expulsé après la rencontre par Anthony Taylor.                    16:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ayew le Ghana a gagné ?    essais         Ma maman a fait la blague, mais oui.                    16:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé !             Le Ghana s’impose face à la Corée du Sud dans un match fou (3-2) ! ! L’arbitre a décidé de ne pas laisser le dernier corner pour les Sud-Coréens.                    16:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lee Kangin au-dessus !        Sur un deuxième ballon, Lee Kangin enroule de son pied gauche mais le ballon s’envole comme les derniers espoirs sud-coréens.                    15:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La Corée du Sud insiste et Alexander Djiku dégage en corner et en panique, surtout.                    15:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Alexander Djiku puis Kamaldeen Sulemana repoussent le danger qui se fait persistant dans le camp ghanéen.                    15:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore deux minutes !                            15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le Ghanéen Thomas Amartey est soigné au sol par ses médecins. Le rythme est fou dans cette fin de partie.                    15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment a joué Thomas Partey?    London is red         Avec élégance, comme à Arsenal ;                    15:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lawrence Ati Zigi sauve les siens !             Le gardien ghanéen vient enlever le ballon du poing juste devant Cho Guesung qui rôdait à la réception d’un centre dangereux venu de la gauche.                           Le programme       Live  animé par Vincent Daheron, Walid Kachour et Laura Pottier          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre la Corée du Sud et le Ghana, pour la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? De la première rencontre de la deuxième journée du groupe H entre la Corée du Sud et le Ghana.         Où ? Au stade Education City, à Al-Rayyan (Qatar).         A quelle heure ? 14 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Walid Kachour et Vincent Daheron, depuis le chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Corée du Sud         Kim S. - Kim M., Kim M., Kim Y., Kim J. - Kwon C., Jung W., Hwang I. - Jeong W., Cho G., Son H. (cap.).         Sélectionneur : Paulo Bento.         Ghana         Ati Zigi - Lamptey, Amartey, Salisu, Mensah - Partey, Abdul Samed - Kudus, A. Ayew (cap.), J. Ayew - I. Williams.         Sélectionneur : Otto Addo.         Qui arbitre ? L’Anglais Anthony Taylor         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la puissance d’un ordinateur quantique testée en ligne         A lire en attendant         Coupe du Monde 2022 : Ghana-Portugal, une parenthèse d’espoir dans un pays ruiné         Coupe du monde 2022 : le football africain veut viser plus haut         A Bruxelles, des incidents violents avant même la fin de la rencontre Belgique-Maroc         Coupe du Monde de football : l’Iran proteste contre les Etats-Unis pour avoir supprimé le symbole d’Allah de son drapeau         Coupe du monde 2022 : les Bleus filent vers les huitièmes de finale et entrent dans l’ère Mbappé         La fiche « non officielle » de la Corée du Sud         La fiche « non officielle » du Ghana         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-28T15:30:52+00:00","coverageEndTime":"2022-11-28T15:30:52+00:00","headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","description":"Efficace avec trois buts inscrits en autant de tirs cadr\u00e9s, le Ghana a pris le meilleur sur la Cor\u00e9e du Sud (3-2) et se relance dans le groupe H de la Coupe du monde 2022. Les Sud-Cor\u00e9ens ont tout donn\u00e9 pour arracher le nul, en vain.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Vincent Daheron, Walid Kachour et Laura Pottier"},"about":{"@type":"Event","name":"Corée du Sud-Ghana : les Ghanéens s’imposent au terme d’un match renversant","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Efficace avec trois buts inscrits en autant de tirs cadr\u00e9s, le Ghana a pris le meilleur sur la Cor\u00e9e du Sud (3-2) et se relance dans le groupe H de la Coupe du monde 2022. Les Sud-Cor\u00e9ens ont tout donn\u00e9 pour arracher le nul, en vain.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/3510296_5864390-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Vincent Daheron, Walid Kachour et Laura Pottier"
,"startDate":"2022-11-28T15:30:52+00:00"
,"endDate":"2022-11-28T15:30:52+00:00"
  Il \u00e9tait dit que l\u2019on ne s\u2019ennuierait pas devant le Ghana lors de cette 22e Coupe du monde. Apr\u00e8s leur d\u00e9faite inaugurale contre le Portugal (3-2), les Black Stars ont remport\u00e9 leur deuxi\u00e8me match du groupe H face \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud (3-2). Gr\u00e2ce \u00e0 ce succ\u00e8s, les Ghan\u00e9ens int\u00e8grent provisoirement les deux premi\u00e8res places qualificatives pour les huiti\u00e8mes de finale, avant Portugal-Uruguay (ce soir, 20 heures).          Le Ghana peut remercier Mohammed Kudus. Du pied gauche et au deuxi\u00e8me poteau, l\u2019attaquant de l\u2019Ajax Amsterdam a d\u00e9livr\u00e9 les Black Stars (3-2, 68e) pour leur offrir un succ\u00e8s pr\u00e9cieux dans la qu\u00eate d\u2019une troisi\u00e8me qualification en huiti\u00e8mes de finale (apr\u00e8s 2006 et 2010). Rien n\u2019a pourtant \u00e9t\u00e9 facile pour les joueurs d\u2019Otto Addo. Ils ont rapidement men\u00e9 au score alors qu\u2019ils \u00e9taient domin\u00e9s dans les grandes largeurs par une \u00e9quipe sud-cor\u00e9enne un peu st\u00e9rile dans sa possession de balle. Mohamed Salisu a ouvert la marque en profitant d\u2019un cafouillage (1-0, 24e). Puis Mohammed Kudus a enfonc\u00e9 le clou dix minutes plus tard d\u2019une t\u00eate d\u00e9crois\u00e9e \u00e0 la r\u00e9ception d\u2019un centre rentrant de Jordan Ayew (2-0, 34e).          On pensait alors les Black Stars \u00e0 l\u2019abri. C\u2019\u00e9tait sans compter sur la d\u00e9termination et la volont\u00e9 de ne rien l\u00e2cher des Guerriers Taeguk. Ils sont revenus dans la partie en seulement trois minutes gr\u00e2ce au doubl\u00e9 de Cho Guesung. Au premier poteau (2-1, 58e) ou au deuxi\u00e8me (61e), l\u2019avant-centre a fait parler son jeu de t\u00eate pour redonner espoir \u00e0 son \u00e9quipe. C\u2019\u00e9tait avant le coup de poignard de Mohammed Kudus. En toute fin de match, la Cor\u00e9e du Sud a longtemps insist\u00e9 sur le but adverse mais Lawrence Ati Zigi a \u00e9t\u00e9 un solide rempart devant Lee Kangin (75e) et Cho Guesung (90e+4). Avec seulement sept tirs dont trois cadr\u00e9s (contre 22 frappes, 7 cadr\u00e9es), le Ghana a \u00e9t\u00e9 ultra-r\u00e9aliste.          Tout reste encore \u00e0 jouer dans ce groupe H o\u00f9 le Ghana est provisoirement \u00e0 la deuxi\u00e8me place (trois points) tandis que la Cor\u00e9e du Sud ferme la marche (un point). Lors de la troisi\u00e8me journ\u00e9e, les Black Stars d\u00e9fieront l\u2019Uruguay, les Guerriers Taeguk seront oppos\u00e9s au Portugal.                  KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/098839e_5864510-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0:","dateModified":"2022-11-28T15:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#757079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T15:29:04+00:00","articleBody":"     On a besoin d\u2019un peu de repos apr\u00e8s ce match aussi fou que rythm\u00e9\u00a0! C\u2019est donc termin\u00e9 pour nous, merci pour votre pr\u00e9sence et vos commentaires toujours nombreux. La journ\u00e9e n\u2019est pas termin\u00e9e sur Le Monde et on vous conseille de rejoindre Florian et Hortense qui livent d\u00e9j\u00e0 Br\u00e9sil-Suisse\u00a0!                 SOL\u00c8NE REVENEY \/ LE MONDE              Lire aussi :   Br\u00e9sil-Suisse en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/5b91259_1669048139264-2-3-bresil-suisse.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini pour nous\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T15:29:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#757089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T15:28:26+00:00","articleBody":"    3-3 comme pour le match d'avant, parce que j'aime les 2 \u00e9quipes #CQTPenretard    Vite vite un pseudo         Personne n\u2019avait pr\u00e9dit le bon r\u00e9sultat mais vous n\u2019\u00e9tiez pas loin, @viteviteunpseudo (et on esp\u00e8re que vous avez trouv\u00e9 un pseudo depuis).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du #CQTP","dateModified":"2022-11-28T15:28:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#757060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T15:17:34+00:00","articleBody":"    Je reviens un peu tard mais bon sang, \u00e7a valait le coup! Un gif Carton Rouge! Si je ne m\u2019abuse, ce n\u2019est que le second de la CDM?    Kif le Gif          Le compte est bon. Le premier avait \u00e9t\u00e9 re\u00e7u vendredi par le gardien gallois Wayne Hennessey face \u00e0 l\u2019Iran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T15:17:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#757056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T15:15:38+00:00","articleBody":"    Un Tut-Tut pour l\u2019envol\u00e9e des stats de Walid !!!    Fan de Vootroa                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T15:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#757054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T15:15:07+00:00","articleBody":"    Le selecionneur expuls\u00e9 ??? Mais pour quelles raisons et quelle cons\u00e9quence ?    quesako?         Un trop plein d\u2019adr\u00e9naline d\u00e9charg\u00e9 sur l\u2019arbitre qui n\u2019a pas laiss\u00e9 jouer un dernier corner pour les Sud-Cor\u00e9ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T15:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#757052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T15:14:34+00:00","articleBody":"    Meilleur match de cette CDM ?     fa         Dans le top 3 ais\u00e9ment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T15:14:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#757040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T15:11:21+00:00","articleBody":"     1- Portugal avec 3 points (+1) et un match en moins           2- Ghana avec 3 points (0)          3- Uruguay avec 1 point (0) et un match en moins          4- Cor\u00e9e du Sud 1 point (-1)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un petit point sur le classement provisoire du groupe H","dateModified":"2022-11-28T15:11:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#757036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T15:08:50+00:00","articleBody":"    Quelles sont les cons\u00e9quences d'un carton rouge pour le coach apr\u00e8s la fin de la rencontre ? Il sera banni du banc au prochain match ?    Maria         Effectivement, Paul Bento ne sera pas sur le banc pour le match qui opposera la Cor\u00e9e du Sud au Portugal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T15:08:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#757018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T15:03:35+00:00","articleBody":"    Si on nous avait dit que Ghana-Cor\u00e9e du Sud et Serbie-Cameroun nous donnerait deux des plus beaux matchs du mondial ....    Caillou         C\u2019est bien tout le charme d\u2019une Coupe du monde\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T15:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#757011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T15:03:04+00:00","articleBody":"          Les Guerriers Taeguk sont fous de ne pas avoir pu tirer le dernier corner alors qu\u2019ils avaient d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de pr\u00e8s de deux minutes suppl\u00e9mentaires. Paulo Bento, le s\u00e9lectionneur, est expuls\u00e9 apr\u00e8s la rencontre par Anthony Taylor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paulo Bento expuls\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T15:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#757001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T15:01:42+00:00","articleBody":"    Ayew le Ghana a gagn\u00e9 ?    essais         Ma maman a fait la blague, mais oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T15:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T15:01:27+00:00","articleBody":"          Le Ghana s\u2019impose face \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud dans un match fou (3-2)\u00a0!\u00a0! L\u2019arbitre a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas laisser le dernier corner pour les Sud-Cor\u00e9ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T15:02:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T15:00:49+00:00","articleBody":"     Sur un deuxi\u00e8me ballon, Lee Kangin enroule de son pied gauche mais le ballon s\u2019envole comme les derniers espoirs sud-cor\u00e9ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lee Kangin au-dessus\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T15:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:59:34+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Sud insiste et Alexander Djiku d\u00e9gage en corner et en panique, surtout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:59:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:59:05+00:00","articleBody":"     Alexander Djiku puis Kamaldeen Sulemana repoussent le danger qui se fait persistant dans le camp ghan\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:59:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:58:24+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore deux minutes\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T14:58:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:57:22+00:00","articleBody":"     Le Ghan\u00e9en Thomas Amartey est soign\u00e9 au sol par ses m\u00e9decins. Le rythme est fou dans cette fin de partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:57:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:57:16+00:00","articleBody":"    Comment a jou\u00e9 Thomas Partey?    London is red         Avec \u00e9l\u00e9gance, comme \u00e0 Arsenal\u00a0;      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:57:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:56:56+00:00","articleBody":"          Le gardien ghan\u00e9en vient enlever le ballon du poing juste devant Cho Guesung qui r\u00f4dait \u00e0 la r\u00e9ception d\u2019un centre dangereux venu de la gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lawrence Ati Zigi sauve les siens\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T14:56:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:56:50+00:00","articleBody":"    :) EST-CE QU\u2019ON S\u2019AMBIANCERAIT PAS AVEC UN TUT TUT?    J\u2019adore la salsa!              TOTAL REGAL CE MATCH.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MAIS OUI\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T14:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:56:00+00:00","articleBody":"    Ce sont les attaquants Kim mettent tous les buts ?    buuuuuuuuut         Jamais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:56:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:55:57+00:00","articleBody":"     Kim Jinsu met la pagaille dans la surface ghan\u00e9enne d\u2019un nouveau center du pied gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:55:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:55:46+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 vous ! On dirait que les temps additionnels sont particuli\u00e8rement longs dans cette Cdm. C'est qu'une impression?    Atomique Horloge         Ce n\u2019est pas qu\u2019une impression\u00a0! On ne saurait trop vous conseiller de lire cet article qui explique le pourquoi du comment\u00a0:             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: pourquoi les arbitres proposent-ils autant de temps additionnel\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:55:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:55:30+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore cinq minutes \u00e0 jouer\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T14:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:54:57+00:00","articleBody":"     La feinte de Cho Guesung dans la surface, Denis Odoi intervient bien. Dans la foul\u00e9e, Cho Guesung frappe du gauche, le gardien Lawrence Ati Zigi est encore sur la trajectoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:54:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:53:59+00:00","articleBody":"     Le corner rentrant est repouss\u00e9 par Mohammed Salisu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:53:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:53:37+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Sud pousse par Son Heungmin. Corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:53:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:52:29+00:00","articleBody":"          Sur une jambe, Kim Minjae c\u00e8de enfin sa place \u00e0 Kwon Kyungwon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour la Cor\u00e9e du Sud\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T14:52:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:51:04+00:00","articleBody":"     Au deuxi\u00e8me poteau, Son Heungmin arrive \u00e0 rentrer sur son pied droit pour enrouler sa frappe, elle est contr\u00e9e par la d\u00e9fense des Black Stars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:50:40+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T14:50:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:50:27+00:00","articleBody":"     Le centre de la droite de Kim Moonhwan d\u00e9tourn\u00e9 en corner par Abdul-Rahman Baba. Le corner n\u2019a rien donn\u00e9 de probant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:49:29+00:00","articleBody":"    Avec tous les buts inscrits aujourd'hui attendez-vous \u00e0 bon vieux 0-0 pour Br\u00e9sil-Suisse. (Sauf si Laura commente, auquel cas il faut me le signaler pour que change mon prono...)    Vive le tt         Je ne liverai pas ce match donc votre prono est safe\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:49:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:49:21+00:00","articleBody":"    2-2 c\u2019est plus possible? Vraiment? C\u2019est pour mon MPP \ud83d\ude22. Bon je transige \u00e0 3-3 alors.    L\u2019espoir \u2026         Hortense et moi-m\u00eame en PLS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:49:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:48:23+00:00","articleBody":"          Entr\u00e9e en jeu d\u2019Abdlu-Rahman Baba \u00e0 la place, justement, de Gideon Mensah.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour le Ghana\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T14:48:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:47:25+00:00","articleBody":"    Le Ghana \u00e0 sa place sur le podium des \u00e9quipes avec le plus de but ?    Emilia         Pas loin, au pied du podium avec 5 buts inscrits. Devant\u00a0: l\u2019Espagne (8), l\u2019Angleterre et la France (6).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:47:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:47:09+00:00","articleBody":"     Le lat\u00e9ral gauche ghan\u00e9en Gideon Mensah est au sol dans sa surface. Son co\u00e9quipier Daniel Amartey l\u2019\u00e9tire pour tenter d\u2019\u00e9liminer ses crampes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:47:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:44:45+00:00","articleBody":"          La grosse occasion sud-cor\u00e9enne. Sur un centre venu de la droite, le ballon arrive jusqu\u2019au deuxi\u00e8me poteau, sur Kim Jinsu. Le lat\u00e9ral gauche contr\u00f4le et arme une lourde frappe tendue qui passe juste au-dessus de la barre transversale de Lawrence Ati Zigi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kim Jinsu juste au-dessus\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T14:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:44:36+00:00","articleBody":"    La derni\u00e8re fois que Sulemana est rentr\u00e9 dans un match o\u00f9 son \u00e9quipe menait 3-2, il a fait une boulette qui a provoqu\u00e9 l'\u00e9galisation (Fenerbahce-Stade Rennais 3-3)    Un rennais qui lui en veut encore un peu         Tr\u00e8s belle remarque. J\u2019en d\u00e9duis que la Cor\u00e9e va \u00e9galiser, ce qui serait pas mal pour les pronos de la r\u00e9dac sur MPP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:44:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:43:36+00:00","articleBody":"          Changement d\u00e9fensif effectu\u00e9 par le s\u00e9lectionneur ghan\u00e9en Otto Addo. Le d\u00e9fenseur central Alexander Djiku remplace le double buteur Mohammed Kudus. On passe \u00e0 une d\u00e9fense \u00e0 cinq \u00e9l\u00e9ments pour les Black Stars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour le Ghana\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T14:43:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:42:47+00:00","articleBody":"     La contre-attaque dangereuse du Ghana, Inaki Williams remonte le ballon sur une bonne trentaine de m\u00e8tres avant de servir Daniel-Kofi Kyereh qui n\u2019arrive pas \u00e0 s\u2019emmener le ballon.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:42:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:42:23+00:00","articleBody":"    Y sont en gr\u00e8ve les Tut Tut Tut ?     Mon Gif ma bataille              Mais non, mais non\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:42:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:41:28+00:00","articleBody":"    Walid, liverez-vous le prochain match ?    Panseur de stats         Non, je serai de retour demain \u00e0 20 heures, pour Iran-USA\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:41:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:40:55+00:00","articleBody":"          Trois remplacements pour le Ghana avec les entr\u00e9es en jeu du Rennais Kamaldeen Sulemana, Daniel-Kofi Kyereh et Denis Odoi \u00e0 la place de Jordan Ayew, Andr\u00e9 Ayew et Tariq Lamptey.          Pour la Cor\u00e9e du Sud, Hwang Uijo a remplac\u00e9 Jung Wooyoung.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre changements simultan\u00e9s\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T14:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:40:33+00:00","articleBody":"    Publiez-moi euh!!!    Solitude\u2026         On esp\u00e8re avoir mis fin \u00e0 votre solitude.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:40:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:38:17+00:00","articleBody":"          C\u2019est Kim Younggwon qui est averti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton jaune pour la Cor\u00e9e du Sud\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T14:38:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:37:23+00:00","articleBody":"    Pourquoi certains joueurs portent ils des masques de catcheur    Un match passionnant         Pour Son Heungmin, ce dernier a subi une op\u00e9ration de l\u2019oeil l\u2019obligeant \u00e0 jouer comme le vengeur cor\u00e9en masqu\u00e9.                Son Heungmin. LEE JIN-MAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/93a173a_3f66863f3f55465a85912f739d718064-0-b65079a942464ac7877f439d6e2b4e8f.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:37:12+00:00","articleBody":"     Le Ghan\u00e9en a permis a son \u00e9quipe de reprendre l\u2019avantage.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de Kudus en vid\u00e9o ","dateModified":"2022-11-28T14:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:36:47+00:00","articleBody":"          Sur le corner suivant, Son Heungmin joue mal le coup en contr\u00f4lant au lieu de tirer instantan\u00e9ment. Dans la foul\u00e9e, une \u00e9norme occasion sud-cor\u00e9enne est cette fois-ci repouss\u00e9e sur la ligne par Mohammed Salisu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:36:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:35:46+00:00","articleBody":"          Magnifique coup-franc avec un rebond vicieux de Lee Kangin. Lawrence Ati Zigi le d\u00e9tourne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ati Zigi d\u00e9tourne le coup-franc\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T14:35:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:34:50+00:00","articleBody":"    On peut voir les 2 derniers but ?    Nazar ?         Avec un peu (beaucoup) de retard, les buts de la Cor\u00e9e du Sud en images\u00a0:                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez les buts de la Cor\u00e9e du Sud","dateModified":"2022-11-28T14:34:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:33:42+00:00","articleBody":"          Carton jaune contre Tariq Lamptey sur une faute plein axe \u00e0 l\u2019encontre de Son Heungmin qui l\u2019avait pris de vitesse sur le contr\u00f4le de balle. Coup-franc dans l\u2019axe, \u00e0 un peu moins de trente m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grosse faute de Lamptey\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T14:34:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:33:22+00:00","articleBody":"    On ne peut m\u00eame plus d\u00e9tourner le regard du live !!!!! \u00c7a change tout le temps !    vertigo          Les Sud-Cor\u00e9ens et Ghan\u00e9ens testent votre attention !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:33:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:32:12+00:00","articleBody":"     Au moment de c\u00e9der sa place \u00e0 Lee Kangin, Kwon Changhoon a fait un salut militaire. Une r\u00e9f\u00e9rence au service militaire qu\u2019il est en train d\u2019effectuer et qu\u2019il a pu interrompre pour disputer la Coupe du monde.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:32:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:31:26+00:00","articleBody":"    pourquoi 3-1 ??    vigilance         3-2 \u00e9videmment, merci pour votre vigilance\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:31:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:31:08+00:00","articleBody":"     C\u2019est donc un doubl\u00e9 pour Mohammed Kudus qui en est d\u00e9sormais \u00e0 sept buts en vingt s\u00e9lections.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:31:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:28:39+00:00","articleBody":"          Mohammed Kudus redonne l\u2019avantage au Ghana. Sur un centre de Gideon Mensah, Inaki Williams manque son tir qu\u2019il d\u00e9vie tout de m\u00eame au second poteau en direction de Mohammed Kudus. L\u2019ailier droit ajuste le gardien sud-cor\u00e9en du pied gauche. 3-2\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Ghana reprend l\u2019avantage\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T14:30:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:27:05+00:00","articleBody":"    Je n'ai m\u00eame pas eu le temps de profiter de mon pronostic parfait 2-1 pour le Ghana !    MZ         Walid, qui a oubli\u00e9 de faire ses pronos ce week-end, non plus...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:26:00+00:00","articleBody":"     Beau coup du sombrero de Kim Minjae face \u00e0 Inaki Williams alors qu\u2019il est diminu\u00e9 au mollet, on le sent sur la r\u00e9serve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:24:42+00:00","articleBody":"     Le Sud -Cor\u00e9en Hwang Inbeom est au sol dans le rond central. Il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du cr\u00e2ne. Il s\u2019est relev\u00e9 et est soign\u00e9 sur le bord du terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:25:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:23:29+00:00","articleBody":"    Quelle journ\u00e9e de folie ! On est distrait 10 mn et hop ! But ! Et re-but !    ManuB         Quatre buts, c\u2019est Walid qui est content pour sa moyenne de  buts\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:23:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:23:08+00:00","articleBody":"     Par deux fois, le but sud-cor\u00e9en vient d\u2019un centre de la gauche et d\u2019une t\u00eate de Cho Guesung. Contrairement \u00e0 ce que je disais pr\u00e9c\u00e9demment, le premier passeur d\u00e9cisif est Lee Kangin, le second est bien Kim Jinsu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:23:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:20:51+00:00","articleBody":"          Quel retournement de situation\u00a0! Les Sud-Cor\u00e9ens \u00e9galisent gr\u00e2ce au doubl\u00e9 de Cho Guesung. L\u2019attaquant reprend encore une fois de la t\u00eate, au deuxi\u00e8me poteau, un centre Kim Jinsu. La d\u00e9fense ghan\u00e9enne est d\u00e9pass\u00e9e par l\u2019\u00e9nergie et la d\u00e9tente de Cho Guesung. 2-2\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9galisation de la Cor\u00e9e du Sud\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T14:21:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:19:31+00:00","articleBody":"    Pour les inquiets du d\u00e9doublement de live de demain : sous windows, \r\n- touche \"windows\"+fl\u00e8che gauche >> fen\u00eatre qui prend la moiti\u00e9 gauche de l'\u00e9cran\r\n- touche \"windows\"+ fl\u00e8che droite >> fen\u00eatre ancr\u00e9e \u00e0 droite\r\n\r\non ouvre les deux lives dans deux fen\u00eatres diff\u00e9rentes et hop! suivi parall\u00e8le (un oeil sur Equateur-Pays-Bas, l'autre sur Qatar-S\u00e9n\u00e9gal).\r\nVotre cam\u00e9l\u00e9on de compagnie vous remerciera    Support informatique         Une m\u00e9thode que je n\u2019ai personnellement pas test\u00e9e, mais que je partage pour faciliter la vie de tout le monde\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:19:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:18:05+00:00","articleBody":"          Encore une fois, l\u2019action sud-cor\u00e9nne vient du c\u00f4t\u00e9 gauche. Un presque copi\u00e9-coll\u00e9 avec un centre de Lee Kangin repris, cette fois-ci efficacement, par Cho Guesung. Une t\u00eate bien plac\u00e9e qui ne laisse aucune chance \u00e0 Lawrence Ati Zigi. 2-1\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud r\u00e9duit l\u2019\u00e9cart\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T14:22:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:17:48+00:00","articleBody":"          Deuxi\u00e8me changement pour la Cor\u00e9e du Sud, Kwon Changhoon c\u00e8de sa place \u00e0 Lee Kangin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour la Cor\u00e9e du Sud\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T14:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:16:01+00:00","articleBody":"    Le Ghana a une \u00e9toile sur son logo, ils ont gagn\u00e9 \u00e0 quelle coupe du monde ?    Mathieu         L\u2019\u00e9toile noire sur le maillot du Ghana fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 celle pr\u00e9sente sur le drapeau du pays. A ne pas confondre avec les petites \u00e9toiles jaunes que l\u2019on peut effectivement retrouver sur les maillots des \u00e9quipes ayant gagn\u00e9 une ou plusieurs Coupe du monde\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:16:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:15:53+00:00","articleBody":"     La t\u00eate de Na Sangho a failli \u00eatre contre-son-camp. Nouveau corner pour le Ghana, qui ne donne finalement rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:15:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:15:03+00:00","articleBody":"     Attention en revanche aux espaces en contre-attaque. Celle ghan\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 un peu mal n\u00e9goci\u00e9 par Andr\u00e9 Ayew mais oblige tout de m\u00eame Kim Jinsu \u00e0 intervenir, sinon Inaki Williams avait la balle de 3-0 au bout du pied.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:13:56+00:00","articleBody":"          Oh l\u2019action sud-cor\u00e9enne\u00a0!\u00a0! Sur un centre formidable venu de la gauche par Kim Jinsu, Cho Guesung r\u00e9alise une super t\u00eate en arri\u00e8re qui ne parvient pas \u00e0 tromper le gardien ghan\u00e9en. Grosse alerte pour le Ghana\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arr\u00eat fantastique d\u2019Ati Zigi\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T14:13:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:11:40+00:00","articleBody":"     Kim Jinsu \u00e9tait au sol, soign\u00e9 par les m\u00e9decins sud-cor\u00e9ens. Touch\u00e9 \u00e0 la l\u00e8vre ou la gencive \u00e0 la suite d\u2019un duel a\u00e9rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:10:32+00:00","articleBody":"     Au contraire, le Ghana est bien plus vertical dans son jeu offensif. Sur la m\u00eame actio, Tariq Lamptey a d\u00e9boul\u00e9 c\u00f4t\u00e9 gauche, puis Gideon Mensah a centr\u00e9 depuis le c\u00f4t\u00e9 gauche. Une action termin\u00e9e par un tir d\u00e9viss\u00e9 de Tariq Lamptey.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:09:05+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous publier une de mes questions ? J\u2019avais justement une blague \u00e0 propos des Kim    Le seul          On vous \u00e9coute, ne nous d\u00e9cevez pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:09:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:08:35+00:00","articleBody":"     Comme en premi\u00e8re p\u00e9riode, la Cor\u00e9e du Sud a la possession de balle, sans se montrer dangereux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:08:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:06:48+00:00","articleBody":"          Paulo Bento a d\u00e9cid\u00e9 de faire un changement d\u00e8s la pause avec l\u2019entr\u00e9e en jeu de Na Sangho \u00e0 la place de Jeong Wooyeong.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour la Cor\u00e9e du Sud\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T14:06:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:05:46+00:00","articleBody":"            KHALED DESOUKI \/ AFP           Le moins que l\u2019on puisse dire, c\u2019est que vous avez \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9(e)s\u00a0! On vous l\u2019avoue, on a eu du mal \u00e0 choisir parmi vos nombreuses propositions.         #JSUL Tu fais moins le malin Zorro !    steph        #JSUL Papa, il m'a encore pris mon ballon!    Juju        - Je t'ai dit Non Kim ! Tu n'es pas le Batman #JSUL    Forza Italia        #JSUL S\u2019il vous pla\u00eet, une petite pi\u00e8ce pour un super h\u00e9ros sans peur et sans emploi.     Rouxxx        #JSUL \r\n\"Je t'avais pourtant bien dit de venir masqu\u00e9 \u00e0 cette soir\u00e9e!\"\r\n    durdurdebosser               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/a3c96e1_5863144-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les r\u00e9sultats du #JSUL\u00a0sont...","dateModified":"2022-11-28T14:05:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:05:35+00:00","articleBody":"          Le Ghana donne le coup d\u2019envoi de la seconde p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est retipaaaaar\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T14:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:04:17+00:00","articleBody":"    Quel match choisir demain entre Equateur-S\u00e9n\u00e9gal et Pays-Bas-Qatar?    Dois-je me pencher sur un d\u00e9doublement ?         L\u2019enjeu sera davantage sur Equateur-S\u00e9n\u00e9gal que sur Pays-Bas - Qatar, o\u00f9 le pays h\u00f4te jouera quand m\u00eame son dernier match au Mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:04:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T14:00:21+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qu'un guerrier Taeguk?    zumba         Les Sud-Cor\u00e9ens ont comme petit nom \u00ab\u00a0Les Guerriers Taegeuk\u00a0\u00bb, du nom de l\u2019embl\u00e8me du pays. Ils sont aussi parfois appel\u00e9s \u00ab\u00a0Tigres d\u2019Asie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T14:00:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T13:58:39+00:00","articleBody":"    Je me fatigue : \u00e7a fait 2 ou 3 matchs que je vous suis, et je comprends seulement \u00e0 l\u2019instant que vous ne parliez pas de \u201clivReurs\u201d myst\u00e9rieux \ud83d\ude44    La vieille          On peut \u00eatre liveurs livreurs\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T13:58:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T13:58:23+00:00","articleBody":"    Sur votre composition Kudus est milieu de terrain. Sur le pr\u00e9, il semble plut\u00f4t ailier-attaquant...    433 ou 4231         Il joue en effet ailier droit, malheureusement on n\u2019a pas la main sur les compositions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T13:58:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T13:55:36+00:00","articleBody":"    et pour 2026 avec les 48 \u00e9quipes vous allez recruter pour suivre tous les lives? On trouve une formation dans le compte formation pour \u00e7a?    Laurent         Il ne fallait pas bloquer le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone du Compte personnel de formation qui vous a harcel\u00e9 continuellement\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T13:55:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T13:54:27+00:00","articleBody":"    Quelle cons\u00e9quence pour la Cor\u00e9e en cas de d\u00e9faite ? Ils seront \u00e9limin\u00e9s ?    Flemme de calculer         Ils ne seraient pas \u00e9limin\u00e9s mais pas pour autant dans de tr\u00e8s bonnes dispositions avant d\u2019affronter le Portugal pour la derni\u00e8re journ\u00e9e du groupe H.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T13:54:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T13:53:07+00:00","articleBody":"    Est-ce que c'est le m\u00eame Walid qui passe sur RMC dans l'after foot ?     Smh         Il \u00e9tait pass\u00e9 une fois par inadvertance en posant une question \u00e0 Christophe Galtier coach du PSG mais vous pensez s\u00fbrement \u00e0 Walid Acherchour. Phon\u00e9tique ressemblante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T13:53:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T13:51:21+00:00","articleBody":"            KHALED DESOUKI \/ AFP           C\u2019est le moment pour votre activit\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de la mi-temps\u00a0! Le principe reste le m\u00eame\u00a0: envoyez-nous vos l\u00e9gendes les plus dr\u00f4les avec le #JSUL (#JeSuisUneL\u00e9gende). On publiera celles qui nous auront fait le plus rire dans 10 minutes\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/a3c96e1_5863144-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du #JSUL\u00a0! ","dateModified":"2022-11-28T13:51:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T13:50:38+00:00","articleBody":"          C\u2019est un Ghana ultra r\u00e9aliste qui regagne les vestiaires avec deus buts d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause\u00a0\u00e0 Al-Rayyan.","dateModified":"2022-11-28T13:50:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T13:50:36+00:00","articleBody":"     Jordan Ayew est tr\u00e8s inspir\u00e9 avec son pied droit et son corner trouve une zone tr\u00e8s compliqu\u00e9e devant le but mais Partey ne parvient pas \u00e0 reprendre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T13:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T13:50:26+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le but de Mohammed Salisu, voici en vid\u00e9o le second but ghan\u00e9en sign\u00e9 Mohammed Kudus\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de Kudus en vid\u00e9o\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T13:50:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T13:49:56+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e quadrille tr\u00e8s bien le terrain, \u00e0 base de redoublements de passes et une-deux. Mais \u00e7a manque d\u2019efficacit\u00e9 dans les vingt derniers m\u00e8tres pour mettre le feu dans la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T13:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T13:49:48+00:00","articleBody":"    Cool pour Walid ! Ses stats remontent en fl\u00e8ches :)))    Fan Devootroa         On est d\u00e9j\u00e0 largement au-dessus de sa moyenne de buts\/match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T13:49:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T13:49:02+00:00","articleBody":"    Vincent, apr\u00e8s vous \u00eatre fait \u00e9norm\u00e9ment et finalement injustement chambr\u00e9 la semaine derni\u00e8re, o\u00f9 en \u00eates-vous dans votre moyenne de buts par match comment\u00e9 ?\r\nVous \u00e9tiez autour des 2,85 en fin de semaine me semble t'il.\r\nPuisse ce match vous faire passer la barre des 3 buts\/match...    Bonne chance         J\u2019en suis d\u00e9sormais \u00e0 2,87 buts\/match (on progresse pas \u00e0 pas) avant cette rencontre, \u00e0 la troisi\u00e8me place du classement des liveurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T13:49:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T13:48:01+00:00","articleBody":"    Pour qu'on puisse r\u00e9ellement suivre vos live en cachette, il faudrait modifier l'interface du site pour qu'il ressemble \u00e0 une fen\u00eatre excel. Ce serait faisable ?    Mathieu         On met nos \u00e9quipes techniques sur le coup. D\u2019ailleurs, si notre affichage disjoncte par moment, c\u2019est uniquement pour vous \u00e9viter de vous faire griller par votre hi\u00e9rarchie...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T13:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T13:47:25+00:00","articleBody":"    Il y a 5 Kim dans l'\u00e9quipe Cor\u00e9enne ?!    Mousse         Oui, le gardien et les quatre d\u00e9fenseurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T13:47:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T13:46:40+00:00","articleBody":"    Avez-vous diligent\u00e9 un sondage pour conna\u00eetre l'impact des lives du Monde sur la productivit\u00e9 des fran\u00e7ais?    Ipsos         Non, mais Bruno Le Maire, ministre de l\u2019\u00c9conomie, des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique de la France, est venu s\u2019en plaindre ici-m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T13:46:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T13:46:39+00:00","articleBody":"     Deux tirs, deux cadr\u00e9s, deux buts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghana, la preuve par deux","dateModified":"2022-11-28T13:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T13:46:16+00:00","articleBody":"     Cinq minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T13:46:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T13:46:08+00:00","articleBody":"    La Cor\u00e9e du Nord a t\u2019elle d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 une coupe du monde?     En salle d\u2019attente          Elle a particip\u00e9 \u00e0 deux phases finale de Coupe du monde. Un parcours jusqu\u2019en quarts de finale en 1966 et une \u00e9limination au premier tour en 2010, avec notamment une d\u00e9faite 7-0 contre le Portugal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T13:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T13:46:07+00:00","articleBody":"     Grosse s\u00e9quence de possession cor\u00e9enne de droite \u00e0 gauche. Elle se termine par une bonne phrase enroul\u00e9e de Jung Wooyoung \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface mais \u00e7a passe de peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du cadre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T13:46:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T13:44:08+00:00","articleBody":"    Vous n'\u00e9voquez pas la Tunisie ni le Maroc ...?    Fran\u00e7ois         Nous parlions des \u00e9quipes d\u2019Afrique subsaharienne mais effectivement, si l\u2019on \u00e9largit \u00e0 l\u2019Afrique enti\u00e8re, le Maroc a un vrai coup \u00e0 jouer dans le groupe F apr\u00e8s sa victoire face \u00e0 la Belgique (2-0). Ils joueront, de plus, face au Canada, une \u00e9quipe d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9e.             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: port\u00e9 par un public bouillant, le Maroc surprend la Belgique              Dans le groupe D, la Tunisie jouera sa qualification face \u00e0 la France, mercredi. Derniers du groupe, les Aigles de Carthage n\u2019ont pas leur destin en mains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T13:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html#756573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T13:43:32+00:00","articleBody":"    Comment les doubles rencontres vont \u00eatre suivies : 2 lives ou 1 live pour 2 matchs ?\r\nJe r\u00eave secr\u00e8tement d'un double bandeau !    Dois je me pencher sur un d\u00e9doublement?         Vous pouvez d\u00e9j\u00e0 commencer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment vous d\u00e9doubler puisque nous aurons deux \u00e9quipes de liveurs pour assurer deux lives en simultan\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana\u00a0: les Ghan\u00e9ens s\u2019imposent au terme d\u2019un match renversant","dateModified":"2022-11-28T13:43:32+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/3510296_5864390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/28/19-11">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Elle affirme avoir quitté son poste à la suite d’un désaccord avec la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique, qui juge sa déclaration de patrimoine sous-estimée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Gouvernement Borne           Caroline Cayeux, ministre déléguée chargée des collectivités territoriales, démissionne du gouvernement      Elle affirme avoir quitté son poste à la suite d’un désaccord avec la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique, qui juge sa déclaration de patrimoine sous-estimée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h12, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La ministre déléguée chargée des collectivités territoriales, Caroline Cayeux, en octobre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Le président de la République, Emmanuel Macron, a mis fin, lundi 28 novembre, « sur proposition de la première ministre », aux fonctions de Caroline Cayeux, la ministre déléguée chargée des collectivités territoriales. Elle sera remplacée par sa collègue chargée de la ruralité, Dominique Faure, a annoncé l’Elysée.            Mme Cayeux a précisé, sur Twitter, qu’elle avait présenté sa démission à la suite d’un différend avec la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP) qui estime sous-évaluée sa déclaration de patrimoine et, selon elle, « persiste à mettre en doute [s]a sincérité ». Elle y affirme avoir « tenu compte de ses observations » et s’être « alignée » mais, « en dépit de cela, la Haute autorité pour la transparence de la vie publique persiste à mettre en doute ma sincérité ».                 La HATVP, contactée par l’AFP, a indiqué qu’elle ne communiquerait pas dans l’immédiat, dans l’attente de la réunion de son collège mardi.            La successeure de Mme Cayeux, Mme Faure, précédemment secrétaire d’Etat à la ruralité, devient « ministre déléguée auprès du ministre de l’intérieur et des outre-mer et du ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, chargée des collectivités territoriales et auprès du ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, chargée de la ruralité », a précisé l’Elysée dans un communiqué.            Le mariage pour tous, un « dessein contre-nature »            En 2013, au moment des débats houleux sur le mariage pour tous, Mme Cayeux, à l’époque sénatrice de l’Union pour un mouvement populaire (devenue Les Républicains, LR), avait décrit l’union ouverte aux homosexuels comme un « dessein contre-nature ». Des propos qui lui ont valu une tribune, dans le magazine Têtu, le 11 juillet, signée notamment par des élus de gauche, appelant à la démission des « ministres au passé Manif pour tous » – Gérald Darmanin et Christophe Béchu sont également cités. Elle les remercie tous les deux dans son communiqué pour la « qualité de la relation de travail qu’[ils ont] eue ensemble ».                Des propos, surtout, que la ministre a « maint[enus] bien évidemment », sur LCP, le 12 juillet, avant d’expliquer qu’elle avait « beaucoup d’amis parmi ces gens-là », en référence aux couples de même sexe. Une formulation qui, loin d’effacer la faute, n’a fait qu’accentuer le malaise. Face au tollé, Mme Cayeux avait ensuite déclaré « regretter » des propos passés « stupides et maladroits ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ces gens-là » : les propos homophobes de la ministre Cayeux embarrassent le gouvernement                   Les oppositions n’ont pas tardé à ironiser sur ces nouveaux déboires du gouvernement. « Caroline Cayeux démissionne. Non pas pour ses propos LGBT-phobes, qui ne dérangeaient pas Macron, mais suite à un désaccord avec la HATVP sur sa déclaration de patrimoine. Décidément, la Macronie est engluée dans les affaires d’argent, de conflit d’intérêts et d’opacité… », a déploré le député LFI Bastien Lachaud, tout comme sa collègue Clémence Guetté, pour qui « on ne voit plus la fin des scandales macronistes ». « La vraie question est : qui n’a pas de démêlé avec la justice ou la HATVP dans ce gouvernement ? », a tweeté pour sa part le patron du PS, Olivier Faure.            « Rapide comme l’éclair ce passage au gouvernement ! Décidément le fric et la Macronie, c’est une histoire sans fin… », a raillé le vice-président RN de l’Assemblée nationale, Sébastien Chenu.            Une ex-LR, soutien de François Fillon            D’abord enseignante, puis responsable d’un organisme de formation professionnelle, cette licenciée d’anglais, titulaire d’un diplôme supérieur de droit international privé, est née à Paris le 1er novembre 1948. Elle devait son portefeuille aux collectivités à une bonne connaissance de leurs arcanes. A son arrivée au gouvernement en juillet 2022, elle était à la tête de la nouvelle Agence nationale de la cohésion des territoires (ANCT) depuis 2020, un établissement public voulu par Emmanuel Macron pour assurer la coordination entre l’Etat et les collectivités territoriales.                Maire de Beauvais depuis 2001, elle présidait, depuis 2014, Villes de France, une association qui regroupe les localités de 20 000 à 100 000 habitants. Politiquement, Mme Cayeux s’est affichée comme un soutien sans faille de François Fillon lors de la primaire de l’UMP en 2012, puis à la présidentielle de 2017. Elle ne l’a pas lâché, malgré les affaires.            C’est en 2018 qu’elle a claqué la porte des Républicains, en désaccord avec Laurent Wauquiez. Rupture partisane qui ne l’avait pas empêchée d’être réélue dès le premier tour des municipales en 2020 à Beauvais, sous l’étiquette divers droite mais soutenue par la République en marche. Elle a été une active supportrice d’Emmanuel Macron à la présidentielle de 2022.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 29 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/28/caroline-cayeux-ministre-deleguee-chargee-des-collectivites-territoriales-quitte-le-gouvernement_6151980_823448.html"},"headline":"Caroline Cayeux, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales, d\u00e9missionne du gouvernement","dateCreated":"2022-11-28T13:12:25+01:00","datePublished":"2022-11-28T13:12:25+01:00","dateModified":"2022-11-28T16:00:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Elle affirme avoir quitt\u00e9 son poste \u00e0 la suite d\u2019un d\u00e9saccord avec la Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique, qui juge sa d\u00e9claration de patrimoine sous-estim\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/659/0/7896/3948/1342/671/60/0/b1b6e2e_5862732-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/28/19-12">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ En septembre 2021, le groupe du RN au Parlement européen envoyait deux élus aux Etats-Unis à la rencontre des radicaux du Parti républicain, malgré l’assaut du Capitole huit mois plus tôt.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       Rassemblement national           En pleine enquête sur l’assaut du Capitole, le RN cultivait ses réseaux trumpistes      En septembre 2021, le groupe du RN au Parlement européen envoyait deux élus aux Etats-Unis à la rencontre des radicaux du Parti républicain, malgré l’assaut du Capitole huit mois plus tôt.          Par Clément Guillou         Publié hier à 18h27, mis à jour à 16h19    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jérôme Rivière (à gauche), Kelli Ward, présidente du Parti républicain d’Arizona, et Nicolas Bay, à Phœnix, en septembre 2021.  TWITTER@JEROME_RIVIERE               Souvent ramené à ses sympathies poutiniennes, le Rassemblement national (RN) n’oublie pas de cultiver ses réseaux trumpistes. En septembre 2021, alors qu’une commission parlementaire disséquait le rôle de Donald Trump dans l’assaut du Capitole le 6 janvier de la même année, deux députés européens du RN rencontraient les élus républicains les plus radicaux, lors d’un voyage organisé par des conseillers de l’ancien président et payé par les fonds européens du RN.          Le détail de ce voyage est connu grâce à la publication, le 11 novembre, des déclarations d’enregistrement (« registration statement ») de l’entreprise de communication politique Logan Circle, fondée par un cadre des campagnes présidentielles de Donald Trump. Repérés par Intelligence Online, ces documents récapitulent l’ensemble des prestations payées par le groupe parlementaire Identité et Démocratie (ID) – dans lequel siègent les élus du RN au Parlement européen – à Logan Circle en 2021, pour la somme de 72 720 dollars (70 000 euros), plus 16 194 dollars de dépenses sur place. Il s’agit de l’unique contrat européen de cette agence à forte coloration trumpiste.          Les prestations ont consisté en l’écriture de quatre newsletters à destination de médias américains, de la veille médiatique, l’organisation de déplacements d’élus du RN au Conservative Political Action Conference (CPAC), le raout des conservateurs américains, et du voyage de Jérôme Rivière et Nicolas Bay en septembre 2021. Deux cadres du RN au Parlement européen : le premier y était alors président de la délégation française de ID, le second vice-président du groupe. Les deux parlementaires, qui ont rallié Eric Zemmour en 2022 pour la campagne présidentielle, n’ont jamais fait mystère de ce déplacement à Washington et en Arizona, organisé par Jérôme Rivière.          The talented team at LCG was hard at work going above and beyond for our clients in 2021.


<article-nb="2022/11/28/19-13">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Malgré les débats sur l’usage limité des assistants vocaux ou sur leur respect de la vie privée, Rohit Prasad, l’un des pères du logiciel d’Amazon, défend une vision futuriste et ambitieuse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Amazon           Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »      Malgré les débats sur l’usage limité des assistants vocaux ou sur leur respect de la vie privée, Rohit Prasad, l’un des pères du logiciel d’Amazon, défend une vision futuriste et ambitieuse.          Par Alexandre Piquard         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 15h46    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Rohit Prasad, aux Spring Studios à New York, le 20 mai 2019.  NICHOLAS HUNT / GETTY IMAGES VIA AFP               « Alexa n’est pas qu’un assistant, c’est beaucoup plus que cela », insiste d’emblée Rohit Prasad, l’un des pères de ce logiciel créé par Amazon pour comprendre des ordres vocaux et y répondre. Plus qu’un assistant vocal ? Malgré les inquiétudes sur le respect de la vie privée et, désormais, une pression interne à Amazon pour réaliser des économies au sein des activités déficitaires, comme Alexa, ce spécialiste de l’intelligence artificielle croit à une vision futuriste et ambitieuse. L’application doit aussi être « un conseiller et un compagnon », projette M. Prasad, rencontré le 11 novembre dans des locaux d’Amazon à Boston, ville « pionnière de la reconnaissance vocale et du traitement du langage ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Alexa, la voix d’Amazon                 « Si vous avez un thermostat chez vous et que vous l’avez laissé sur 22 °C en partant, Alexa pourrait se dire “Il n’y a personne à la maison, pourquoi le garder aussi haut ?”, puis vous suggérer de le baisser. C’est le rôle de conseiller », explique le vice-président senior et directeur scientifique d’Alexa. Idem pour une porte de garage restée ouverte ou une cartouche d’imprimante vide. Si vous hésitez devant votre téléviseur, l’application devrait pouvoir vous suggérer un programme « comme le fait un ami, qui connaît vos goûts et ce que vous avez déjà vu ». Si vous voulez « racheter des piles LR6, Alexa pourrait connaître votre historique et les commander », poursuit M. Prasad, entré chez Amazon en 2013.          Le rôle de compagnon serait, lui, « spécialement adapté pour les plus âgés ou les enfants » : Alexa « peut les aider à s’occuper, à passer le temps », « à explorer des sujets et à apprendre ou à rester connectés avec leurs proches », pense l’ingénieur. Jeudi 24 novembre, Amazon a d’ailleurs annoncé un partenariat en France avec les maisons de retraite Korian. Des enceintes connectées vont y être installées, avec pour objectif que les résidents entendent des annonces, communiquent avec leur famille…          Quelle valeur accorder à ce discours volontariste et optimiste sur l’intelligence artificielle dans la vie quotidienne ? Les assistants vocaux ne sont pas une technologie nouvelle. Le pionnier Siri, inventé par Apple, est né en 2011, Alexa, en 2014 (mi-2018 en France), et l’Assistant de Google, en 2016.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Les assistants vocaux, un univers impitoyable »                 Du fait de la crise du secteur « tech », ce marché est confronté à l’idée d’une progression trop lente, avec des usages limités et pas assez rentables, faute de monétisation satisfaisante. Avec 10 000 employés et un déficit de 5 milliards de dollars (4,8 milliards d’euros) en 2021, Alexa fait partie des services où Amazon envisage de faire des économies, selon le Wall Street Journal et Business Insider. Interrogé, le leader de l’e-commerce assure toutefois être « toujours aussi optimiste sur l’avenir d’Alexa, qui reste une activité importante et un domaine d’investissement ».        Il vous reste 61.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/28/sous-pression-l-assistant-vocal-alexa-se-reve-en-conseiller-et-compagnon_6151915_3234.html"},"headline":"Sous pression, l\u2019assistant vocal Alexa d\u2019Amazon se r\u00eave en \u00ab\u00a0conseiller et compagnon\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-28T05:30:20+01:00","datePublished":"2022-11-28T05:30:20+01:00","dateModified":"2022-11-28T15:46:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Amazon"],"keywords":["Entreprises","Amazon","High tech","\u00c9conomie"],"description":"Malgr\u00e9 les d\u00e9bats sur l\u2019usage limit\u00e9 des assistants vocaux ou sur leur respect de la vie priv\u00e9e, Rohit Prasad, l\u2019un des p\u00e8res du logiciel d\u2019Amazon, d\u00e9fend une vision futuriste et ambitieuse.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/117/0/3000/1500/1342/671/60/0/ca2ae63_1669460360147-063-1150524885.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Amazon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/amazon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-14">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les urgences vont encore pouvoir bénéficier de la plupart des mesures mises en œuvre cet été, et qui ont été prolongées. A commencer par la « régulation », dont les soignants se sont diversement emparés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Santé           Dans les services d’urgences, les « mesures flash » suffiront-elles à « tenir » dans les hôpitaux cet hiver ?      Les urgences vont encore pouvoir bénéficier de la plupart des mesures mises en œuvre cet été, et qui ont été prolongées. A commencer par la « régulation », dont les soignants se sont diversement emparés.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 14h15, mis à jour à 15h34    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Les services d’urgences peuvent-ils éviter la saturation d’un pic hivernal qui se profile, en fonctionnant sur les mêmes « bases » qu’au cours de l’été ? La question est posée, alors qu’une instruction a été adressée aux agences régionales de santé et publiée au Journal officiel, le 22 novembre, en vue de prolonger ou de pérenniser la quasi-totalité des mesures – 38 exactement, sur 41 au total – mises en œuvre, entre juillet et septembre, pour éviter la catastrophe annoncée faute de soignants et de lits disponibles.          « Une catastrophe qui ne s’est pas produite », défend-on Avenue de Ségur, sans nier les difficultés rencontrées durant la période estivale dans ces services, « porte d’entrée » de l’hôpital, qui cristallisent les maux de l’ensemble du système de santé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des urgences à l’urgence politique : l’épreuve du feu de François Braun                 « Réguler » l’entrée des urgences, revaloriser le travail de nuit à l’hôpital, étendre les primes, rémunérer les médecins libéraux dans les permanences de soins… : la « boîte à outils », selon l’élément de langage convenu, avait été établie par François Braun dans le cadre de la « mission flash » qu’il avait pilotée avant d’intégrer le gouvernement. Il l’a mise en pratique, dès la mi-juillet, dans la foulée de sa nomination comme ministre de la santé. Voilà qu’il entend inscrire ces mesures au-delà des trois mois initialement prévus, et en faire une solution pour permettre aux urgences de « tenir » cet hiver.          Une réponse « exceptionnelle » devient une norme          Ce n’est pas tout à fait une surprise : en conclusion du lancement du Conseil national de la refondation santé, le 3 octobre, François Braun avait déjà dit « projeter certaines de ces mesures dans l’avenir », en assurant qu’elles avaient « porté leurs fruits ». Il l’a répété, en communiquant sur la crise aiguë que traverse la pédiatrie. Sans livrer pour autant, et les acteurs de santé le regrettent, le contenu des deux rapports commandés à l’Inspection générale des affaires sociales, sur le sujet, et remis fin septembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En chirurgie pédiatrique, la quasi-totalité des services sont en souffrance »                 Citant l’Inspection, l’instruction à peine parue fait état d’une « diminution des tensions dans les structures les plus en difficulté » et d’une « meilleure solidarité interprofessionnelle ». « Ces mesures estivales ont permis de tester la mise en œuvre d’organisations parfois demandées de longue date par les acteurs du terrain, peut-on y lire, tout en laissant à chacun la flexibilité pour choisir les outils les plus adaptés au plan local. »          Parmi ces outils, la « régulation » de l’accès aux urgences par un appel au 15 et l’orientation, quand c’est possible, des patients vers la médecine de ville, a nourri de nombreuses réactions depuis juillet. Parmi les syndicats d’urgentistes, les positions n’ont pas beaucoup varié. « La régulation avant les urgences, ce peut être la moins mauvaise des solutions s’il y a une offre de prise en charge alternative, à côté de l’hôpital, affirme Louis Soulat, vice-président de SAMU-Urgences de France, l’objectif étant bien de réserver l’accès des urgences à ceux qui en ont besoin ». « Elle ne fait que reporter la pression sur le SAMU, c’est délétère sur le long terme, fait valoir Patrick Pelloux, président de l’Association des médecins urgentistes de France. On est en train de faire d’une réponse exceptionnelle, d’un dérivatif, une forme de norme… » Selon les dernières statistiques ministérielles, ce « filtrage » a permis de diminuer de 6 % les passages aux urgences, pour une augmentation parallèle de 20 % de l’activité de régulation.        Il vous reste 56.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/28/dans-les-services-d-urgences-les-mesures-flash-suffiront-elles-a-tenir-cet-hiver_6151989_3224.html"},"headline":"Dans les services d\u2019urgences, les \u00ab\u00a0mesures flash\u00a0\u00bb suffiront-elles \u00e0 \u00ab\u00a0tenir\u00a0\u00bb dans les h\u00f4pitaux cet hiver\u00a0?","dateCreated":"2022-11-28T14:15:13+01:00","datePublished":"2022-11-28T14:15:13+01:00","dateModified":"2022-11-28T15:34:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Financement de la sant\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Les urgences vont encore pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de la plupart des\u00a0mesures mises en \u0153uvre cet \u00e9t\u00e9, et qui ont \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9es. A commencer par la \u00ab\u00a0r\u00e9gulation\u00a0\u00bb, dont les soignants se sont diversement empar\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/580d7b7_1669463202990-000-32mq9dk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-15">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le régulateur irlandais avait annoncé en avril 2021 l’ouverture d’une enquête visant la maison mère de Facebook pour le compte de l’Union européenne, à la suite de la révélation d’un piratage de données de plus de 530 millions d’utilisateurs en 2019.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels             L’UE inflige une amende de 265 millions d’euros à Meta pour ne pas avoir assez protégé les données de ses utilisateurs      Le régulateur irlandais avait annoncé en avril 2021 l’ouverture d’une enquête visant la maison mère de Facebook pour le compte de l’Union européenne, à la suite de la révélation d’un piratage de données de plus de 530 millions d’utilisateurs en 2019.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h21, mis à jour à 18h08    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Logo de Facebook, sur un téléphone portable, à Boston, en octobre 2022.  MICHAEL DWYER / AP                 Le géant américain des réseaux sociaux Meta, maison mère de Facebook, a été sanctionné d’une lourde amende de 265 millions d’euros pour ne pas avoir protégé suffisamment les données de ses utilisateurs, a annoncé la Commission de protection des données (DPC), le régulateur irlandais pour le compte de l’Union européenne, lundi 28 novembre.            Le régulateur irlandais avait annoncé l’ouverture d’une enquête visant Facebook pour le compte de l’Union européenne (UE) en avril 2021 – en raison de la présence du siège européen de l’entreprise sur son sol –, à la suite de la révélation d’un piratage de données de plus de 530 millions d’utilisateurs remontant à 2019.                 Cette enquête a porté sur les applications « Facebook Search, Facebook Messenger Contact Importer et Instagram Contact Importer (…) entre le 25 mai 2018 et septembre 2019 », et cherchait ainsi à savoir si Meta avait suffisamment protégé les données de ses utilisateurs au regard de la réglementation européenne.                             Lire aussi :  Meta accusé d’avoir contourné les limites d’Apple en matière de partage des données personnelles                   Meta dit avoir « effectué des changements »            Lors de cette fuite massive de données, les pirates avaient eu recours à une méthode dite de « scraping » ou pillage des profils de Facebook via un logiciel imitant la fonctionnalité du réseau qui aide les membres à trouver facilement des amis, collectant ainsi les listes de contacts des millions d’utilisateurs.            La décision d’imposer une amende à Meta et ses filiales concernées a été ainsi prise vendredi à la suite de constatations « d’enfreintes à la réglementation européenne », détaille la DPC. La Commission de protection des données a donc émis un « ordre demandant à MPIL une série d’actions correctives » et une amende administrative.                « La protection des données personnelles des gens est essentielle dans la manière dont notre entreprise fonctionne », a réagi un porte-parole de Meta vendredi, rapporte l’Agence France-Presse. « C’est pourquoi nous avons pleinement coopéré avec la Commission de protection des données sur cette question importante. Nous avons effectué des changements sur nos systèmes », a-t-il assuré                              Lire aussi   En difficulté sur les données personnelles, Facebook fait planer une menace fictive de fermeture en Europe                   Le Règlement général pour la protection des données (RGPD), entré en vigueur en 2018 au sein de l’UE, donne plus de pouvoir aux régulateurs pour protéger les consommateurs face à la domination des Gafam tels que Facebook, Google, Apple et Twitter, lesquels, attirés par une fiscalité avantageuse, ont choisi l’Irlande comme port d’attache en Europe.            Le règlement prévoit que les régulateurs puissent infliger une amende pouvant représenter jusqu’à 4 % du chiffre d’affaires mondial de ces groupes en cas de manquement.                Ces dernières années, l’UE elle-même et certains de ses pays membres ont multiplié les contentieux avec les géants américains du numérique sur la protection des données personnelles mais aussi sur la fiscalité, ou les abus de position dominante, entre autres.                             Lire aussi :  Avortement illégal aux Etats-Unis : Facebook critiqué pour avoir fourni à la justice des messages privés                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                  Édition du jour Daté du mardi 29 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/11/28/donnees-personnelles-l-ue-sanctionne-meta-d-une-lourde-amende-de-265-millions-d-euros_6152004_4408996.html"},"headline":"L\u2019UE inflige une amende de 265\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 Meta pour ne pas avoir assez prot\u00e9g\u00e9 les donn\u00e9es de ses utilisateurs","dateCreated":"2022-11-28T15:21:54+01:00","datePublished":"2022-11-28T15:21:54+01:00","dateModified":"2022-11-28T18:08:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Pixels"],"keywords":["Vie en ligne","Facebook","Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"description":"Le r\u00e9gulateur irlandais avait annonc\u00e9 en avril\u00a02021 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate visant la maison m\u00e8re de Facebook pour le compte de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 la suite de la r\u00e9v\u00e9lation d\u2019un piratage de donn\u00e9es de plus de 530\u00a0millions d\u2019utilisateurs en\u00a02019.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/7efb46d_27c99aa40e3740f58cf6cef65c55ff5e-d5f8df1e5e154e6c94221643003b6f3f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/28/19-16">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ La mise au point de deux vaccins ouvre de nouvelles perspectives pour la prévention de cette maladie dont le continent reste la première victime.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Santé           Objectif zéro paludisme en Afrique : malgré des avancées majeures, un horizon encore lointain      La mise au point de deux vaccins ouvre de nouvelles perspectives pour la prévention de cette maladie dont le continent reste la première victime.          Par Sandrine Berthaud-Clair         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Vaccination contre le paludisme à Ndhiwa, dans l’ouest du Kenya, le 13 septembre 2019, lors du lancement du vaccin Mosquirix dans le pays.  BRIAN ONGORO / AFP                 Le développement de vaccins contre le paludisme peut-il permettre à l’Afrique d’éliminer la maladie d’ici à 2030 comme elle s’en est fixé l’objectif ? En août, l’Unicef a annoncé un contrat qualifié d’« historique » avec l’achat de 18 millions de doses du premier vaccin antipaludique, le Mosquirix (RTS, S/AS01), pour un montant de 177 millions de dollars (170 millions d’euros) afin d’accélérer la lutte contre cette maladie tropicale particulièrement fatale aux enfants.                 Au total, plus d’un million d’entre eux a déjà reçu une à quatre doses, a rapporté l’Organisation mondiale de la santé (OMS), qui le recommande officiellement, malgré une efficacité limitée à environ 30 % dans le temps. Les experts estiment que, déployé à grande échelle, Mosquirix pourrait épargner la vie de 40 000 à 80 000 enfants chaque année.            « Même s’il faut célébrer cette avancée majeure, ce vaccin n’est pas encore la solution miracle qu’on attend, explique la Congolaise Francine Ntoumi, épidémiologiste et coordinatrice du Réseau d’Afrique centrale sur la tuberculose, le VIH et le paludisme (Cantam). A cause de sa faible efficacité à long terme, les mères devront continuer à faire dormir leurs enfants sous une moustiquaire, de loin l’outil le plus efficace à ce jour. » Le RTS, S vient donc s’ajouter à l’arsenal de la lutte aux côtés de la moustiquaire imprégnée, des insecticides, des tests rapides et des médicaments.            96 % des décès en Afrique            Les espoirs se portent aussi sur un deuxième sérum en cours d’expérimentation, le R21/Matrix-M, conçu par l’université d’Oxford. Les premiers résultats de phase II, très prometteurs, publiés en septembre dans la revue Lancet Infectious Diseases, ont démontré une efficacité oscillant entre 70 % et 80 %. Alors que le vaccin est actuellement en phase III de test, l’institution britannique ambitionne déjà une production de masse dès 2023.                « Il reste encore beaucoup de chemin, prévient Didier Ménard, professeur de parasitologie à l’université de Strasbourg et directeur de l’unité génétique du paludisme et résistance de l’Institut Pasteur de Paris. Pour l’instant, il n’a été testé qu’au Burkina Faso, ce qui ne signifie pas qu’il sera efficace en RDC. Il y a beaucoup de souches différentes au sein de l’espèce des plasmodies. On n’a pas encore trouvé de vaccin universel pour toute l’Afrique. »                              Lire aussi   Qu’est-ce que le Mosquirix, vaccin antipaludique administré aux enfants au Malawi, au Ghana et au Kenya ?                   Il y a pourtant urgence. Car le continent porte quasiment à lui seul le fardeau du paludisme avec 98 % des cas dans le monde et 96 % des décès. En 2020, 241 millions de personnes ont été infectées et 627 000 personnes en sont mortes, dont 80 % d’enfants de moins de 5 ans, selon les derniers chiffres de l’OMS. Et après vingt ans de progrès, la lutte contre la contamination stagne et la mortalité a même connu un rebond de 12 % par rapport à 2019.            La faute au Covid-19 d’abord, qui a déstabilisé les systèmes de santé, ralentit la production de médicaments antipaludéens et capté une partie des moyens financiers dévolus jusque-là aux « grandes tueuses » que sont le VIH, la tuberculose et le paludisme.            Une espèce de moustique venu d’Asie            Mais d’autres raisons menacent les avancées réalisées jusqu’à présent. Comme la résistance aux insecticides développée par le moustique anophèle, hôte du parasite Plasmodium falciparum qu’il transmet à l’humain par piqûre. Celle du parasite lui-même aux antipaludéens à base d’artémisinine, molécule clé des traitements. Ou encore la mutation de l’antigène du parasite, pisté par les tests rapides, qui produit de nombreux faux négatifs. Un écueil de taille si l’on veut éviter de soigner à l’aveugle et de renforcer la résistance aux antimicrobiens.                La propagation depuis 2012, par l’est du continent d’une espèce de moustique (Anopheles stephensi) venu d’Asie, porteuse des deux souches de plasmodies les plus dangereuses pour l’organisme humain (falciparum et vivax) et déjà résistante à plusieurs classes d’insecticides, inquiète l’OMS et les chercheurs.                             Lire aussi :  Au Kenya, le vaccin contre le paludisme commence à faire ses preuves                   La pandémie de coronavirus a cependant eu l’effet inattendu de stimuler « le développement des laboratoires africains, leurs capacités de recherche et de diagnostic », positive Didier Ménard. Le dépistage des cas de paludisme a également connu une forte progression sur presque tout le continent, explique le rapport 2022 du Fonds mondial publié en septembre, et se situe désormais entre 73 % et 100 %.            Les populations ont aussi été sensibilisées à la notion de porteur asymptomatique. Car, comme pour le Covid-19, l’écrasante majorité des adultes a développé un certain degré d’immunité et ignore qu’elle véhicule le parasite. Une sensibilisation très utile pour l’avenir de la prévention, car « il va falloir s’attaquer à cet énorme réservoir de transmetteurs, analyse encore le scientifique. Cela peut passer par des stratégies de masse de traitement par médicament. L’acceptabilité des populations sera cruciale ».            De nouvelles pistes sont explorées            Reste que la grande priorité est de trouver le plus rapidement possible une alternative à l’artémisinine, actuellement la seule molécule disponible. Sur le front de la recherche justement, les scientifiques ne sont pas en reste. Une vingtaine de médicaments sont en cours de développement.                Et de nouvelles pistes sont explorées. La sérothérapie par exemple, qui consiste à injecter directement des anticorps monoclonaux juste au début de la saison de transmission. Une méthode testée au Mali et qui a révélé 88 % d’efficacité à six mois. Ou l’épigénétique, qui consiste à tuer les parasites dans le sang, y compris ceux résistants à l’artémisinine, en neutralisant le génome responsable de son adaptation lors de son passage dans le corps humain. Et encore la technologie de l’ARN messager appliquée à l’élaboration d’un futur vaccin.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En 2020, la lutte contre le paludisme a fortement reculé dans le monde                   Autant de chantiers nécessitant des moyens qui vont aller croissant. Alors que la septième conférence de reconstitution du Fonds mondial, qui finance près des deux tiers de la lutte contre le paludisme, s’était ouverte en février avec l’espoir de récolter 18 milliards de dollars, elle s’est conclue mi-novembre avec 15,7 milliards de dollars de promesses de dons. Une inflexion comparée à la précédente reconstitution du Fonds de 2019, qui avait dépassé l’objectif attendu de 14 milliards de dollars. Certes, les promesses de dons sont plus importantes, mais une partie de cette manne (4,4 milliards de dollars) avait été affectée en urgence à la riposte au Covid-19, dispositif que le Fonds mondial a prorogé jusqu’en 2025.            Au Nord comme au Sud, « les ressources d’argent ne sont pas illimitées et il faut sans cesse arbitrer pour qu’elles soient réparties sur les bonnes priorités », explique Pascal Ringwald, spécialiste du paludisme qui copréside depuis avril le programme de lutte des Nations unies. S’il y a toujours un déséquilibre dans les financements, qui se traduit dans la courbe d’incidence du paludisme, poursuit le responsable onusien, le continent pâtit aussi de nombreux conflits, de l’instabilité, de déplacements de populations considérables qui impactent durement les luttes contre les grandes maladies. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afrique, la lutte contre les « grandes tueuses » freinée par le Covid-19                   Côté financements, « on ne saura qu’en 2023 si on est vraiment sorti de la zone de turbulences, renchérit Francine Ntoumi, de Cantam. Il est toujours beaucoup plus rapide d’obtenir des crédits de recherches pour le Covid que pour les maladies tropicales. Mais on ne peut pas culpabiliser les bailleurs de fonds si nos Etats ne respectent pas leurs propres engagements à investir davantage dans la santé. Faisons mieux avec ce que l’on a déjà et l’on sauvera encore beaucoup de vies. »              Article réalisé dans le cadre d’un partenariat avec Africa Santé Expo, qui se déroulera du 1er au 3 décembre 2022 à Abidjan.                Cliquez ici pour retrouver le programme.                   Sandrine Berthaud-Clair           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 29 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux olympiques, enjeux politiques  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/28/objectif-zero-paludisme-en-afrique-malgre-des-avancees-majeures-un-horizon-encore-lointain_6152018_3212.html"},"headline":"Objectif z\u00e9ro paludisme en Afrique\u00a0: malgr\u00e9 des avanc\u00e9es majeures, un horizon encore lointain","dateCreated":"2022-11-28T18:00:15+01:00","datePublished":"2022-11-28T18:00:15+01:00","dateModified":"2022-11-28T18:00:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sant\u00e9"],"keywords":["Burkina Faso","Le Monde Afrique","International","Sant\u00e9","D\u00e9veloppement Afrique ","Mali"],"description":"La mise au point de deux vaccins ouvre de nouvelles perspectives pour la pr\u00e9vention de cette maladie dont le continent reste la premi\u00e8re victime.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Berthaud-Clair"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/101/0/1024/512/1342/671/60/0/1168d35_1669648622918-000-1k9564.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/28/19-17">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ « Le Monde » compile, en temps réel, trois grands indicateurs communiqués par RTE, pour adapter nos modes de consommation selon la situation du réseau électrique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                         Les Décodeurs        Crise énergétique         Consommation, production, signal Ecowatt : le tableau de bord du réseau électrique français en temps réel   Par Raphaëlle Aubert, Pierre Breteau et Thomas Steffen (Design)   Publié le 26 octobre 2022 à 05h00 Mis à jour le 07 novembre 2022 à 16h36             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Décryptages« Le Monde » compile, en temps réel, trois grands indicateurs communiqués par RTE, pour adapter nos modes de consommation selon la situation du réseau électrique.              Chauffage, éclairage, activités en intérieur… à l’approche de l’hiver, les besoins des Français en électricité grimpent en flèche. Le gestionnaire du Réseau de transport d’électricité (RTE), alerte depuis l’été 2022 déjà : même poussé à son maximum, notre parc de production d’électricité risque de ne pas être capable d’absorber les besoins des consommateurs en période de pointe.          Comment mieux consommer l’électricité – préoccupation portée également par l’urgence climatique ? A quel moment est-il essentiel de l’économiser ? Réponse en graphiques.                    
.rte_to_explainer {
    max-width: 700px;
    margin: 16px auto;
    background: #FCFCFD;
    box-shadow: 0px 8px 14px rgba(14, 39, 87, 0.06);
    padding: 16px;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 6px;
}

.rte_to_explainer .d_wrap_to_explainer {
    display: flex;
    align-items: center;
    gap: 8px;
}

.rte_to_explainer .d_title_to_explainer {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 16px;
    line-height: 142%;
}

.rte_to_explainer .d_title_blue {
    color: #026B9C;
    transition: 0.4s;
}

.rte_to_explainer .d_title_blue:hover {
    opacity: .8;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_to_explainer {
    background: #212327;
    border: 1px solid #3C3C3C;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_to_explainer .d_title_blue {
    color: #3795C0;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_to_explainer .d_title_to_explainer {
    color: rgba(255, 255, 255, .8);
}

.rte_to_explainer .d_image_to_explainer img {
    width: 100%;
    height: auto;
    border-bottom: none;
}

.rte_to_explainer .d_image_to_explainer img {
    width: 100%;
    height: auto;
    max-width: 500px;
    pointer-events: none;
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .rte_to_explainer {
        padding: 12px;
        width: 90vw;
    }

    .rte_to_explainer .d_title_to_explainer {
        font-size: 14px;
    }

    .rte_to_explainer .d_image_to_explainer img {
        display: none;
    }
}



Nucléaire, renouvelable, consommation, importations… retrouvez ici les explications en détail sur le subtil pilotage du réseau électrique pour éviter le « black-out ».





                    

Le signal Ecowatt

le signal « Ecowatt » qualifie le niveau de consommation en électricité en France, pour prévenir les consommateurs des moments de tension.


« maîtrisées et organisées par poches réparties sur le territoire métropolitain » peuvent survenir.










Aujourd'hui, à 12 h, .


 Consommation tenable
 Système électrique tendu, écogestes bienvenus
 Système très tendu, coupures inévitables sans baisse de la consommation


Prévisions du 


Source : RTE

Couleurs pour daltoniens

 








                    

La consommation

        Ce graphique présente, au fil de la journée, le niveau de consommation d'électricité réel et estimé par RTE, en France hexagonale. Utilisez les flèches pour explorer les données des jours précédents.


        Attention, le terme « consommation », même s’il est couramment utilisé par les gestionnaires du système électrique, peut induire en erreur. Il s’agit de la puissance moyenne appelée par le réseau, pour chaque quart d’heure, en mégawatts.











.





 Consommation réelle
 Prévision de consommation


Source : RTE







                    

La production

        Suivez, pour chaque heure, la puissance moyenne de production en France hexagonale, en mégawatts. Utilisez les flèches pour explorer les données de la semaine écoulée.


        → Le premier graphique présente le niveau de production en électricité par grande famille de sources d'énergie, selon les données remontées par RTE.
→ Les deuxième et troisième graphiques se concentrent respectivement sur la production issue des énergies renouvelables et fossiles, pour obtenir une décomposition plus détaillée.
→ Le solde imports/exports correspond au bilan des flux entrant ou sortant du territoire français.

Toute la production d'électricité par heure










.








Fossiles




Renouvelables




Nucléaire




Solde imports / exports




Les filières renouvelables en détail




Pompage/turbinage



Hydraulique (hors pompage)



Solaire



Eolien



Autres




Les filières fossiles en détail




Charbon



Gaz



Fioul



Autres





Source : RTE






                           Lire aussi :  Combien d’électricité consomment les Français et comment réduire les factures ?                               
.rte_methodo {
    max-width: 700px;
    margin: 16px auto;
    background: #FCFCFD;
    box-shadow: 0px 8px 14px rgba(14, 39, 87, 0.06);
    padding: 16px;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 6px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 14px;
}

.rte_methodo .d_title_methodo {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 18px;
    line-height: 142%;
    border-bottom: 8px;
}

.rte_methodo .d_title_blue {
    color: #026B9C;
    transition: 0.4s;
}

.rte_methodo .d_title_blue:hover {
    opacity: .8;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_methodo {
    background: #212327;
    border: 1px solid #3C3C3C;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_methodo .d_title_methodo {
    color: rgba(255, 255, 255, .8);
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .rte_methodo {
        padding: 12px;
        width: 90vw;
    }

    .rte_methodo .d_title_methodo {
        font-size: 16px;
    }
}


Méthodologie
Les données utilisées dans cet article sont issues de l’interface de programmation API mise à disposition par RTE. Elles concernent uniquement la France hexagonale : la Corse et les outre-mer ne sont pas dans le giron de RTE.
Des appels réguliers vers l’interface nous permettent de mettre à jour nos graphiques au gré des publications de nouveaux chiffres par le gestionnaire. Il s’agit de données provisoires, consolidées une fois par mois par RTE. Par exemple, les productions de certains sites faisant usage des énergies renouvelables ne sont pas télérelevées ; RTE utilise d’abord des estimations. De légères variations peuvent donc être observées entre les chiffres envoyés en temps réel et les données consolidées.
Nous remercions Anne Blavette, chercheuse CNRS en génie électrique au laboratoire Satie de l’Ecole normale supérieure de Rennes, pour ses explications et son expertise.


<article-nb="2022/11/28/19-18">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Vladimir Makeï, 64 ans, était un fidèle du dirigeant Alexandre Loukachenko et n’avait pas de maladie chronique connue.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Biélorussie           La mort subite et inexpliquée de Vladimir Makeï, ministre des affaires étrangères de Biélorussie      Vladimir Makeï, 64 ans, était un fidèle du dirigeant Alexandre Loukachenko et n’avait pas de maladie chronique connue.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 11h31, mis à jour à 15h33    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre des affaires étrangères biélorussse, Vladimir Makeï, s’exprime lors d’une conférence de presse conjointe avec son homologue russe, à Moscou, le 10 novembre 2021.  YURI KOCHETKOV / AFP               Qu’est-il arrivé au ministre des affaires étrangères biélorusse ? La mort soudaine de Vladimir Makeï, 64 ans, a été annoncée samedi, sans qu’aucune raison soit avancée par les autorités. « Le ministre des affaires étrangères biélorusse, Vladimir Makeï, est mort de façon subite », a simplement déclaré, samedi, le ministère des affaires étrangères. Le diplomate, marié et père de trois enfants, occupait ce poste depuis 2012 et n’avait pas de maladie chronique connue.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire                 Vladimir Makeï devait rencontrer, lundi 28 novembre, à Minsk, le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov. La visite a été reportée après l’annonce de sa mort. La Biélorussie est un proche allié de la Russie, offrant son territoire à celle-ci afin qu’elle mène sa guerre contre l’Ukraine.          Dans un communiqué, le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, a exprimé ses condoléances à la famille et aux amis de M. Makeï. De son côté, le ministère des affaires étrangères  russe a déclaré « pleurer profondément la mort prématurée » d’un homme d’Etat « exceptionnel », « vrai patriote » et « véritable ami » de la Russie. « En 2020, Vladimir Makeï a trahi le peuple biélorusse et soutenu la tyrannie. C’est ainsi que les Biélorusses se souviendront de lui », a affirmé pour sa part la cheffe de l’opposition biélorusse en exil, Svetlana Tsikhanovskaïa.          « Une perte pour Loukachenko »          Le chef de la diplomatie, considéré comme le principal canal de communication entre la Biélorussie et les pays occidentaux, était un fidèle d’Alexandre Loukachenko, dont il était le chef de cabinet avant de devenir ministre des affaires étrangères, en 2012. C’est le seul homme politique de haut rang à avoir survécu à la purge menée par le dirigeant biélorusse, en 2020, après sa réélection contestée, qui avait déclenché des manifestations historiques, brutalement réprimées.          « Vladimir Makeï a passé de nombreuses années à blanchir Loukachenko en Occident et à dissimuler ses crimes, a commenté, samedi, Franak Viacorka, conseiller de Mme Tsikhanovskaïa. Il est considéré comme l’auteur de la stratégie de la “bascule géopolitique “, qui consiste à équilibrer les relations entre l’Occident et la Russie. C’est sans aucun doute une perte pour Loukachenko. Mais il n’avait jamais été proche des Biélorusses. »          En février, quelque temps avant l’offensive russe en Ukraine, M. Makeï avait assuré que « pas un seul » soldat russe ne resterait en Biélorussie après les manœuvres conjointes avec Moscou, à la frontière ukrainienne. Le 24, c’est pourtant de Biélorussie, notamment, que les troupes russes ont envahi le pays.        Il vous reste 24.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/28/en-bielorussie-la-mort-subite-et-inexpliquee-du-ministre-des-affaires-etrangeres_6151964_3210.html"},"headline":"La mort subite et inexpliqu\u00e9e de Vladimir Make\u00ef, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de Bi\u00e9lorussie","dateCreated":"2022-11-28T11:31:38+01:00","datePublished":"2022-11-28T11:31:38+01:00","dateModified":"2022-11-28T15:33:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["International","Bi\u00e9lorussie","Russie","Europe"],"description":"Vladimir Make\u00ef, 64\u00a0ans, \u00e9tait un fid\u00e8le du dirigeant Alexandre Loukachenko et n\u2019avait pas de maladie chronique connue.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/546/0/4224/2112/1342/671/60/0/1c6df60_1669617526273-000-9rd4et.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       


        
  
