<FILE-date="2022/11/28/19">

<article-nb="2022/11/28/19-1">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ L’ex-chancelière allemande réfute une nouvelle fois une forme de complaisance envers la Russie et défend les accords de Minsk en 2014-2015 qui auraient donné du temps à l’Ukraine pour se préparer face à Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Allemagne           Angela Merkel évoque son impuissance face à Vladimir Poutine en 2021      L’ex-chancelière allemande réfute une nouvelle fois une forme de complaisance envers la Russie et défend les accords de Minsk en 2014-2015 qui auraient donné du temps à l’Ukraine pour se préparer face à Moscou.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ex-chancellière allemande Angela Merkel lors de sa dernière visite au Kremlin (Russie) où elle avait rencontré Vladimir Poutine, le 20 août 2021.  POOL / VIA REUTERS               Toujours pas de mea culpa. Cinq mois après avoir affirmé qu’elle n’avait « pas d’excuses » à présenter pour sa politique vis-à-vis de la Russie, Angela Merkel persiste et signe. Dans un long portrait paru dans le Spiegel, samedi 26 novembre, l’ex-chancelière allemande répond une nouvelle fois à ceux qui l’accusent d’avoir été trop conciliante avec Moscou, au risque de mettre en péril la sécurité de l’Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Angela Merkel condamne « la guerre d’agression barbare menée par la Russie » sans faire de mea culpa                 A ses yeux, le reproche est infondé. Revenant sur sa dernière visite au Kremlin, en août 2021, Mme Merkel assure qu’à cette date elle ne pouvait plus faire grand-chose pour peser sur le cours des événements. A un mois des élections législatives allemandes et à trois mois de son départ de la chancellerie, elle était « politiquement finie ». Or « pour Poutine, explique-t-elle, il n’y a que le pouvoir qui compte ». Détail révélateur, selon elle : lors de cet ultime déplacement à Moscou, le président russe était flanqué de son ministre des affaires étrangères, Sergueï Lavrov. Une façon de lui signifier que le temps où elle avait droit à un tête-à-tête avec lui était révolu et qu’elle n’était plus l’interlocutrice privilégiée qu’elle avait été les quinze années précédentes.          Pour Mme Merkel, le problème ne relève donc pas d’une absence de volonté de sa part mais d’une forme d’impuissance. A la fin de son quatrième mandat, elle n’était plus en mesure, assure-t-elle, de convaincre Vladimir Poutine de participer au sommet européen qu’elle souhaitait organiser avec le président français Emmanuel Macron, à l’été 2021.          Refus de l’adhésion de l’Ukraine à l’OTAN          Dans son entretien au Spiegel, l’ancienne chancelière allemande revient également sur son refus d’ouvrir la voie à une adhésion de l’Ukraine à l’OTAN, en 2008, lors du sommet de Bucarest. Après l’attaque de Kiev par la Russie, en février, l’ancien secrétaire général de l’OTAN, Anders Fogh Rasmussen, a estimé que ce refus de l’Allemagne était une « erreur historique ». Pour Mme Merkel, l’entrée de l’Ukraine dans l’Alliance atlantique aurait constitué une provocation dangereuse pour la Russie. Et la décision aurait été difficile à faire accepter aux Allemands.          A ceux qui lui reprochent d’avoir, par ce refus, laissé libre cours aux velléités bellicistes de Vladimir Poutine, l’ancienne chancelière répond qu’ils ont tort. Après l’annexion de la Crimée puis le début de la guerre au Donbass, en 2014, « nous avons tout fait pour empêcher de nouvelles agressions russes contre l’Ukraine, en particulier grâce aux sanctions que nous avons imposées », assure-t-elle. Rétrospectivement, elle estime que ces sanctions, conjuguées avec les accords de Minsk, négociés en 2014 et 2015, « ont permis à l’Ukraine de se donner du temps pour se préparer à faire face à une agression russe dans de meilleures conditions ».        Il vous reste 39.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/28/angela-merkel-evoque-son-impuissance-face-a-vladimir-poutine-en-2021_6152024_3210.html"},"headline":"Angela Merkel \u00e9voque son impuissance face \u00e0 Vladimir Poutine en\u00a02021","dateCreated":"2022-11-28T18:30:06+01:00","datePublished":"2022-11-28T18:30:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"L\u2019ex-chanceli\u00e8re allemande r\u00e9fute une nouvelle fois une forme de complaisance envers la Russie et d\u00e9fend les accords de Minsk en\u00a02014-2015 qui auraient donn\u00e9 du temps \u00e0 l\u2019Ukraine pour se pr\u00e9parer face \u00e0 Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/0/0/7259/3629/1342/671/60/0/4d9e143_1669627133984-2021-08-20t160338z-770001693-rc229p9ro6tk-rtrmadp-3-russia-germany-putin-merkel.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-2">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le plan du président américain Joe Biden pour attirer les investissements nécessaires à la décarbonation fait peser une sérieuse menace sur l’industrie européenne, dans un monde où le rapport de force géopolitique prend le pas sur les échanges commerciaux régulés, explique dans sa chronique Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       États-Unis         « “America first” n’était pas qu’un slogan trumpiste, mais une stratégie assumée des Etats-Unis, quelle que soit l’administration au pouvoir »   Chronique            Stéphane Lauer        Le plan du président américain Joe Biden pour attirer les investissements nécessaires à la décarbonation fait peser une sérieuse menace sur l’industrie européenne, dans un monde où le rapport de force géopolitique prend le pas sur les échanges commerciaux régulés, explique dans sa chronique Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 18h15, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il y a quelques jours, Emmanuel Macron filait la métaphore devant les participants au Sommet de coopération économique pour l’Asie-Pacifique pour décrire l’affrontement stratégique entre la Chine et les Etats-Unis : « Nous sommes dans la jungle et il y a deux gros éléphants de plus en plus nerveux. S’ils (…) se font la guerre, ce sera un gros problème pour le reste de la jungle », appelant à « la coopération des autres animaux : les tigres, les singes… »          En fait, le « problème » est déjà là. Le pachyderme américain a commencé à se mouvoir sans prendre vraiment de précautions vis-à-vis du singe européen ni des tigres coréen ou japonais. Le plan de lutte contre l’inflation ou Inflation Reduction Act, dégainé par l’administration Biden au cours de l’été, fait peser une sérieuse menace sur l’économie des principaux alliés des Etats-Unis. Une fois de plus, l’Union européenne (UE) risque de n’avoir d’autre choix que de protester sans grande chance de se faire entendre ou de se laisser écraser sans broncher.          Ce gigantesque plan de 369 milliards de dollars (356 milliards d’euros) est une très bonne nouvelle pour la lutte contre le réchauffement climatique, mais une très mauvaise pour l’industrie européenne. Pour les deux tiers, il s’agit d’un énorme paquet de subventions et de crédits d’impôts dans le but d’attirer les investissements dans les éoliennes, les batteries électriques, l’hydrogène vert ou l’énergie solaire.          Marginalisation de l’industrie européenne          Que le deuxième émetteur de CO2 se donne enfin les moyens de lutter contre le changement climatique est louable. Les modalités pour y parvenir le sont beaucoup moins. Le gouvernement américain attribuera ces aides publiques en fonction du contenu fabriqué localement. Pendant ce temps, le marché européen, lui, reste grand ouvert aux exportations américaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Compétitivité : l’Europe peine à trouver une parade face au plan anti-inflation de Biden                 Dans la compétition acharnée qui s’annonce pour attirer les investissements nécessaires à la décarbonation, l’UE risque d’être le dindon de la farce. A cela s’ajoute un différentiel de compétitivité sur le plan énergétique et des taux d’intérêt élevés qui renchérissent le dollar et attirent les capitaux du monde entier. La marginalisation de l’industrie européenne est en marche.          Ces mécanismes discriminatoires d’aides publiques sont prohibés par l’Organisation du commerce (OMC). En toute connaissance de cause, les Etats-Unis portent un nouveau coup au multilatéralisme promu par une institution déjà fragilisée. Avec l’Inflation Reduction Act, les Européens ont la confirmation que « America first » n’était pas qu’un slogan trumpiste, mais une stratégie assumée, quelle que soit l’administration au pouvoir. Pour caricaturer, Biden, en matière de libre-échange, c’est Trump moins les insultes.        Il vous reste 55.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/28/america-first-n-etait-pas-qu-un-slogan-trumpiste-mais-une-strategie-assumee-des-etats-unis-quelle-que-soit-l-administration-au-pouvoir_6152022_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0\u201cAmerica first\u201d n\u2019\u00e9tait pas qu\u2019un slogan trumpiste, mais une strat\u00e9gie assum\u00e9e des Etats-Unis, quelle que soit l\u2019administration au pouvoir\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-28T18:15:04+01:00","datePublished":"2022-11-28T18:15:04+01:00","dateModified":"2022-11-28T18:15:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe"],"description":"Le plan du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden pour attirer les investissements n\u00e9cessaires \u00e0 la d\u00e9carbonation fait peser une s\u00e9rieuse menace sur l\u2019industrie europ\u00e9enne, dans un monde o\u00f9 le rapport de force g\u00e9opolitique prend le pas sur les \u00e9changes commerciaux r\u00e9gul\u00e9s, explique dans sa chronique St\u00e9phane Lauer, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Lauer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/691/0/3500/1750/1342/671/60/0/b56b3f2_fw1-usa-election-healthpolicy-0913-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-3">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Ni les conservateurs ni les travaillistes ne sont prêts à une renégociation de l’accord de sortie de l’Union européenne, en dépit de ses effets négatifs avérés sur l’économie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Royaume-Uni           Avec la crise, le sentiment anti-Brexit progresse au Royaume-Uni      Ni les conservateurs ni les travaillistes ne sont prêts à une renégociation de l’accord de sortie de l’Union européenne, en dépit de ses effets négatifs avérés sur l’économie.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h44    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un manifestant tient un drapeau lors d’une marche appelant le Royaume-Uni à rejoindre l’Union européenne, à Londres, le 22 octobre 2022.  MAJA SMIEJKOWSKA / REUTERS               Après deux années d’omerta, le Brexit s’invite à nouveau au cœur du débat britannique. Les experts et les médias critiquent ouvertement ses effets négatifs sur l’économie du Royaume-Uni. L’opinion publique bouge aussi : sur le plateau de « Question Time », l’émission phare de la BBC ou au micro de la très populaire radio LBC, les auditeurs multiplient les critiques contre le divorce avec l’Union européenne (UE). Selon un sondage de l’institut YouGov publié le 17 novembre, 56 % des sondés estiment que le pays « a eu tort de quitter l’UE » le 31 décembre 2020.          Pour autant, prononcer le « B word » (le mot Brexit) reste tabou chez les conservateurs, même modérés. La direction du Parti travailliste reste aussi dans le déni, alors que, a priori, critiquer les tories promoteurs d’un Brexit « dur » aux allures d’erreur historique pourrait lui faire gagner des points. Keir Starmer, son chef de file, se contente de prôner une vague amélioration des termes de l’accord commercial post-Brexit conclu en 2020 entre l’ex-premier ministre britannique Boris Johnson et l’UE.          La présentation le 17 novembre par le gouvernement de Rishi Sunak d’un budget d’austérité pour tenter de restaurer la crédibilité financière du pays (après le catastrophique épisode du « minibudget » de Liz Truss) a délié les langues. A cette occasion, l’Office de responsabilité budgétaire a estimé que le niveau de vie des Britanniques allait s’effondrer de 7 % dans les deux prochaines années. Cet organe gouvernemental indépendant a précisé que le Brexit « a eu un impact négatif significatif » sur le commerce extérieur britannique, la baisse des échanges s’établissant à 15 % sur le long terme.          Economie à la peine          Ce constat avait été masqué par le ralentissement brutal des échanges dû à la pandémie. Le Brexit « dur » choisi par les conservateurs en 2019, accompagné d’une sortie du marché intérieur européen, implique l’apparition de barrières douanières avec l’UE, premier partenaire commercial du pays. Les prévisions de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) ont aussi accéléré la prise de conscience : en 2023, l’économie britannique sera la plus à la peine de toutes celles du G20 (à l’exception de la Russie).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : la potion amère du « budget d’automne »                 Face à cette avalanche de mauvaises nouvelles, la direction du CBI, le syndicat patronal britannique, a, par la voix de son patron, Tony Banker, appelé les responsables politiques « à mettre leurs divisions de côté » et à « améliorer » l’accord du Brexit. M. Banker a réclamé que le gouvernement facilite l’immigration contrôlée, à rebours de ce que prônent les brexiters, et qu’il renonce à la « Retained EU Law Bill », un projet de loi visant à supprimer du droit national des milliers de textes hérités du droit européen.        Il vous reste 54.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/28/avec-la-crise-le-sentiment-anti-brexit-progresse-au-royaume-uni_6152017_3210.html"},"headline":"Avec la crise, le sentiment anti-Brexit progresse au Royaume-Uni","dateCreated":"2022-11-28T18:00:13+01:00","datePublished":"2022-11-28T18:00:13+01:00","dateModified":"2022-11-28T18:44:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Brexit","Europe"],"description":"Ni les conservateurs ni les travaillistes ne sont pr\u00eats \u00e0 une ren\u00e9gociation de l\u2019accord de sortie de l\u2019Union europ\u00e9enne, en d\u00e9pit de ses effets n\u00e9gatifs av\u00e9r\u00e9s sur l\u2019\u00e9conomie.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/371/0/4454/2227/1342/671/60/0/a5898e8_1669616245693-2022-10-22t135104z-450921745-rc2d6x92xld5-rtrmadp-3-britain-eu-protests.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-4">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Alors que le gouvernement italien a enclenché dimanche l’état d’urgence sur l’île, au lendemain de la catastrophe, les recherches se poursuivent lundi. Quatre personnes sont encore portées disparues, ont fait savoir les autorités.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Italie           Italie : après un glissement de terrain dévastateur sur l’île d’Ischia, le bilan réhaussé à huit morts      Alors que le gouvernement italien a enclenché dimanche l’état d’urgence sur l’île, au lendemain de la catastrophe, les recherches se poursuivent lundi. Quatre personnes sont encore portées disparues, ont fait savoir les autorités.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h51, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des sauveteurs poursuivent les recherches dans les décombres à Casamicciola Terme, dans le nord d’Ischia, lundi 28 novembre 2022, après le glissement de terrain dévastateur qui a touché l’île italienne samedi.  SALVATORE LAPORTA / AP                 Le bilan s’alourdit. Le glissement de terrain survenu samedi 26 novembre sur la petite île italienne d’Ischia, à la suite de fortes pluies, a fait au moins huit morts, selon un nouveau bilan publié lundi par les autorités. Quatre personnes restent encore portées disparues, a par ailleurs fait savoir la préfecture de Naples (sud), dont dépend Casamicciola Terme, station thermale de 8 000 habitants de cette île située dans la baie de Naples.            Le gouvernement italien a décidé d’enclencher dimanche l’état d’urgence sur l’île, un statut qui prévoit une procédure accélérée pour mobiliser des fonds et des moyens, dont ceux de la protection civile, pour des interventions urgentes ou la mise en place de structures d’accueil.                 En vingt-quatre heures, plus de 650 secouristes ont été acheminés sur l’île pour participer aux opérations de recherche et de secours. Le glissement de terrain a également fait cinq blessés et mis à la rue 230 habitants de l’île après avoir ravagé sur son passage une trentaine d’habitations.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’île italienne d’Ischia frappée par un glissement de terrain dévastateur                   « Le versant nord de l’île encore à risque »            Le désastre a été provoqué samedi par la conjonction de plusieurs facteurs : le déboisement, le développement immobilier à outrance ainsi que le manque d’entretien et de prévention. Selon un géologue cité lundi par le quotidien Il Corriere della Sera, la situation reste dangereuse à Ischia : « Une bonne partie du versant nord de l’île et en particulier Casamicciola Terme, après l’éboulement d’il y a deux jours, sont encore à risque », a mis en garde Aniello Di Iorio à l’issue d’une inspection sur place.            Le quotidien cite également l’ancien maire de Casamicciola Terme, Giuseppe Conte, qui affirme avoir alerté plusieurs administrations sur le risque de glissement de terrain quatre jours avant la tragédie. « J’avais écrit au préfet de Naples, à la protection civile de Naples (…). Personne ne m’a répondu », a-t-il déploré.                Le président du Conseil national de l’ordre des architectes, Francesco Miceli, a pour sa part dénoncé « une tragédie annoncée » : « Il ne s’agit pas d’un cas isolé, les zones à risque sont nombreuses et concernent de nombreuses régions de notre pays, c’est pour cela qu’il faut rapidement définir des stratégies de contrôle du territoire plus incisives, des programmes concrets d’intervention et débloquer les ressources adéquates. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 29 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux olympiques, enjeux politiques  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/28/italie-apres-un-glissement-de-terrain-devastateur-sur-l-ile-d-ischia-le-bilan-rehausse-a-huit-morts_6152014_3210.html"},"headline":"Italie\u00a0: apr\u00e8s un glissement de terrain d\u00e9vastateur sur l\u2019\u00eele d\u2019Ischia, le bilan r\u00e9hauss\u00e9 \u00e0 huit morts","dateCreated":"2022-11-28T17:51:48+01:00","datePublished":"2022-11-28T17:51:48+01:00","dateModified":"2022-11-28T18:01:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Climat","Plan\u00e8te","Italie","Europe"],"description":"Alors que le gouvernement italien a enclench\u00e9 dimanche l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sur l\u2019\u00eele, au lendemain de la catastrophe, les recherches se poursuivent lundi. Quatre personnes sont encore port\u00e9es disparues, ont fait savoir les autorit\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/433/0/5189/2594/1342/671/60/0/1eefd2e_e5d0eb074c9d4428a927f6962e6c953e-0-685beea8850e41c08a62177e2a6f9b5f.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/28/19-5">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le secrétaire général de l’Alliance atlantique a dit que Vladimir Poutine « essaie d’utiliser l’hiver comme une arme de guerre contre l’Ukraine ». Les autorités ukrainiennes ont fait des déclarations similaires, alors le pays subit un déficit d’électricité dans 27 % des foyers.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : à son tour, l’OTAN prévient que « de nouvelles attaques » vont bientôt avoir lieu Le secrétaire général de l’Alliance atlantique a dit que Vladimir Poutine « essaie d’utiliser l’hiver comme une arme de guerre contre l’Ukraine ». Les autorités ukrainiennes ont fait des déclarations similaires, alors le pays subit un déficit d’électricité dans 27 % des foyers.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:10   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir en ce 278ᵉ jour de guerre en Ukraine         A Kherson, l’électricité aurait été partiellement restaurée selon le gouverneur de la région, Iaroslav Ianouchevytch, qui s’est exprimé auprès de Kyiv Independent. Au total 17 % des foyers seraient désormais de nouveau raccordés au réseau. C’est la première fois que l’alimentation électrique est rétablie à Kherson depuis la libération de la ville, le 11 novembre 2022.        La Russie pourrait se préparer à quitter la centrale nucléaire de Zaporijia, estime le directeur d’Energoatom, Petro Kotine. Il a déclaré à la télévision nationale, dimanche 27 novembre, qu’il y avait des signes signifiant que les forces russes pourraient se préparer à quitter la centrale nucléaire de Zaporijia, rapporte Reuters.        Plusieurs morts et blessés ont été répertoriés, dimanche, par les administrations militaires régionales pour la journée de samedi : trois personnes ont été blessées et un homme est mort à la suite de l’explosion d’une mine dans l’oblast de Kharkiv ; cinq civils sont morts et quatre personnes ont été blessées dans l’oblast de Donetsk ; une personne est morte et treize autres ont été blessées dans l’oblast de Dnipro ; une personne est morte et deux autres ont été blessées dans l’oblast de Kherson.        Une percée russe dans le centre de l’oblast de Donetsk « est peu probable », a déclaré le ministère de la défense britannique dans son point quotidien dimanche.        Le think tank américain Institute for the Study of War révèle que la Russie organise des déplacements d’enfants vers son territoire « sous couvert de programmes de réadaptation médicale et de programmes d’adoption ».        Volodymyr Zelensky a annoncé le lancement d’un programme baptisé « Grain d’Ukraine » pour subventionner les exportations de céréales vers les pays pauvres. « Nous prévoyons d’envoyer au moins soixante navires des ports ukrainiens vers les pays les plus touchés par la crise alimentaire et qui ont besoin d’une aide urgente », a expliqué le président ukrainien, qui a révélé avoir récolté 150 millions de dollars (144 millions d’euros environ) grâce à l’aide de plus de vingt pays, dont la France.                  Tout le live                18:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un « point d’invincibilité » à Boutcha              Dans une tente abritant un « point d’invincibilité » à Boutcha, le 28 novembre 2022. EVGENIY MALOLETKA / AP                 Le lieu propose des ordinateurs qui permet aux habitants de se connecter à Internet. EVGENIY MALOLETKA / AP                 Un secouriste prépare du thé pour les enfants dans la tente chauffée. EVGENIY MALOLETKA / AP                               18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Banque européenne d’investissement contribuera à la modernisation du métro de Kiev        La Banque européenne d’investissement (BEI) et les autorités de Kiev ont signé, lundi à Bruxelles, un protocole d’accord en vue de l’investissement de quelque 950 millions d’euros dans le réseau de métro de la capitale ukrainienne, qui, avant la guerre, était fortement tributaire d’équipements et de pièces de rechange russes.          Jusqu’à 80 % des voitures du métro de Kiev sont de fabrication russe et plus de la moitié d’entre elles ont besoin d’être modernisées ou remplacées, a expliqué la BEI dans un communiqué, estimant que ces travaux coûteraient environ 450 millions d’euros. Les deux parties sont également convenues de la nécessité d’étendre le métro de la capitale ukrainienne, dont les tunnels sont utilisés par les habitants comme abris anti-bombes depuis le début de la guerre en février, ce qui coûterait 500 millions d’euros supplémentaires.                    18:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La ville de Mykolaïv perd à nouveau son approvisionnement en eau        La capitale administrative de l’oblast du même nom, dans le sud de l’Ukraine, a subi une nouvelle attaque de son site d’approvisionnement en eau, a annoncé son maire, Oleksandr Senkevich, lundi sur Telegram. « Dès que la situation sécuritaire le permettra, nous restaurerons rapidement la station de pompage et rendrons l’eau potable à la ville de Mykolaïv », a déclaré le maire.          Le gouverneur de la région, Vitali Kim, a, lui, déclaré sur Telegram que « le couvre-feu dans toute la région de Mykolaïv, à l’exception des territoires désoccupés », sera établi « de minuit à 5 heures à partir du 1er décembre ». « Seront également levées toutes les interdictions sur la vente de boissons alcoolisées, sauf pour les militaires et les services spéciaux », a-t-il ajouté.                              17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous devons nous préparer à de nouvelles attaques contre l’Ukraine », a averti le secrétaire général de l’OTAN        Le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) a affirmé que le président russe, Vladimir Poutine, « essaie d’utiliser l’hiver comme une arme de guerre contre l’Ukraine ». « Nous devons être préparés à de nouvelles attaques », a expliqué Jens Stoltenberg, à l’issue d’une rencontre avec le président roumain, Klaus Iohannis, lundi, à Bucarest.          M. Stoltenberg a souligné l’importance d’investir dans la défense « alors que nous sommes confrontés à notre plus grande crise de sécurité depuis une génération ».                    17:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Des coupures d’urgence sont toujours en vigueur sur tout le territoire », a précisé l’opérateur énergétique public ukrainien        L’Ukraine fait encore face lundi à un déficit d’électricité pour 27 % des foyers, expliqué Ukrenergo sur Telegram. « Des coupures d’urgence sont toujours en vigueur sur tout le territoire », a souligné l’opérateur énergétique public ukrainien. La région de Kiev est à 40 % privée de courant, a précisé son gouverneur, Oleksii Kuleba, sur Telegram.                    17:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les administrations ukrainienne et prorusse ont répertorié plusieurs tués et blessés ces dernières vingt-quatre heures        Selon le bilan quotidien de la présidence ukrainienne publié sur Telegram lundi, quatre civils ont été tués et onze blessés ces dernières vingt-quatre heures dans le pays. A Nova Kakhovka, ville sous occupation russe près de Kherson, un civil a été tué et un autre blessé dans un bombardement ukrainien dans la nuit de dimanche à lundi, a par ailleurs précisé l’administration prorusse.                    17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Madrid, le musée Thyssen-Bornemisza expose des tableaux ukrainiens mis à l’abri des bombes        Quelque soixante-dix œuvres d’art ont été sorties d’Ukraine pour être exposées au Musée Thyssen-Bornemisza de Madrid, où elles sont à l’abri d’une guerre destructrice pour le patrimoine culturel ukrainien. Ces tableaux, dont la plupart n’avaient jamais quitté le pays, sont rassemblés grâce à l’exposition « Dans l’œil du cyclone. Avant-garde en Ukraine, 1900-1930 », qui ira ensuite au Musée Ludwig de Cologne, en Allemagne.          L’exposition donne une « vision de ce que la Russie essaye de détruire avec la guerre » et montrera « combien l’Ukraine est liée à l’Europe », a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vidéo diffusée lundi lors de la présentation de l’exposition à la presse à Madrid. Ces tableaux – qui vont de l’art figuratif au réalisme socialiste en passant par le cubisme et le constructivisme et ont été peints par des artistes comme Oleksandr Bohomazov, Vasyl Yermolov ou Anatol Petrytsky – ont été évacués de Kiev le 15 novembre, une opération délicate, qui a été préparée durant des semaines.                                        16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les violences sexuelles font partie de « l’arsenal » russe, estime la première dame d’Ukraine        La première dame d’Ukraine a affirmé, lundi, que « violences et crimes sexuels » faisaient partie de « l’arsenal » russe pour « humilier les Ukrainiens ». La Russie a recours à la violence sexuelle « systématiquement et ouvertement », a précisé Olena Zelenska sur Instagram.          « La communauté internationale doit faire tout ce qui est en son pouvoir pour traduire la Russie en justice pour ses crimes », a-t-elle plaidé, pressant pour une « réponse globale » lors d’une conférence organisée à Londres contre les violences sexuelles pendant les conflits.          « En ce moment, le bureau du procureur enquête sur plus de 100 » cas de crimes sexuels présumés, a affirmé la première dame, rappelant que le premier cas qui a donné lieu à des poursuites était celui d’une femme violée par des soldats qui venaient de tuer son mari. Le gouvernement a lancé une cellule de soutien psychologique pour aider les victimes de la guerre, a précisé Mme Zelenska.                    16:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine affirme que 329 enfants sont portés disparus        Le bureau du procureur général d’Ukraine a déclaré, lundi sur Telegram, qu’actuellement 329 enfants sont considérés comme disparus en Ukraine, tandis que 12 034 ont été déportés vers la Russie. Il a précisé que 440 enfants ont été tués, et 851 blessés.                    16:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les ministres des affaires étrangères des pays baltes et nordiques en visite à Kiev        Le premier ministre ukrainien a annoncé avoir reçu pour une visite de soutien lundi à Kiev les ministres des affaires étrangères des pays baltes et nordiques, dont la Suède et la Finlande, qui ambitionnent de rejoindre l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN).          Denys Chmyhal a précisé sur Twitter :           Nous avons discuté du durcissement des sanctions [envers Moscou], de la reconstruction des infrastructures énergétiques et du soutien financier [à l’Ukraine].                                         15:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Report des discussions entre les Etats-Unis et la Russie sur le désarmement nucléaire        Les discussions entre les Etats-Unis et la Russie sur le désarmement nucléaire qui devaient avoir lieu cette semaine ont été reportées, ont annoncé aujourd’hui le ministère des affaires étrangères russe et l’ambassade américaine à Moscou.          Des représentants des deux grandes puissances devaient se retrouver à partir de mardi et jusqu’au 6 décembre au Caire, pour débattre de la reprise des inspections prévues par le cadre du traité de désarmement New Start, suspendues en mars 2020 en raison de la pandémie de Covid-19 et qui n’ont pas repris depuis.          « La session initialement prévue de la commission consultative bilatérale dans le cadre du traité USA-Russie New Start au Caire (du 29 novembre au 6 décembre) n’aura pas lieu à ces dates », a déclaré le ministère russe. « L’événement est reporté. » La diplomatie russe ne donne aucune explication à ce report. De son côté, l’ambassade américaine, citée par le quotidien russe Kommersant, explique que la décision a été prise par la Russie.          Le vice-ministre des affaires étrangères russe Sergueï Riabkov avait laissé entendre qu’il était peu probable que ces pourparlers aboutissent à des avancées marquantes, mais leur tenue aurait au moins illustré la volonté des deux parties de maintenir un dialogue malgré la guerre en Ukraine, qui a conduit à une tension entre Washington et Moscou sans précédent depuis la fin de la guerre froide.                    15:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un inventaire du matériel occidental livré à l’Ukraine détruit par les Russes        Depuis le début de l’invasion russe, le site Oryx dresse non seulement un inventaire des pertes matérielles russes en Ukraine, sur la base de photos ou vidéos recueillies sur le champ de bataille, mais aussi une liste du matériel livré par les alliés de l’Ukraine qui a été détruit.                              15:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La guerre en Ukraine accroît la menace d’utilisation d’armes chimiques, estime le chef de l’OIAC        L’invasion de l’Ukraine par la Russie a accru la menace d’utilisation d’armes de destruction massive, y compris de munitions chimiques, a déclaré lundi le directeur général de l’organisme mondial de surveillance des armes toxiques. L’Organisation pour l’interdiction des armes chimiques (OIAC) continue de suivre de près la situation en Ukraine, a déclaré Fernando Arias, lors de la réunion annuelle au siège de l’organisation, à La Haye, aux Pays-Bas.          « Cela a exacerbé les tensions existantes à un point où l’unité de la communauté internationale sur les défis mondiaux communs liés à la sécurité et à la paix internationales ne peut être présumée », a-t-il ajouté. Les organismes internationaux de désarmement comme l’OIAC, prix Nobel de la paix en 2013, « sont désormais devenus des lieux de confrontation et de désaccord », a déploré M. Arias.                              15:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de 16 000 missiles tirés sur l’Ukraine en neuf mois de guerre        Oleksii Reznikov, le ministre de la défense ukrainien, écrit aujourd’hui sur Twitter que la Russie a tiré « plus de 16 000 missiles contre l’Ukraine », ajoutant que « 97 % des cibles sont des civils ». Le chiffre avancé par le ministre est invérifiable.                                        15:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou convoque l’ambassadeur norvégien après l’arrestation de Russes        L’ambassadeur norvégien à Moscou a été convoqué lundi au ministère des affaires étrangères russe en signe de protestation après l’arrestation de plusieurs Russes en Norvège, accusés d’avoir fait voler des drones. Robert Kvile s’est vu signifier le caractère « inacceptable » de ces arrestations, que Moscou a dénoncé comme « politiquement motivées » et n’ayant « rien à voir avec les principes d’une justice équitable et impartiale », a précisé le ministère russe dans un communiqué. Moscou a appelé les autorités norvégiennes à « mettre fin à ces actions russophobes et à la persécution des citoyens russes sur la base de leur nationalité ».          Près d’une dizaine de Russes ont été arrêtés en Norvège ces dernières semaines pour avoir fait voler des drones ou photographié des sites sensibles. L’un d’entre eux, un citoyen russe qui avait quitté la Russie pour échapper à la mobilisation dans l’armée, a été condamné mercredi à quatre-vingt-dix jours de prison ferme pour avoir fait voler un drone « à plusieurs reprises » dans le sud du pays. Même s’il n’a photographié et filmé que des paysages, la justice norvégienne a estimé qu’il avait enfreint l’interdiction de survol du territoire que la Norvège, comme plusieurs autres pays occidentaux, a prise à l’égard des Russes à la suite de l’offensive de Moscou en Ukraine.                    14:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Union européenne va sanctionner le contournement des sanctions adoptées contre la Russie        L’Union européenne s’est donné lundi la capacité de sanctionner le contournement des mesures restrictives adoptées contre la Russie afin de garantir leur mise en œuvre, a annoncé la présidence tchèque du Conseil de l’UE. Les gouvernements européens ont adopté « à l’unanimité » la décision de considérer comme « un crime » la violation des sanctions européennes, a précisé le communiqué de la présidence. Concrètement, cette décision va permettre de sanctionner les ressortissants ou les entités de pays tiers coupables de contourner les sanctions adoptées par l’UE contre la Russie.          Commentant cette décision, le ministre de la justice tchèque, Pavel Blazek, a expliqué :           L’UE a répondu avec détermination à la guerre non provoquée et injustifiée de la Russie contre l’Ukraine. Elle a adopté un nombre sans précédent de sanctions pour cibler l’économie de la Russie et contrecarrer sa capacité à poursuivre cette agression. Pour réussir, leur mise en œuvre nécessite un effort conjoint, et la décision d’aujourd’hui est un outil essentiel pour garantir que toute tentative de contournement de ces mesures sera stoppée.                     14:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington préoccupé par le sort des prisonniers américains en Russie        Dans un entretien accordé à l’agence RIA Novosti, Elizabeth Rood, chargée d’affaires des Etats-Unis en Russie, évoque le sort des prisonniers américains en Russie. « Les Etats-Unis continuent de discuter avec les autorités russes par des canaux spéciaux de la question de la libération de Brittney Griner et de Paul Whelan ». Elle ajoute que « la priorité absolue de l’ambassade des Etats-Unis est d’assurer le bien-être des citoyens américains qui sont [dans le pays]. Et la situation ne se limite pas aux noms de ceux qui sont mentionnés dans les gros titres des médias – un certain nombre de citoyens américains sont détenus dans les prisons russes ». Ella ajoute : « Nous avons fait une proposition sérieuse qui reflète notre intention d’agir pour libérer les prisonniers américains. Nous n’avons pas vu de réponse sérieuse du côté russe à notre proposition. »                    14:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs navires de guerre russes repérés en mer Noire, en mer d’Azov et en mer Méditerranée        Natalia Houmeniouk, la porte-parole du commandement sud de l’armée ukrainienne, affirme que les Russes positionnent des navires en mer Noire en préparation d’une nouvelle attaque. Elle évoque la présence d’un croiseur « lance-missiles qui embarque huit missiles de type Kalibr. Cela indique que des préparatifs sont en cours », a-t-elle ajouté à la télévision ukrainienne. Selon la marine ukrainienne, 11 navires de combat russes dont ce lance-missiles se trouvent actuellement en mer Noire, au large de l’Ukraine, ainsi que plusieurs autres en mer d’Azov et en mer Méditerranée, pour un total de 76 ogives pouvant être tirées.          Volodymyr Zelensky a averti dans un discours vidéo dimanche soir que « la semaine qui commence peut être aussi difficile que la semaine passée », marquée par des bombardements russes qui ont provoqué des pannes de courant massives alors que les températures hivernales s’installent.                    13:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un conseiller de Zelensky demande à l’Occident de lever le « tabou » sur la fourniture d’armes à l’Ukraine        Mykhaïlo Podoliak, conseiller du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, écrit sur Twitter pour demander aux Occidentaux de « lever le tabou » de la fourniture d’armes modernes. Il réclame des missiles Patriot, des chars allemands Léopard et des missiles sol-sol ATACMS, pour répondre aux attaques russes contre les infrastructures ukrainiennes.                                        12:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Londres annonce la livraison de missiles                   Le Royaume-Uni annonce la livraison de missiles Brimstone-2 à l’Ukraine, à guidage laser, d’une portée de 60 kilomètres. A l’origine, il s’agit de missiles air-sol guidés par radar et destinés à détruire les chars ennemis. Les Ukrainiens les tirent depuis le sol contre des cibles blindées, comme le montre la vidéo ci-dessous.                                                                   Ce qu’il faut savoir en ce 278ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Dans la ville de Kherson, reconquise par l’armée ukrainienne, le 25 novembre 2022.   Bernat Armangue / AP          Des navires de guerre russes repérés en mer Noire, en mer d’Azov et en mer Méditerranée, selon Kiev. Selon la marine ukrainienne, onze navires de combat, dont un croiseur lance-missiles, se positionnent en préparation de futures attaques. Le président ukrainien avait déjà mis en garde contre de nouveaux bombardements russes.L’Union européenne va sanctionner le contournement des sanctions adoptées contre la Russie. Les gouvernements européens ont adopté « à l’unanimité » la décision de considérer comme « un crime » la violation des sanctions européennes, a précisé le communiqué de la présidence tchèque du Conseil de l’UE.Les discussions entre les Etats-Unis et la Russie sur le désarmement nucléaire qui devaient avoir lieu cette semaine ont été reportées, ont annoncé aujourd’hui le ministère des affaires étrangères russe et l’ambassade américaine à Moscou.A Kherson, l’électricité aurait été partiellement restaurée selon le gouverneur de l’oblast, Iaroslav Ianouchevytch, qui s’est exprimé auprès du Kyiv Independent. Au total, 17 % des foyers seraient désormais de nouveau raccordés au réseau. C’est la première fois que l’alimentation électrique est rétablie à Kherson depuis la libération de la ville, le 11 novembre 2022.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d’électricité et de chauffage : « Bientôt viendra le froid, peut-être la neige. Que ferons-nous ? »         Reportage. A Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre         Vidéo. Les images de mères et d’épouses de soldats russes interpellant Vladimir Poutine sur le sort de leurs proches         Récit. Après neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la défensive         Factuel. Neuf mois de guerre en Ukraine en une carte : quelle part de territoire la Russie a-t-elle envahie, puis cédée ?         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir en ce 278ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-28T17:21:24+00:00","coverageEndTime":"2022-11-29T05:21:24+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00e0 son tour, l\u2019OTAN pr\u00e9vient que \u00ab\u00a0de nouvelles attaques\u00a0\u00bb vont bien...","description":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique a dit que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0essaie d\u2019utiliser l\u2019hiver comme une arme de guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait des d\u00e9clarations similaires, alors le pays subit un d\u00e9ficit d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans 27\u00a0% des foyers.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : à son tour, l’OTAN prévient que « de nouvelles attaques » vont bientôt avoir lieu","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique a dit que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0essaie d\u2019utiliser l\u2019hiver comme une arme de guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait des d\u00e9clarations similaires, alors le pays subit un d\u00e9ficit d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans 27\u00a0% des foyers.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/0/0/8401/5601/1342/894/3/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-11-28T17:21:24+00:00"
,"endDate":"2022-11-29T05:21:24+00:00"
         Dans une tente abritant un \u00ab\u00a0point d\u2019invincibilit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha, le 28\u00a0novembre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Le lieu propose des ordinateurs qui permet aux habitants de se connecter \u00e0 Internet. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Un secouriste pr\u00e9pare du th\u00e9 pour les enfants dans la tente chauff\u00e9e. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/9dcea2c_ec4f9dd922394377b7f2669920def454-0-b4a046c4b1bc4395a6f0c91593b3a26f.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0point d\u2019invincibilit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-11-28T17:59:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T17:52:11+00:00","articleBody":"     La Banque europ\u00e9enne d\u2019investissement (BEI) et les autorit\u00e9s de Kiev ont sign\u00e9, lundi \u00e0 Bruxelles, un protocole d\u2019accord en vue de l\u2019investissement de quelque 950\u00a0millions d\u2019euros dans le r\u00e9seau de m\u00e9tro de la capitale ukrainienne, qui, avant la guerre, \u00e9tait fortement tributaire d\u2019\u00e9quipements et de pi\u00e8ces de rechange russes.          Jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0% des voitures du m\u00e9tro de Kiev sont de fabrication russe et plus de la moiti\u00e9 d\u2019entre elles ont besoin d\u2019\u00eatre modernis\u00e9es ou remplac\u00e9es, a expliqu\u00e9 la BEI dans un communiqu\u00e9, estimant que ces travaux co\u00fbteraient environ 450\u00a0millions d\u2019euros. Les deux\u00a0parties sont \u00e9galement convenues de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00e9tendre le m\u00e9tro de la capitale ukrainienne, dont les tunnels sont utilis\u00e9s par les habitants comme abris anti-bombes depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier, ce qui co\u00fbterait 500\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Banque europ\u00e9enne d\u2019investissement contribuera \u00e0 la modernisation du m\u00e9tro de Kiev","dateModified":"2022-11-28T17:52:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T17:24:51+00:00","articleBody":"     La capitale administrative de l\u2019oblast du m\u00eame nom, dans le sud de l\u2019Ukraine, a subi une nouvelle attaque de son site d\u2019approvisionnement en eau, a annonc\u00e9 son maire, Oleksandr Senkevich, lundi sur Telegram. \u00ab\u00a0D\u00e8s que la situation s\u00e9curitaire le permettra, nous restaurerons rapidement la station de pompage et rendrons l\u2019eau potable \u00e0 la ville de Mykola\u00efv\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire.          Le gouverneur de la r\u00e9gion, Vitali Kim, a, lui, d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0le couvre-feu dans toute la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, \u00e0 l\u2019exception des territoires d\u00e9soccup\u00e9s\u00a0\u00bb, sera \u00e9tabli \u00ab\u00a0de minuit \u00e0 5\u00a0heures \u00e0 partir du 1er\u00a0d\u00e9cembre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Seront \u00e9galement lev\u00e9es toutes les interdictions sur la vente de boissons alcoolis\u00e9es, sauf pour les militaires et les services sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Mykola\u00efv perd \u00e0 nouveau son approvisionnement en eau","dateModified":"2022-11-28T17:39:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T16:57:31+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a affirm\u00e9 que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0essaie d\u2019utiliser l\u2019hiver comme une arme de guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 de nouvelles attaques\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Jens Stoltenberg, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une rencontre avec le pr\u00e9sident roumain, Klaus Iohannis, lundi, \u00e0 Bucarest.          M.\u00a0Stoltenberg a soulign\u00e9 l\u2019importance d\u2019investir dans la d\u00e9fense \u00ab\u00a0alors que nous sommes confront\u00e9s \u00e0 notre plus grande crise de s\u00e9curit\u00e9 depuis une g\u00e9n\u00e9ration\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 de nouvelles attaques contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a averti le secr\u00e9taire g\u00e9n...","dateModified":"2022-11-28T17:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T16:39:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine fait encore face lundi \u00e0 un d\u00e9ficit d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour 27\u00a0% des foyers, expliqu\u00e9 Ukrenergo sur Telegram. \u00ab\u00a0Des coupures d\u2019urgence sont toujours en vigueur sur tout le territoire\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur \u00e9nerg\u00e9tique public ukrainien. La r\u00e9gion de Kiev est \u00e0 40\u00a0% priv\u00e9e de courant, a pr\u00e9cis\u00e9 son gouverneur, Oleksii Kuleba, sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Des coupures d\u2019urgence sont toujours en vigueur sur tout le territoire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019op\u00e9rate...","dateModified":"2022-11-28T16:58:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T16:27:35+00:00","articleBody":"     Selon le bilan quotidien de la pr\u00e9sidence ukrainienne publi\u00e9 sur Telegram lundi, quatre\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et onze\u00a0bless\u00e9s ces derni\u00e8res vingt-quatre heures dans le pays. A Nova Kakhovka, ville sous occupation russe pr\u00e8s de Kherson, un civil a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et un autre bless\u00e9 dans un bombardement ukrainien dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, a par ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019administration prorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les administrations ukrainienne et prorusse ont r\u00e9pertori\u00e9 plusieurs tu\u00e9s et bless\u00e9s ces derni\u00e8res vi...","dateModified":"2022-11-28T16:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T16:05:33+00:00","articleBody":"     Quelque soixante-dix \u0153uvres d\u2019art ont \u00e9t\u00e9 sorties d\u2019Ukraine pour \u00eatre expos\u00e9es au Mus\u00e9e Thyssen-Bornemisza de Madrid, o\u00f9 elles sont \u00e0 l\u2019abri d\u2019une guerre destructrice pour le patrimoine culturel ukrainien. Ces tableaux, dont la plupart n\u2019avaient jamais quitt\u00e9 le pays, sont rassembl\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019exposition\u00a0\u00ab\u00a0Dans l\u2019\u0153il du cyclone. Avant-garde en Ukraine, 1900-1930\u00a0\u00bb, qui ira ensuite au Mus\u00e9e Ludwig de Cologne, en Allemagne.          L\u2019exposition donne une \u00ab\u00a0vision de ce que la Russie essaye de d\u00e9truire avec la guerre\u00a0\u00bb et montrera \u00ab\u00a0combien l\u2019Ukraine est li\u00e9e \u00e0 l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e lundi lors de la pr\u00e9sentation de l\u2019exposition \u00e0 la presse \u00e0 Madrid. Ces tableaux \u2013 qui vont de l\u2019art figuratif au r\u00e9alisme socialiste en passant par le cubisme et le constructivisme et ont \u00e9t\u00e9 peints par des artistes comme Oleksandr Bohomazov, Vasyl Yermolov ou Anatol Petrytsky \u2013 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de Kiev le 15\u00a0novembre, une op\u00e9ration d\u00e9licate, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e durant des semaines.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Madrid, le mus\u00e9e Thyssen-Bornemisza expose des tableaux ukrainiens mis \u00e0 l\u2019abri des bombes","dateModified":"2022-11-28T16:17:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T15:58:04+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re dame d\u2019Ukraine a affirm\u00e9, lundi, que \u00ab\u00a0violences et crimes sexuels\u00a0\u00bb faisaient partie de \u00ab\u00a0l\u2019arsenal\u00a0\u00bb russe pour \u00ab\u00a0humilier les Ukrainiens\u00a0\u00bb. La Russie a recours \u00e0 la violence sexuelle \u00ab\u00a0syst\u00e9matiquement et ouvertement\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Olena Zelenska sur Instagram.          \u00ab\u00a0La communaut\u00e9 internationale doit faire tout ce qui est en son pouvoir pour traduire la Russie en justice pour ses crimes\u00a0\u00bb, a-t-elle plaid\u00e9, pressant pour une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse globale\u00a0\u00bb lors d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e \u00e0 Londres contre les violences sexuelles pendant les conflits.          \u00ab\u00a0En ce moment, le bureau du procureur enqu\u00eate sur plus de 100\u00a0\u00bb cas de crimes sexuels pr\u00e9sum\u00e9s, a affirm\u00e9 la premi\u00e8re dame, rappelant que le premier cas qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 des poursuites \u00e9tait celui d\u2019une femme viol\u00e9e par des soldats qui venaient de tuer son mari. Le gouvernement a lanc\u00e9 une cellule de soutien psychologique pour aider les victimes de la guerre, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme\u00a0Zelenska.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les violences sexuelles font partie de \u00ab\u00a0l\u2019arsenal\u00a0\u00bb russe, estime la premi\u00e8re dame d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-28T16:24:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T15:56:42+00:00","articleBody":"     Le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9, lundi sur Telegram, qu\u2019actuellement 329\u00a0enfants sont consid\u00e9r\u00e9s comme disparus en Ukraine, tandis que 12\u00a0034 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s vers la Russie. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que 440\u00a0enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, et 851 bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme que 329\u00a0enfants sont port\u00e9s disparus","dateModified":"2022-11-28T15:56:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T15:44:42+00:00","articleBody":"     Le premier ministre ukrainien a annonc\u00e9 avoir re\u00e7u pour une visite de soutien lundi \u00e0 Kiev les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays baltes et nordiques, dont la Su\u00e8de et la Finlande, qui ambitionnent de rejoindre l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).          Denys Chmyhal a pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Nous avons discut\u00e9 du durcissement des sanctions [envers Moscou], de la reconstruction des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et du soutien financier [\u00e0 l\u2019Ukraine].                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays baltes et nordiques en visite \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-28T16:01:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T14:55:35+00:00","articleBody":"     Les discussions entre les Etats-Unis et la Russie sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire qui devaient avoir lieu cette semaine ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9es, ont annonc\u00e9 aujourd\u2019hui le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe et l\u2019ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Moscou.          Des repr\u00e9sentants des deux grandes puissances devaient se retrouver \u00e0 partir de mardi et jusqu\u2019au 6\u00a0d\u00e9cembre au\u00a0Caire, pour d\u00e9battre de la reprise des inspections pr\u00e9vues par le cadre du trait\u00e9 de d\u00e9sarmement New Start, suspendues en mars\u00a02020 en raison de la pand\u00e9mie de Covid-19 et qui n\u2019ont pas repris depuis.          \u00ab\u00a0La session initialement pr\u00e9vue de la commission consultative bilat\u00e9rale dans le cadre du trait\u00e9 USA-Russie New Start au\u00a0Caire (du 29\u00a0novembre au 6\u00a0d\u00e9cembre) n\u2019aura pas lieu \u00e0 ces dates\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9v\u00e9nement est report\u00e9.\u00a0\u00bb La diplomatie russe ne donne aucune explication \u00e0 ce report. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019ambassade am\u00e9ricaine, cit\u00e9e par le quotidien russe Kommersant, explique que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par la Russie.          Le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe Sergue\u00ef Riabkov avait laiss\u00e9 entendre qu\u2019il \u00e9tait peu probable que ces pourparlers aboutissent \u00e0 des avanc\u00e9es marquantes, mais leur tenue aurait au moins illustr\u00e9 la volont\u00e9 des deux parties de maintenir un dialogue malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, qui a conduit \u00e0 une tension entre Washington et Moscou sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la fin de la guerre froide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Report des discussions entre les Etats-Unis et la Russie sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-11-28T15:38:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T14:52:35+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le site Oryx dresse non seulement un inventaire des pertes mat\u00e9rielles russes en Ukraine, sur la base de photos ou vid\u00e9os recueillies sur le champ de bataille, mais aussi une liste du mat\u00e9riel livr\u00e9 par les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un inventaire du mat\u00e9riel occidental livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine d\u00e9truit par les Russes","dateModified":"2022-11-28T14:57:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T14:29:24+00:00","articleBody":"     L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a accru la menace d\u2019utilisation d\u2019armes de destruction massive, y compris de munitions chimiques, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisme mondial de surveillance des armes toxiques. L\u2019Organisation pour l\u2019interdiction des armes chimiques (OIAC) continue de suivre de pr\u00e8s la situation en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 Fernando Arias, lors de la r\u00e9union annuelle au si\u00e8ge de l\u2019organisation, \u00e0 La\u00a0Haye, aux Pays-Bas.          \u00ab\u00a0Cela a exacerb\u00e9 les tensions existantes \u00e0 un point o\u00f9 l\u2019unit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale sur les d\u00e9fis mondiaux communs li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 la paix internationales ne peut \u00eatre pr\u00e9sum\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Les organismes internationaux de d\u00e9sarmement comme l\u2019OIAC, prix Nobel de la paix en\u00a02013, \u00ab\u00a0sont d\u00e9sormais devenus des lieux de confrontation et de d\u00e9saccord\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M.\u00a0Arias.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine accro\u00eet la menace d\u2019utilisation d\u2019armes chimiques, estime le chef de l\u2019OIAC","dateModified":"2022-11-28T14:55:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T14:21:59+00:00","articleBody":"     Oleksii Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, \u00e9crit aujourd\u2019hui sur Twitter que la Russie a tir\u00e9 \u00ab\u00a0plus de 16\u00a0000 missiles contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, ajoutant que \u00ab\u00a097\u00a0% des cibles sont des civils\u00a0\u00bb. Le chiffre avanc\u00e9 par le ministre est inv\u00e9rifiable.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 16\u00a0000 missiles tir\u00e9s sur l\u2019Ukraine en neuf mois de guerre","dateModified":"2022-11-28T14:27:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T14:16:55+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur norv\u00e9gien \u00e0 Moscou a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 lundi au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe en signe de protestation apr\u00e8s l\u2019arrestation de plusieurs Russes en Norv\u00e8ge, accus\u00e9s d\u2019avoir fait voler des drones. Robert Kvile s\u2019est vu signifier le caract\u00e8re \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb de ces arrestations, que Moscou a d\u00e9nonc\u00e9 comme \u00ab\u00a0politiquement motiv\u00e9es\u00a0\u00bb et n\u2019ayant \u00ab\u00a0rien \u00e0 voir avec les principes d\u2019une justice \u00e9quitable et impartiale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re russe dans un communiqu\u00e9. Moscou a appel\u00e9 les autorit\u00e9s norv\u00e9giennes \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 ces actions russophobes et \u00e0 la pers\u00e9cution des citoyens russes sur la base de leur nationalit\u00e9\u00a0\u00bb.          Pr\u00e8s d\u2019une dizaine de Russes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en Norv\u00e8ge ces derni\u00e8res semaines pour avoir fait voler des drones ou photographi\u00e9 des sites sensibles. L\u2019un d\u2019entre eux, un citoyen russe qui avait quitt\u00e9 la Russie pour \u00e9chapper \u00e0 la mobilisation dans l\u2019arm\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 mercredi \u00e0 quatre-vingt-dix jours de prison ferme pour avoir fait voler un drone \u00ab\u00a0\u00e0 plusieurs reprises\u00a0\u00bb dans le sud du pays. M\u00eame s\u2019il n\u2019a photographi\u00e9 et film\u00e9 que des paysages, la justice norv\u00e9gienne a estim\u00e9 qu\u2019il avait enfreint l\u2019interdiction de survol du territoire que la Norv\u00e8ge, comme plusieurs autres pays occidentaux, a prise \u00e0 l\u2019\u00e9gard des Russes \u00e0 la suite de l\u2019offensive de Moscou en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou convoque l\u2019ambassadeur norv\u00e9gien apr\u00e8s l\u2019arrestation de Russes","dateModified":"2022-11-28T15:21:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T13:50:53+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019est donn\u00e9 lundi la capacit\u00e9 de sanctionner le contournement des mesures restrictives adopt\u00e9es contre la Russie afin de garantir leur mise en \u0153uvre, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que du Conseil de l\u2019UE. Les gouvernements europ\u00e9ens ont adopt\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019unanimit\u00e9\u00a0\u00bb la d\u00e9cision de consid\u00e9rer comme \u00ab\u00a0un crime\u00a0\u00bb la violation des sanctions europ\u00e9ennes, a pr\u00e9cis\u00e9 le communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence. Concr\u00e8tement, cette d\u00e9cision va permettre de sanctionner les ressortissants ou les entit\u00e9s de pays tiers coupables de contourner les sanctions adopt\u00e9es par l\u2019UE contre la Russie.          Commentant cette d\u00e9cision, le ministre de la justice tch\u00e8que, Pavel Blazek, a expliqu\u00e9\u00a0:           L\u2019UE a r\u00e9pondu avec d\u00e9termination \u00e0 la guerre non provoqu\u00e9e et injustifi\u00e9e de la Russie contre l\u2019Ukraine. Elle a adopt\u00e9 un nombre sans pr\u00e9c\u00e9dent de sanctions pour cibler l\u2019\u00e9conomie de la Russie et contrecarrer sa capacit\u00e9 \u00e0 poursuivre cette agression. Pour r\u00e9ussir, leur mise en \u0153uvre n\u00e9cessite un effort conjoint, et la d\u00e9cision d\u2019aujourd\u2019hui est un outil essentiel pour garantir que toute tentative de contournement de ces mesures sera stopp\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne va sanctionner le contournement des sanctions adopt\u00e9es contre la Russie","dateModified":"2022-11-28T14:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T13:33:39+00:00","articleBody":"     Dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019agence RIA Novosti, Elizabeth Rood, charg\u00e9e d\u2019affaires des Etats-Unis en Russie, \u00e9voque le sort des prisonniers am\u00e9ricains en Russie. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis continuent de discuter avec les autorit\u00e9s russes par des canaux sp\u00e9ciaux de la question de la lib\u00e9ration de Brittney Griner et de Paul Whelan\u00a0\u00bb. Elle ajoute que \u00ab\u00a0la priorit\u00e9 absolue de l\u2019ambassade des Etats-Unis est d\u2019assurer le bien-\u00eatre des citoyens am\u00e9ricains qui sont [dans le pays]. Et la situation ne se limite pas aux noms de ceux qui sont mentionn\u00e9s dans les gros titres des m\u00e9dias \u2013 un certain nombre de citoyens am\u00e9ricains sont d\u00e9tenus dans les prisons russes\u00a0\u00bb. Ella ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons fait une proposition s\u00e9rieuse qui refl\u00e8te notre intention d\u2019agir pour lib\u00e9rer les prisonniers am\u00e9ricains. Nous n\u2019avons pas vu de r\u00e9ponse s\u00e9rieuse du c\u00f4t\u00e9 russe \u00e0 notre proposition.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington pr\u00e9occup\u00e9 par le sort des prisonniers am\u00e9ricains en Russie","dateModified":"2022-11-28T13:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T13:09:20+00:00","articleBody":"     Natalia Houmeniouk, la porte-parole du commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, affirme que les Russes positionnent des navires en mer Noire en pr\u00e9paration d\u2019une nouvelle attaque. Elle \u00e9voque la pr\u00e9sence d\u2019un croiseur \u00ab\u00a0lance-missiles qui embarque huit missiles de type Kalibr. Cela indique que des pr\u00e9paratifs sont en cours\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. Selon la marine ukrainienne, 11\u00a0navires de combat russes dont ce lance-missiles se trouvent actuellement en mer Noire, au large de l\u2019Ukraine, ainsi que plusieurs autres en mer d\u2019Azov et en mer M\u00e9diterran\u00e9e, pour un total de 76\u00a0ogives pouvant \u00eatre tir\u00e9es.          Volodymyr Zelensky a averti dans un discours vid\u00e9o dimanche soir que \u00ab\u00a0la semaine qui commence peut \u00eatre aussi difficile que la semaine pass\u00e9e\u00a0\u00bb, marqu\u00e9e par des bombardements russes qui ont provoqu\u00e9 des pannes de courant massives alors que les temp\u00e9ratures hivernales s\u2019installent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs navires de guerre russes rep\u00e9r\u00e9s en mer Noire, en mer d\u2019Azov et en mer M\u00e9diterran\u00e9e","dateModified":"2022-11-28T13:41:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T12:19:19+00:00","articleBody":"     Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e9crit sur Twitter pour demander aux Occidentaux de \u00ab\u00a0lever le tabou\u00a0\u00bb de la fourniture d\u2019armes modernes. Il r\u00e9clame des missiles Patriot, des chars allemands L\u00e9opard\u00a0et des missiles sol-sol ATACMS, pour r\u00e9pondre aux attaques russes contre les infrastructures ukrainiennes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un conseiller de Zelensky demande \u00e0 l\u2019Occident de lever le \u00ab\u00a0tabou\u00a0\u00bb sur la fourniture d\u2019armes \u00e0 l...","dateModified":"2022-11-28T12:45:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T11:15:50+00:00","articleBody":"               Le Royaume-Uni annonce la livraison de missiles Brimstone-2 \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e0 guidage laser, d\u2019une port\u00e9e de 60\u00a0kilom\u00e8tres. A l\u2019origine, il s\u2019agit de missiles air-sol guid\u00e9s par radar et destin\u00e9s \u00e0 d\u00e9truire les chars ennemis. Les Ukrainiens les tirent depuis le sol contre des cibles blind\u00e9es, comme le montre la vid\u00e9o ci-dessous.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres annonce la livraison de missiles ","dateModified":"2022-11-28T11:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T11:01:54+00:00","articleBody":"    Les russes vont partir de la centrale de Zaporija ?    Sergio78         Bonjour Sergio78,          Bien s\u00fbr que non. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 que la Russie ne retirerait pas ses forces d\u2019Enerhodar et de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de chercher des signes l\u00e0 o\u00f9 ils ne sont pas et ne peuvent pas \u00eatre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, cit\u00e9 par l\u2019agence Interax. Il r\u00e9pondait \u00e0 une demande de commentaire sur les d\u00e9clarations de Petro Kotine, le pr\u00e9sident de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom.          \u00ab\u00a0Ces derni\u00e8res semaines, nous recevons effectivement des informations sur des signes indiquant qu\u2019ils se pr\u00e9parent peut-\u00eatre \u00e0 quitter la [centrale]\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Kotine \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale ukrainienne, dimanche.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00e0 son tour, l\u2019OTAN pr\u00e9vient que \u00ab\u00a0de nouvelles attaques\u00a0\u00bb vont bien...","dateModified":"2022-11-28T11:18:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T10:29:09+00:00","articleBody":"     L\u2019agence de presse Reuters explique que pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019\u00e9puisement des stocks de munitions am\u00e9ricains et occidentaux, le Pentagone envisage de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine une solution permettant de frapper \u00e0 distance les forces russes.          Il s\u2019agit d\u2019un syst\u00e8me mis au point par Boeing et Saab, connu sous le nom de Ground-Launched Small Diameter Bomb (GLSDB, litt\u00e9ralement \u00ab\u00a0bombe de petit diam\u00e8tre tir\u00e9e depuis le sol\u00a0\u00bb). Il combine la GBU-39 Small Diameter Bomb (SDB, une bombe guid\u00e9e am\u00e9ricaine de 110\u00a0kg en service depuis 2006 destin\u00e9e aux avions de combat) avec la roquette M26, utilis\u00e9e par les lance-missiles multiples occidentaux. Ces deux syst\u00e8mes sont disponibles en grande quantit\u00e9 et sont relativement peu co\u00fbteux. Les premiers exemplaires de ces armes d\u2019une port\u00e9e allant jusqu\u2019\u00e0 150\u00a0km tir\u00e9s par les Himars et les MLRS pourraient \u00eatre livr\u00e9s d\u00e8s le printemps 2023. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019obtenir de la quantit\u00e9 \u00e0 moindre co\u00fbt\u00a0\u00bb, explique \u00e0 Reuters Tom Karako, expert en armes et en s\u00e9curit\u00e9 au Centre d\u2019\u00e9tudes strat\u00e9giques et internationales.          Parall\u00e8lement, Doug Bush, le responsable des achats et de\u00a0la logistique pour le Pentagone, a expliqu\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine envisageait d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la production d\u2019obus de 155\u00a0mm.             Lire aussi :     La guerre en Ukraine met les stocks d\u2019armes occidentaux sous pression                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington envisage de fournir de nouvelles munitions \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-28T10:32:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T09:33:07+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visualisez la carte du front apr\u00e8s neuf mois de guerre","dateModified":"2022-11-28T09:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T09:29:16+00:00","articleBody":"     Dans son message diffus\u00e9 dimanche soir, le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous comprenons que les terroristes [les Russes] pr\u00e9parent de nouvelles frappes, et tant qu\u2019ils auront des missiles, ils ne s\u2019arr\u00eateront pas. (\u2026) La semaine \u00e0 venir peut \u00eatre aussi difficile que celle qui vient de s\u2019\u00e9couler. Nos forces de d\u00e9fense se pr\u00e9parent. L\u2019Etat tout entier se pr\u00e9pare. Nous \u00e9laborons tous les sc\u00e9narios, y compris avec nos partenaires. (\u2026) Soyez attentifs aux alertes a\u00e9riennes. (\u2026) Ensemble et en nous aidant les uns les autres, nous passerons ce d\u00e9fi de la guerre aussi\u00a0: cet hiver, cette tentative de la Russie d\u2019utiliser le froid contre la population. Nous faisons et ferons tout ce qui est possible pour renforcer notre d\u00e9fense.\u00a0\u00bb                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Volodymyr Zelensky craint une nouvelle semaine difficile, avec de nouvelles attaques russes","dateModified":"2022-11-28T09:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T05:50:55+00:00","articleBody":"    Bonjour. Quelle est la nature de la dispute entre le maire de Kiev et le President Zelensky? Y a-t-il a une discorde de longue date ou est-ce un maletendu?    Xaviertas         Bonjour Xaviertas, Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a rejet\u00e9 dimanche 27\u00a0novembre les pol\u00e9miques \u00ab\u00a0stupides\u00a0\u00bb en pleine guerre contre la Russie, apr\u00e8s des critiques du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, contre les mesures prises dans la capitale pour venir en aide \u00e0 la population.          Alors que les bombardements russes privent une partie de la population ukrainienne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage, M.\u00a0Klitschko a d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur la messagerie Telegram que 430\u00a0centres d\u2019accueil avaient \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Kiev pour les habitants souffrant du froid et que plus d\u2019une centaine \u00e9taient pr\u00e9vus en cas de conditions extr\u00eames.          \u00ab\u00a0Je ne souhaite pas \u00eatre m\u00eal\u00e9 \u00e0 des batailles politiciennes, particuli\u00e8rement dans la situation actuelle\u00a0\u00bb, a dit l\u2019ancien champion du monde de boxe, Vitali Klitschko, dont les relations avec Volodymyr Zelensky \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 tendues avant le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00e0 son tour, l\u2019OTAN pr\u00e9vient que \u00ab\u00a0de nouvelles attaques\u00a0\u00bb vont bien...","dateModified":"2022-11-28T06:12:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T05:50:08+00:00","articleBody":"     Des frappes russes visent, depuis plus d\u2019un mois, les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine, privant d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, parfois d\u2019eau et de chauffage, des millions d\u2019Ukrainiens.             Lire aussi :     En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage\u00a0: \u00ab\u00a0Bient\u00f4t viendra le froid, peut-\u00eatre la neige. Que ferons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage","dateModified":"2022-11-28T05:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T05:20:01+00:00","articleBody":"           Un homme devant un magasin d\u2019alimentation illumin\u00e9, \u00e0\u00a0Kherson dans le sud de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0novembre\u00a02022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/c28329a_404f878e7bb34819ade238305ff38d44-0-5f41d07cf3674ccab57408f2b8b0c24b.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00e0 son tour, l\u2019OTAN pr\u00e9vient que \u00ab\u00a0de nouvelles attaques\u00a0\u00bb vont bien...","dateModified":"2022-11-28T06:11:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T05:10:08+00:00","articleBody":"      A Kherson, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 partiellement restaur\u00e9e selon le gouverneur de la r\u00e9gion, Iaroslav Ianouchevytch, qui s\u2019est exprim\u00e9 aupr\u00e8s de\u00a0Kyiv Independent. Au total 17\u00a0% des foyers seraient d\u00e9sormais de nouveau raccord\u00e9s au r\u00e9seau. C\u2019est la premi\u00e8re fois que l\u2019alimentation \u00e9lectrique est r\u00e9tablie \u00e0 Kherson depuis la lib\u00e9ration de la ville, le 11\u00a0novembre\u00a02022.          La Russie pourrait se pr\u00e9parer \u00e0 quitter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, estime le directeur d\u2019Energoatom, Petro Kotine. Il a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale, dimanche 27 novembre, qu\u2019il y avait des signes signifiant que les forces russes pourraient se pr\u00e9parer \u00e0 quitter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, rapporte\u00a0Reuters.          Plusieurs morts et bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s, dimanche, par les administrations militaires r\u00e9gionales pour la journ\u00e9e de samedi\u00a0: trois personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\u00a0et un homme est mort \u00e0 la suite de l\u2019explosion d\u2019une mine dans l\u2019oblast de\u00a0Kharkiv\u00a0; cinq civils sont morts et quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019oblast de\u00a0Donetsk\u00a0; une personne est morte et treize autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019oblast de\u00a0Dnipro\u00a0; une personne est morte et deux autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019oblast de\u00a0Kherson.          Une perc\u00e9e russe dans le centre de l\u2019oblast de Donetsk \u00ab\u00a0est peu probable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son\u00a0point quotidien\u00a0dimanche.          Le think tank am\u00e9ricain Institute for the Study of War r\u00e9v\u00e8le que la Russie organise des d\u00e9placements d\u2019enfants vers son territoire \u00ab\u00a0sous couvert de programmes de r\u00e9adaptation m\u00e9dicale et de programmes d\u2019adoption\u00a0\u00bb.          Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 le lancement d\u2019un programme baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Grain d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb pour subventionner les exportations de c\u00e9r\u00e9ales vers les pays pauvres. \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9voyons d\u2019envoyer au moins soixante\u00a0navires des ports ukrainiens vers les pays les plus touch\u00e9s par la crise alimentaire et qui ont besoin d\u2019une aide urgente\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir r\u00e9colt\u00e9 150\u00a0millions de dollars (144\u00a0millions d\u2019euros environ) gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019aide de plus de vingt pays, dont la France.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 278\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-28T06:10:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T05:00:06+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, en ce lundi 28 novembre.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver\u00a0en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-11-28T06:08:15+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/0/0/8401/5601/1342/894/3/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/28/19-6">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Vladimir Makeï, 64 ans, était un fidèle du dirigeant Alexandre Loukachenko et n’avait pas de maladie chronique connue.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Biélorussie           La mort subite et inexpliquée de Vladimir Makeï, ministre des affaires étrangères de Biélorussie      Vladimir Makeï, 64 ans, était un fidèle du dirigeant Alexandre Loukachenko et n’avait pas de maladie chronique connue.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 11h31, mis à jour à 15h33    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre des affaires étrangères biélorussse, Vladimir Makeï, s’exprime lors d’une conférence de presse conjointe avec son homologue russe, à Moscou, le 10 novembre 2021.  YURI KOCHETKOV / AFP               Qu’est-il arrivé au ministre des affaires étrangères biélorusse ? La mort soudaine de Vladimir Makeï, 64 ans, a été annoncée samedi, sans qu’aucune raison soit avancée par les autorités. « Le ministre des affaires étrangères biélorusse, Vladimir Makeï, est mort de façon subite », a simplement déclaré, samedi, le ministère des affaires étrangères. Le diplomate, marié et père de trois enfants, occupait ce poste depuis 2012 et n’avait pas de maladie chronique connue.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire                 Vladimir Makeï devait rencontrer, lundi 28 novembre, à Minsk, le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov. La visite a été reportée après l’annonce de sa mort. La Biélorussie est un proche allié de la Russie, offrant son territoire à celle-ci afin qu’elle mène sa guerre contre l’Ukraine.          Dans un communiqué, le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, a exprimé ses condoléances à la famille et aux amis de M. Makeï. De son côté, le ministère des affaires étrangères  russe a déclaré « pleurer profondément la mort prématurée » d’un homme d’Etat « exceptionnel », « vrai patriote » et « véritable ami » de la Russie. « En 2020, Vladimir Makeï a trahi le peuple biélorusse et soutenu la tyrannie. C’est ainsi que les Biélorusses se souviendront de lui », a affirmé pour sa part la cheffe de l’opposition biélorusse en exil, Svetlana Tsikhanovskaïa.          « Une perte pour Loukachenko »          Le chef de la diplomatie, considéré comme le principal canal de communication entre la Biélorussie et les pays occidentaux, était un fidèle d’Alexandre Loukachenko, dont il était le chef de cabinet avant de devenir ministre des affaires étrangères, en 2012. C’est le seul homme politique de haut rang à avoir survécu à la purge menée par le dirigeant biélorusse, en 2020, après sa réélection contestée, qui avait déclenché des manifestations historiques, brutalement réprimées.          « Vladimir Makeï a passé de nombreuses années à blanchir Loukachenko en Occident et à dissimuler ses crimes, a commenté, samedi, Franak Viacorka, conseiller de Mme Tsikhanovskaïa. Il est considéré comme l’auteur de la stratégie de la “bascule géopolitique “, qui consiste à équilibrer les relations entre l’Occident et la Russie. C’est sans aucun doute une perte pour Loukachenko. Mais il n’avait jamais été proche des Biélorusses. »          En février, quelque temps avant l’offensive russe en Ukraine, M. Makeï avait assuré que « pas un seul » soldat russe ne resterait en Biélorussie après les manœuvres conjointes avec Moscou, à la frontière ukrainienne. Le 24, c’est pourtant de Biélorussie, notamment, que les troupes russes ont envahi le pays.        Il vous reste 24.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/28/en-bielorussie-la-mort-subite-et-inexpliquee-du-ministre-des-affaires-etrangeres_6151964_3210.html"},"headline":"La mort subite et inexpliqu\u00e9e de Vladimir Make\u00ef, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de Bi\u00e9lorussie","dateCreated":"2022-11-28T11:31:38+01:00","datePublished":"2022-11-28T11:31:38+01:00","dateModified":"2022-11-28T15:33:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["International","Bi\u00e9lorussie","Russie","Europe"],"description":"Vladimir Make\u00ef, 64\u00a0ans, \u00e9tait un fid\u00e8le du dirigeant Alexandre Loukachenko et n\u2019avait pas de maladie chronique connue.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/546/0/4224/2112/1342/671/60/0/1c6df60_1669617526273-000-9rd4et.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-7">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ L’émirat, qui a massivement investi outre-Manche ces dernières années, n’a pas apprécié que les transports londoniens interdisent des publicités touristiques qataries et que la chaîne BBC1 n’ait pas diffusé la cérémonie d’ouverture du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Vidéos Feuilles blanches et slogans contre le pouvoir : les images des manifestations en Chine                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : la toupie japonaise                   M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                                               International       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : contrarié par Londres, Doha menace de retirer ses investissements au Royaume-Uni      L’émirat, qui a massivement investi outre-Manche ces dernières années, n’a pas apprécié que les transports londoniens interdisent des publicités touristiques qataries et que la chaîne BBC1 n’ait pas diffusé la cérémonie d’ouverture du Mondial.          Par Eric Albert(Londres, correspondance) et Benjamin Barthe(Envoyé spécial à Doha)         Publié aujourd’hui à 10h49, mis à jour à 13h11    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des activistes britanniques protestent contre la répression du Qatar envers les personnes LGBT+, à Londres, le 19 novembre 2022.  JAMES MANNING / AP               Les relations entre Londres et Doha se sont subitement tendues ces derniers jours. Après des semaines de critiques dans les médias britanniques à l’encontre de la Coupe du monde qatarie, qui ont débouché sur l’interdiction des publicités de l’émirat dans le métro et les bus de Londres, les autorités de l’émirat menacent de retirer leurs investissements de la capitale britannique. L’information a été révélée vendredi 25 novembre par le Financial Times et confirmée au Monde par une source proche des dirigeants de Doha. « Les Qataris ont décidé de revoir leurs investissements à Londres. Ils gardent de bonnes relations avec le gouvernement conservateur britannique, mais ils vont réorienter leurs investissements sur d’autres villes du royaume », affirme cette source.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Qatar, une « Coupe des mondes » très politique                 La goutte qui a fait déborder le vase est venue de Transport for London (TfL), la régie des transports publics de la capitale britannique. Depuis 2019, à la demande de Sadiq Khan, le maire de Londres, qui la préside, celle-ci est censée bannir les publicités venant de pays imposant la peine de mort contre l’homosexualité. Le Qatar figure – avec dix autres Etats – sur la liste à laquelle se réfèrent les autorités londoniennes. En réalité, des publicités de l’émirat continuaient d’apparaître régulièrement dans le métro et sur les bus de Londres.          Mais, en raison de la « sensibilité accrue » de l’opinion publique sur la question des LGBT+ au Qatar, notamment après que la Fédération internationale de football (FIFA) a refusé le port d’un brassard appelant à la lutte contre les discriminations demandé par plusieurs équipes européennes, TfL a durci l’application de cette règle. Les publicités pour la Coupe du monde sont autorisées, « pour que les supporteurs ne manquent pas la possibilité de soutenir leur équipe », mais pas celles encourageant le tourisme au Qatar.          Des critiques à la place de la cérémonie d’ouverture          Interrogées par Le Monde, les autorités qataries ont formellement démenti que l’homosexualité est passible de la peine de mort dans leur pays. Selon un récent rapport de l’ONG de défense des droits humains Human Rights Watch, le code pénal qatari punit les relations extra-maritales, dont les relations entre personnes du même sexe, d’un maximum de sept ans de prison.          Les responsables de l’émirat déplorent le traitement du Mondial par les médias britanniques, qu’ils perçoivent comme une campagne de dénigrement délibéré. La BBC, qui a les droits d’une partie des matchs, n’a pas retransmis sur sa principale chaîne (BBC1) la cérémonie d’ouverture. Il ne s’agissait pas d’un boycott à proprement parler, puisque les célébrations étaient accessibles sur son site Web ou sur ses chaînes secondaires, mais c’était une façon de se distancier de l’événement.        Il vous reste 51.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/28/coupe-du-monde-2022-contrarie-par-londres-doha-menace-de-retirer-ses-investissements-au-royaume-uni_6151959_3210.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: contrari\u00e9 par Londres, Doha menace de retirer ses investissements au Royaume-Uni","dateCreated":"2022-11-28T10:49:09+01:00","datePublished":"2022-11-28T10:49:09+01:00","dateModified":"2022-11-28T13:11:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Proche-Orient","Qatar","Coupe du monde 2022","Football","Europe","Sport"],"description":"L\u2019\u00e9mirat, qui a massivement investi outre-Manche ces derni\u00e8res ann\u00e9es, n\u2019a pas appr\u00e9ci\u00e9 que les transports londoniens interdisent des publicit\u00e9s touristiques qataries et que la cha\u00eene BBC1 n\u2019ait pas diffus\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture du Mondial.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe","description":"Envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Doha"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/129/0/3500/1750/1342/671/60/0/97f88bd_f75c692fc2684fed96f7defe06d3eb3d-0-cd44bbfef0d44d85a7a46d2a4b20fb2a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-8">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Arrivés à la fin des années 1990, ils sont suspectés d’avoir transmis des informations sur des technologies utilisées par l’industrie militaire. Si les médias suédois n’ont toujours pas publié leurs noms, ils ont commencé à retracer leur parcours, qui rappelle étrangement celui des personnages de la série « The Americans ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Suède           En Suède, la spectaculaire interpellation d’un couple russe soupçonné d’être des « agents dormants » du Kremlin      Arrivés à la fin des années 1990, ils sont suspectés d’avoir transmis des informations sur des technologies utilisées par l’industrie militaire. Si les médias suédois n’ont toujours pas publié leurs noms, ils ont commencé à retracer leur parcours, qui rappelle étrangement celui des personnages de la série « The Americans ».          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 15h16    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La maison où un service de sécurité a arrêté deux personnes soupçonnées d’espionnage, dans la région de Stockholm, le 22 novembre 2022.  FREDRIK SANDBERG / AFP               Dans le quartier, les voisins n’en reviennent toujours pas. Mardi 22 novembre, à l’aube, ils ont été réveillés par le bruit de deux hélicoptères survolant la banlieue pavillonnaire de Nacka, à l’est de Stockholm. L’opération « Spjut » (« lance » en suédois) venait de commencer. A 06 h 01, ceux qui avaient eu le temps de se lever ont pu voir des hommes de la force d’intervention rapide descendre en rappel des Black Hawk, pour atterrir sur les balcons d’une grosse villa blanche, avant d’entrer par les fenêtres. Au même moment, des véhicules de police débarquaient en trombe dans la rue.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La France, comme l’Europe, subit les assauts de l’espionnage russe                 Pour justifier du caractère spectaculaire de l’opération, Stefan Hector, le chef de la police, a indiqué que l’objectif était de « prendre le contrôle rapidement des suspects et de la propriété, pour éviter la destruction de preuves ». Les deux personnes interpellées, identifiées sous les noms de Sergueï Skvortsov et Elena Koulkova par le site d’investigation Bellingcat, sont d’origine russe. Lui est soupçonné d’« activités illégales de renseignement aggravées » contre la Suède et contre « une puissance étrangère ». Elle, d’être sa complice.          Vendredi 25 novembre, le tribunal de Stockholm a décidé de maintenir le mari en détention provisoire. Sa femme avait été relâchée la veille. A l’issue de l’audience, le procureur Henrik Olin a révélé que les services de renseignement suédois avaient reçu l’assistance du FBI. Car en plus d’être soupçonné d’espionnage contre la Suède depuis le 1er juillet 2014, le couple aurait aussi collecté des renseignements contre les Etats-Unis à compter du 1er janvier 2013. Selon le procureur, les soupçons portent sur « l’acquisition illégale de technologies pour l’industrie militaire russe ». Henrik Olin a également mentionné des liens entre Sergueï Skvortsov et « les services de renseignement militaires russes GRU », sans donner plus de détails.          Un véritable nid d’agents russes          Si les médias suédois n’ont toujours pas publié le nom des deux suspects, ils ont commencé à retracer le parcours du couple, qui rappelle étrangement celui des Jennings de la série The Americans. S’inspirant d’une histoire vraie, celle-ci mettait en scène deux « illégaux » : des agents du KGB envoyés aux Etats-Unis dans les années 1980, pendant la guerre froide, pour se fondre dans le paysage et, sous leur fausse identité d’Américains ordinaires, mener des opérations de renseignement pour le compte de l’URSS. En 2010, le FBI avait arrêté dix de ces agents clandestins, qui ont été ensuite expulsés en Russie.        Il vous reste 63.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/28/en-suede-l-interpellation-d-un-couple-russe-accuse-d-espionnage_6151919_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, la spectaculaire interpellation d\u2019un couple russe soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0agents dormants\u00a0\u00bb du Kremlin","dateCreated":"2022-11-28T05:30:58+01:00","datePublished":"2022-11-28T05:30:58+01:00","dateModified":"2022-11-28T15:16:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["Su\u00e8de","International","Russie","Europe"],"description":"Arriv\u00e9s \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990, ils sont suspect\u00e9s d\u2019avoir transmis des informations sur des technologies utilis\u00e9es par l\u2019industrie militaire. Si les m\u00e9dias su\u00e9dois n\u2019ont toujours pas publi\u00e9 leurs noms, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 retracer leur parcours, qui rappelle \u00e9trangement celui des personnages de la s\u00e9rie \u00ab\u00a0The Americans\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/22/702/0/7464/3732/1342/671/60/0/359c039_5807115-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-9">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Les trois économistes Simone Tagliapietra, Georg Zachmann et Jeromin Zettelmeyer plaident, dans une tribune au « Monde », en faveur d’un accord rapide sur les prix de l’énergie au sein de l’Europe et suggèrent que cela passe par la création d’un fonds européen de crise énergétique lié à la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Vidéos Feuilles blanches et slogans contre le pouvoir : les images des manifestations en Chine                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : la toupie japonaise                   M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Union européenne         Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Tribune        Simone Tagliapietra  Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles          Georg Zachmann  Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles          Jeromin Zettelmeyer  Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles        Les trois économistes Simone Tagliapietra, Georg Zachmann et Jeromin Zettelmeyer plaident, dans une tribune au « Monde », en faveur d’un accord rapide sur les prix de l’énergie au sein de l’Europe et suggèrent que cela passe par la création d’un fonds européen de crise énergétique lié à la guerre en Ukraine.   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 05h31    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, l’Europe a pris des mesures importantes pour garantir la sécurité de l’approvisionnement énergétique et aider les familles et les entreprises à faire face à la hausse des prix de l’énergie. Les installations de stockage de gaz ont été réapprovisionnées, la demande de gaz et d’électricité a diminué et les prix ont reculé par rapport aux sommets atteints en août.          Cependant, les prix de l’énergie restent extrêmement élevés par rapport à l’année 2021, et l’Union européenne (UE) est divisée sur la meilleure approche pour les réduire et se prémunir contre de nouvelles perturbations dans les mois à venir.          La France, l’Italie, l’Espagne, la Pologne, le Portugal, la Grèce et neuf autres pays de l’UE souhaiteraient plafonner les prix de gros de l’énergie, arguant que cela permet de traiter le problème à la source, d’éviter une course aux subventions et de contribuer à réduire l’inflation.          Une mauvaise idée          Un camp opposé, mené par l’Allemagne et les Pays-Bas, soutient que de tels plafonds augmenteraient la demande et rendraient plus difficile pour l’UE d’attirer des importations nettes d’énergie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’adoption et l’évolution des systèmes énergétiques ne se sont jamais faites à travers de pacifiques transitions »                 Du point de vue de la politique énergétique, le plafonnement des prix de l’énergie au niveau européen n’est pas une bonne idée. Même s’ils n’augmenteraient probablement pas la demande d’énergie par rapport aux années précédentes, ils diminueraient les incitations à réduire la demande en Europe, une nécessité frustrante pour une Union qui vient de perdre environ 40 % de son gaz et 10 % de son électricité.          En outre, le plafonnement pourrait nuire à la capacité de l’Europe à attirer du gaz sur les marchés mondiaux, ce qui mettrait en péril l’approvisionnement dont elle a tant besoin en 2023.          Enfin, le plafonnement des prix de l’énergie entraînerait d’importants transferts transfrontaliers au sein de l’UE, qui devraient être compensés d’une manière ou d’une autre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Plus qu’une réforme des marchés, c’est une réforme des tarifs de l’électricité qui peut aider à faire face aux prix élevés »                 Cela dit, les partisans du plafonnement des prix ont raison de craindre que les subventions nationales ne soient pas non plus une solution tenable. Une course aux subventions pourrait placer les pays de l’UE les plus faibles sur le plan fiscal en situation de désavantage concurrentiel par rapport aux pays disposant d’une grande marge de manœuvre budgétaire.          Alors, comment résoudre ce problème ?          Des systèmes de compensation          Après l’échec des ministres de l’énergie de l’UE à trouver une solution sur ce front, le 24 novembre, l’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence de manière plus efficace et transparente.        Il vous reste 56.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/28/energie-l-ue-devrait-abandonner-l-idee-de-plafonnement-des-prix-et-s-attaquer-au-probleme-de-l-egalite-des-conditions-de-concurrence_6151914_3232.html"},"headline":"Energie\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019UE devrait abandonner l\u2019id\u00e9e de plafonnement des prix et s\u2019attaquer au probl\u00e8me de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des conditions de concurrence\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-28T05:30:17+01:00","datePublished":"2022-11-28T05:30:17+01:00","dateModified":"2022-11-28T05:31:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Tribunes \u00e9co","Tribunes","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Les trois \u00e9conomistes Simone Tagliapietra, Georg Zachmann et Jeromin Zettelmeyer plaident, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, en faveur d\u2019un accord rapide sur les prix de l\u2019\u00e9nergie au sein de l\u2019Europe et sugg\u00e8rent que cela passe par la cr\u00e9ation d\u2019un fonds europ\u00e9en de crise \u00e9nerg\u00e9tique li\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Simone Tagliapietra","description":"Chercheur \u00e0 l\u2019Institut Bruegel, \u00e0 Bruxelles"}
,{"@type":"Person","name":"Georg Zachmann","description":"Chercheur \u00e0 l\u2019Institut Bruegel, \u00e0 Bruxelles"}
,{"@type":"Person","name":"Jeromin Zettelmeyer","description":"Chercheur \u00e0 l\u2019Institut Bruegel, \u00e0 Bruxelles"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/0812ae6_b51317d32eea4f67ad53c21018963025-0-6124eb8bb8bd46df85cfa333e0ac34f1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-10">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Une étude du Centre international de recherche sur le cancer menée dans dix-huit pays européens confirme que moins on est éduqué, plus le risque de mourir de cette maladie est grand.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sciences       Médecine           Cancer : les inégalités d’éducation en cause dans la mortalité      Une étude du Centre international de recherche sur le cancer menée dans dix-huit pays européens confirme que moins on est éduqué, plus le risque de mourir de cette maladie est grand.          Par Nathalie Brafman         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 12h27    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans une rue de Liverpool (Royaume-Uni), en mai 2020.  PHIL NOBLE / REUTERS               Les inégalités socio-économiques pèsent lourd dans la mortalité liée au cancer en Europe. Et si le cancer touche tout le monde, il frappe plus durement les personnes les moins éduquées. Une équipe de chercheurs du Centre international de recherche sur le cancer (CIRC), une agence de l’Organisation mondiale de la santé, en collaboration avec le centre hospitalier universitaire néerlandais Erasmus MC, ainsi qu’une dizaine d’autres organiseuromes, ont analysé et comparé des données sur le risque de décès par cancer selon le niveau d’éducation dans dix-huit pays en Europe, sur une période comprise entre 1990 et 2015, et sur l’ensemble de la population âgée de 40 à 79 ans. Ce qui représente environ 70 % de tous les décès par cancer en Europe.           







<article-nb="2022/11/28/19-11">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Les températures sont négatives cette nuit dans la capitale ukrainienne. Samedi, l’opérateur du réseau électrique national, Ukrenergo, avait annoncé que la production d’électricité ne serait en mesure de couvrir que les trois quarts des besoins de consommation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Vidéos Feuilles blanches et slogans contre le pouvoir : les images des manifestations en Chine                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : la toupie japonaise                   M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : nouvelle nuit glaciale et enneigée à Kiev ; l’accès à l’électricité et au chauffage toujours limité Les températures sont négatives cette nuit dans la capitale ukrainienne. Samedi, l’opérateur du réseau électrique national, Ukrenergo, avait annoncé que la production d’électricité ne serait en mesure de couvrir que les trois quarts des besoins de consommation.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           23:30   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à 23 h 30, dimanche 27 novembre         Des chutes de neige ont eu lieu à Kiev dimanche, et les températures devraient rester négatives cette nuit (autour de − 2 °C), alors que des millions d’habitants n’ont qu’un accès limité à l’électricité et au chauffage.        Plusieurs morts et blessés ont été répertoriés, dimanche, par les administrations militaires régionales pour la journée de samedi : trois personnes ont été blessées et un homme est mort à la suite de l’explosion d’une mine dans l’oblast de Kharkiv ; cinq civils sont morts et quatre personnes ont été blessées dans l’oblast de Donetsk ; une personne est morte et treize autres ont été blessées dans l’oblast de Dnipro ; une personne est morte et deux autres ont été blessées dans l’oblast de Kherson.        Une percée russe dans le centre de l’oblast de Donetsk « est peu probable », a déclaré le ministère de la défense britannique dans son point quotidien dimanche.        Le think tank américain Institute for the Study of War révèle que la Russie organise des déplacements d’enfants vers son territoire « sous couvert de programmes de réadaptation médicale et de programmes d’adoption ».        Volodymyr Zelensky a annoncé le lancement d’un programme baptisé « Grain d’Ukraine » pour subventionner les exportations de céréales vers les pays pauvres. « Nous prévoyons d’envoyer au moins soixante navires des ports ukrainiens vers les pays les plus touchés par la crise alimentaire et qui ont besoin d’une aide urgente », a expliqué le président ukrainien, qui a révélé avoir récolté 150 millions de dollars (144 millions d’euros environ) grâce à l’aide de plus de vingt pays, dont la France.                  Tout le live                06:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci d’avoir suivi ce direct consacré à la guerre en Ukraine        Prochain live sur ce lien                    05:30   Analyse       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La guerre en Ukraine est un rouleau compresseur qui écrase d’autres situations de crise »        Le conflit éthiopien et la crise haïtienne sont relégués dans une visibilité limitée, constate, dans sa chronique, Jean-Philippe Rémy, chef du service International du « Monde ».             Lire aussi :     « La guerre en Ukraine est un rouleau compresseur qui écrase d’autres situations de crise comme celles en Ethiopie ou en Haïti »                        04:30   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après les bombardements, les civils sans eau ni électricité        La capitale ukrainienne, tout comme de nombreuses régions du pays, est privée d’électricité et d’eau courante au lendemain de frappes russes sur les infrastructures énergétiques.             Voir aussi :   Guerre en Ukraine : après les bombardements, les civils sans eau ni électricité                        04:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kherson retrouve l’électricité pour la première fois depuis la libération        A Kherson, l’électricité aurait été partiellement restaurée selon le gouverneur de la région, Yaroslav Yanushevych, qui s’est exprimé auprès de Kyiv Independent. Au total 17 % des foyers seraient désormais de nouveau raccordés au réseau. C’est la première fois que l’alimentation électrique est rétablie à Kherson depuis la libération de la ville le 11 novembre 2022.                                        03:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Neuf mois de guerre en Ukraine en une carte : quelle part de territoire la Russie a-t-elle envahie, puis cédée ?        Selon des estimations, Moscou contrôlait, en mars, 25 % du territoire ukrainien, contre environ 15 % actuellement.             Lire aussi :   Neuf mois de guerre en Ukraine en une carte : quelle part de territoire la Russie a-t-elle envahie, puis cédée ?                        02:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la défensive        Sur une ligne de front longue d’un millier de kilomètres, l’armée ukrainienne poursuit une contre-offensive lente, ralentie par la pluie et la boue. Après son retrait forcé de Kherson, l’armée russe a, elle, redéployé une partie de ses forces. Les combats acharnés suggèrent qu’il n’y aura pas de répit cet hiver.             Lire aussi :     Après neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la défensive                        02:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la défensive        Sur une ligne de front longue d’un millier de kilomètres, l’armée ukrainienne poursuit une contre-offensive lente, ralentie par la pluie et la boue. Après son retrait forcé de Kherson, l’armée russe a, elle, redéployé une partie de ses forces. Les combats acharnés suggèrent qu’il n’y aura pas de répit cet hiver.             Lire aussi :     Après neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la défensive                        01:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre        Aux abords de cette ville du Donbass, que les forces russes tentent de conquérir depuis plus de quatre mois, le centre de commandement de la 58ᵉ brigade ukrainienne coordonne ses opérations grâce au renseignement aérien.             Lire aussi :     Ukraine : à Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre                        00:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d’électricité et de chauffage : « Bientôt viendra le froid, peut-être la neige. Que ferons-nous ? »        Des frappes russes visent, depuis plus d’un mois, les infrastructures énergétiques de l’Ukraine, privant d’électricité, parfois d’eau et de chauffage, des millions d’Ukrainiens.             Lire aussi :     En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d’électricité et de chauffage : « Bientôt viendra le froid, peut-être la neige. Que ferons-nous ? »                        00:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tensions entre le maire de Kiev et la présidence ukrainienne        Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a rejeté dimanche 27 novembre les polémiques « stupides » en pleine guerre contre la Russie, après des critiques du président ukrainien Volodymyr Zelensky contre les mesures prises dans la capitale pour venir en aide à la population.          Alors que les bombardements russes privent une partie de la population ukrainienne d’électricité et de chauffage, Vitali Klitschko a déclaré dans une vidéo diffusée sur la messagerie Telegram que 430 centres d’accueil avaient été créés à Kiev pour les habitants souffrant du froid et que plus d’une centaine étaient prévus en cas de conditions extrêmes.          « Je ne souhaite pas être mêlé à des batailles politiciennes, particulièrement dans la situation actuelle », a dit l’ancien champion du monde de boxe. Vitali Klitschko, dont les relations avec Volodymyr Zelensky étaient déjà tendues avant le déclenchement de l’invasion russe le 24 février.                    23:45   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Sur le quai plongé dans le noir de la gare de Kherson, un homme n’est visible que par la lumière de son téléphone. Il s’apprête à prendre un train en direction de Kiev. Le 26 novembre. BERNAT ARMANGUE / AP                               23:30   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à 23 h 30, dimanche 27 novembre         Des chutes de neige ont eu lieu à Kiev dimanche, et les températures devraient rester négatives cette nuit (autour de − 2 °C), alors que des millions d’habitants n’ont qu’un accès limité à l’électricité et au chauffage.        Plusieurs morts et blessés ont été répertoriés, dimanche, par les administrations militaires régionales pour la journée de samedi : trois personnes ont été blessées et un homme est mort à la suite de l’explosion d’une mine dans l’oblast de Kharkiv ; cinq civils sont morts et quatre personnes ont été blessées dans l’oblast de Donetsk ; une personne est morte et treize autres ont été blessées dans l’oblast de Dnipro ; une personne est morte et deux autres ont été blessées dans l’oblast de Kherson.        Une percée russe dans le centre de l’oblast de Donetsk « est peu probable », a déclaré le ministère de la défense britannique dans son point quotidien dimanche.        Le think tank américain Institute for the Study of War révèle que la Russie organise des déplacements d’enfants vers son territoire « sous couvert de programmes de réadaptation médicale et de programmes d’adoption ».        Volodymyr Zelensky a annoncé le lancement d’un programme baptisé « Grain d’Ukraine » pour subventionner les exportations de céréales vers les pays pauvres. « Nous prévoyons d’envoyer au moins soixante navires des ports ukrainiens vers les pays les plus touchés par la crise alimentaire et qui ont besoin d’une aide urgente », a expliqué le président ukrainien, qui a révélé avoir récolté 150 millions de dollars (144 millions d’euros environ) grâce à l’aide de plus de vingt pays, dont la France.                     Le 27/11 à 16:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie pourrait se préparer à quitter la centrale nucléaire de Zaporijia, estime le directeur d’Energoatom        Petro Kotine, le président d’Energoatom, la société d’énergie nucléaire ukrainienne, a déclaré à la télévision nationale, dimanche, qu’il y avait des signes signifiant que les forces russes pourraient se préparer à quitter la centrale nucléaire de Zaporijia, rapporte Reuters. « Il y a un très grand nombre de reportages dans les médias russes selon lesquels cela vaudrait la peine de quitter [l’usine] et peut-être d’en confier le contrôle » à l’Agence internationale de l’énergie atomique, a-t-il déclaré. « On a l’impression qu’ils font leurs valises et volent tout ce qu’ils peuvent. »                    Le 27/11 à 16:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des mamans russes lancent une pétition contre la guerre à l’occasion de la Fête des mères en Russie        Un groupe de mères de soldats russes a rejoint un groupe d’activistes pour exiger le retrait des troupes moscovites d’Ukraine, lançant dimanche une pétition en ligne sur Change.org, a fait savoir CNN. La campagne, organisée par le groupe russe Résistance féministe antiguerre, coïncide avec la Fête des mères en Russie.          Dans la pétition, qui comptait plus de 1 800 signatures à 16 h 30 dimanche, les mères expliquent :           Depuis neuf mois maintenant, la prétendue « opération militaire spéciale », qui apporte destruction, chagrin, sang et larmes, se poursuit. Tout ce qui se passe en Ukraine et en Russie ne peut que nous inquiéter. Quels que soient notre nationalité, notre religion et notre statut social, nous – les mères de la Russie – sommes unies par un désir : vivre dans la paix et l’harmonie, élever nos enfants sous un ciel paisible et ne pas craindre pour leur avenir.                     Le 27/11 à 14:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le premier ministre belge en visite à Boutcha        Le premier ministre belge, Alexander De Croo, a assuré, dimanche sur Twitter, que « la Belgique continuera à lutter contre l’impunité des auteurs de crimes de guerre barbares commis ici par les troupes russes », lors de sa visite à Boutcha, en Ukraine, où près de cinq cents corps d’habitants ont été découverts en avril dans les rues de la ville.                                        Le 27/11 à 14:15   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vue du pont Antonivsky qui enjambe le Dniepr entre Antonivka et Olechky              Le pont Antonivsky, ici le 27 novembre 2022, a été détruit par les troupes russes au début du mois, après le retrait des forces du Kremlin de Kherson. BERNAT ARMANGUE / AP                 Ce pont est le principal point de passage sur le fleuve Dniepr à Kherson. BERNAT ARMANGUE / AP                     Le 27/11 à 12:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les administrations militaires régionales ont répertorié plusieurs personnes blessées ou tuées en Ukraine samedi        Plusieurs morts et blessés ont été répertoriés, dimanche, par les administrations militaires régionales pour la journée de samedi.          Dans l’oblast de Kharkiv, trois personnes ont été blessées et un homme est mort à la suite de l’explosion d’une mine, a annoncé Oleh Synehoubov, le président de l’administration régionale, sur Telegram.          Dans l’oblast de Donetsk, cinq civils sont morts et quatre personnes ont été blessées. « Il est maintenant impossible d’établir le nombre exact de victimes à Marioupol et Volnovakha », a souligné Pavlo Kyrylenko, le chef de l’administration militaire régionale de Donetsk, sur Telegram.          Dans l’oblast de Dnipro, une personne est morte et treize autres ont été blessées lors d’une attaque. « Trois sont toujours à l’hôpital », a précisé Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de l’oblast, sur Telegram.          Dans l’oblast de Kherson, une personne est morte et deux autres ont été blessées, a déclaré Kirill Timoshenko, le chef adjoint du cabinet de la présidence, sur Telegram.                              Le 27/11 à 12:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Dans ce récit, Le Monde revient sur l’Holodomor (néologisme formé à partir de l’ukrainien golodomir, « extermination par la faim »), la famine qui décima des millions de paysans ukrainiens entre 1932 et 1933. Un drame emblématique, dissimulé par le pouvoir soviétique et minimisé par Vladimir Poutine. Aujourd’hui, avec l’invasion russe qui met le pays à feu et à sang, pour beaucoup d’Ukrainiens, l’histoire se répète.             Lire aussi :     En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une tragédie étouffée                        Le 27/11 à 11:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une percée russe dans le centre de l’oblast de Donetsk « est peu probable », estime le ministère de la défense britannique        La zone autour des villes de Pavlivka et de Vouhledar, dans l’oblast de Donetsk (est de l’Ukraine), « a été le théâtre d’intenses combats au cours des deux dernières semaines », a déclaré le ministère de la défense britannique dans son point quotidien dimanche. Mais « peu de territoire a changé de mains », a-t-il précisé.          Les services de renseignement ont ajouté :           La Russie et l’Ukraine ont toutes deux des forces importantes engagées dans ce secteur, l’infanterie navale russe ayant subi de lourdes pertes. Cette zone reste fortement contestée, probablement en partie parce que la Russie estime que la zone pourrait servir de potentiel point de départ d’une future avancée majeure vers le nord pour capturer le reste de l’oblast de Donetsk détenu par l’Ukraine. Cependant, il est peu probable que la Russie soit en mesure de concentrer suffisamment de forces de qualité pour effectuer une percée opérationnelle.                     Le 27/11 à 11:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous croyons en la liberté », a déclaré le premier ministre britannique dans un message de soutien à l’Ukraine        Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, a publié dimanche matin sur Twitter un message de soutien à l’Ukraine, accompagné d’une vidéo racontée par des voix ukrainiennes.           Je crois en la liberté. Je crois que nous devrions défendre les droits fondamentaux qui comptent tant pour nous tous.Pour notre souveraineté, pour notre autodétermination et pour les fondements d’un ordre international stable, nous nous battons tous pour le restaurer.Le peuple ukrainien est confronté à des bombardements le jour et à des pannes d’électricité la nuit.Mais nous savons que nos amis seront toujours là pour nous aider à surmonter ces épreuves.Le Royaume-Uni est l’un de nos alliés les plus fidèles. Ils nous donnent des armes pour notre combat, du matériel pour nous garder au chaud et de l’amitié pour nous remonter le moral.Nous savons qu’il ne nous laissera jamais tomber alors que nous nous battons pour gagner cette guerre.Avec votre aide, nous assurerons notre liberté. Ensemble, nous ne reculerons jamais. Ensemble, nous serons forts. Ensemble, nous protégerons l’Ukraine et les libertés que nous chérissons tant.                                                          Ce qu’il faut savoir à 23 h 30, dimanche 27 novembre                    Le contexte          Image de couverture :  Sur le quai plongé dans le noir de la gare de Kherson, un homme n’est visible que par la lumière de son téléphone. Il s’apprête à prendre un train en direction de Kiev. Le 26 novembre 2022.    Bernat Armangue / AP          Des chutes de neige ont eu lieu à Kiev dimanche, et les températures devraient rester négatives cette nuit (autour de − 2 °C), alors que des millions d’habitants n’ont qu’un accès limité à l’électricité et au chauffage.Plusieurs morts et blessés ont été répertoriés, dimanche, par les administrations militaires régionales pour la journée de samedi : trois personnes ont été blessées et un homme est mort à la suite de l’explosion d’une mine dans l’oblast de Kharkiv ; cinq civils sont morts et quatre personnes ont été blessées dans l’oblast de Donetsk ; une personne est morte et treize autres ont été blessées dans l’oblast de Dnipro ; une personne est morte et deux autres ont été blessées dans l’oblast de Kherson.Une percée russe dans le centre de l’oblast de Donetsk « est peu probable », a déclaré le ministère de la défense britannique dans son point quotidien dimanche.Le think tank américain Institute for the Study of War révèle que la Russie organise des déplacements d’enfants vers son territoire « sous couvert de programmes de réadaptation médicale et de programmes d’adoption ».Volodymyr Zelensky a annoncé le lancement d’un programme baptisé « Grain d’Ukraine » pour subventionner les exportations de céréales vers les pays pauvres. « Nous prévoyons d’envoyer au moins soixante navires des ports ukrainiens vers les pays les plus touchés par la crise alimentaire et qui ont besoin d’une aide urgente », a expliqué le président ukrainien, qui a révélé avoir récolté 150 millions de dollars (144 millions d’euros environ) grâce à l’aide de plus de vingt pays, dont la France.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d’électricité et de chauffage : « Bientôt viendra le froid, peut-être la neige. Que ferons-nous ? »         Reportage. A Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre         Vidéo. Les images de mères et d’épouses de soldats russes interpellant Vladimir Poutine sur le sort de leurs proches         Récit. Après neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la défensive         Factuel. Neuf mois de guerre en Ukraine en une carte : quelle part de territoire la Russie a-t-elle envahie, puis cédée ?         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à 23 h 30, dimanche 27 novembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-28T14:13:39+00:00","coverageEndTime":"2022-11-28T14:13:39+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouvelle nuit glaciale et enneig\u00e9e \u00e0 Kiev\u00a0; l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectric...","description":"Les temp\u00e9ratures sont n\u00e9gatives cette nuit dans la capitale ukrainienne. Samedi, l\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique national, Ukrenergo, avait annonc\u00e9 que la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne serait en mesure de couvrir que les trois quarts des besoins de consommation.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : nouvelle nuit glaciale et enneigée à Kiev ; l’accès à l’électricité et au chauffage toujours limité","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les temp\u00e9ratures sont n\u00e9gatives cette nuit dans la capitale ukrainienne. Samedi, l\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique national, Ukrenergo, avait annonc\u00e9 que la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne serait en mesure de couvrir que les trois quarts des besoins de consommation.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/0/0/8376/5584/1342/894/3/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-28T14:13:39+00:00"
,"endDate":"2022-11-28T14:13:39+00:00"
  Prochain live sur ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-28T05:03:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#755281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-28T04:30:08+00:00","articleBody":"     Le conflit \u00e9thiopien et la crise ha\u00eftienne sont rel\u00e9gu\u00e9s dans une visibilit\u00e9 limit\u00e9e, constate, dans sa chronique, Jean-Philippe R\u00e9my, chef du service International du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine est un rouleau compresseur qui \u00e9crase d\u2019autres situations de crise comme celles en Ethiopie ou en Ha\u00efti\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine est un rouleau compresseur qui \u00e9crase d\u2019autres situations de crise\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-28T04:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#755279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-28T03:30:03+00:00","articleBody":"     La capitale ukrainienne, tout comme de nombreuses r\u00e9gions du pays, est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau courante au lendemain de frappes russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.             Voir aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s les bombardements, les civils sans eau ni \u00e9lectricit\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s les bombardements, les civils sans eau ni \u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-11-28T03:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#755320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-28T03:11:30+00:00","articleBody":"     A Kherson, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 partiellement restaur\u00e9e selon le gouverneur de la r\u00e9gion, Yaroslav Yanushevych, qui s\u2019est exprim\u00e9 aupr\u00e8s de\u00a0Kyiv Independent. Au total 17\u00a0% des foyers seraient d\u00e9sormais de nouveau raccord\u00e9s au r\u00e9seau. C\u2019est la premi\u00e8re fois que l\u2019alimentation \u00e9lectrique est r\u00e9tablie \u00e0 Kherson depuis la lib\u00e9ration de la ville le 11\u00a0novembre\u00a02022.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kherson retrouve l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis la lib\u00e9ration","dateModified":"2022-11-28T03:12:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#755277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-28T02:30:00+00:00","articleBody":"     Selon des estimations, Moscou contr\u00f4lait, en mars, 25\u00a0% du territoire ukrainien, contre environ 15\u00a0% actuellement.             Lire aussi :   Neuf mois de guerre en Ukraine en une carte\u00a0: quelle part de territoire la Russie a-t-elle envahie, puis c\u00e9d\u00e9e\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf mois de guerre en Ukraine en une carte\u00a0: quelle part de territoire la Russie a-t-elle envahie, puis c\u00e9d...","dateModified":"2022-11-28T02:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#755273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-28T01:30:03+00:00","articleBody":"     Sur une ligne de front longue d\u2019un millier de kilom\u00e8tres, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne poursuit une contre-offensive lente, ralentie par la pluie et la boue. Apr\u00e8s son retrait forc\u00e9 de Kherson, l\u2019arm\u00e9e russe a, elle, red\u00e9ploy\u00e9 une partie de ses forces. Les combats acharn\u00e9s sugg\u00e8rent qu\u2019il n\u2019y aura pas de r\u00e9pit cet hiver.             Lire aussi :     Apr\u00e8s neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la d\u00e9fensive          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la d\u00e9fensive","dateModified":"2022-11-28T01:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#755275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-28T01:30:03+00:00","articleBody":"     Sur une ligne de front longue d\u2019un millier de kilom\u00e8tres, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne poursuit une contre-offensive lente, ralentie par la pluie et la boue. Apr\u00e8s son retrait forc\u00e9 de Kherson, l\u2019arm\u00e9e russe a, elle, red\u00e9ploy\u00e9 une partie de ses forces. Les combats acharn\u00e9s sugg\u00e8rent qu\u2019il n\u2019y aura pas de r\u00e9pit cet hiver.             Lire aussi :     Apr\u00e8s neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la d\u00e9fensive          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la d\u00e9fensive","dateModified":"2022-11-28T01:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#755271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-28T00:30:08+00:00","articleBody":"     Aux abords de cette ville du Donbass, que les forces russes tentent de conqu\u00e9rir depuis plus de quatre mois, le centre de commandement de la 58\u1d49\u00a0brigade ukrainienne coordonne ses op\u00e9rations gr\u00e2ce au renseignement a\u00e9rien.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: \u00e0 Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre","dateModified":"2022-11-28T00:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#755269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T23:30:04+00:00","articleBody":"     Des frappes russes visent, depuis plus d\u2019un mois, les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine, privant d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, parfois d\u2019eau et de chauffage, des millions d\u2019Ukrainiens.             Lire aussi :     En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage\u00a0: \u00ab\u00a0Bient\u00f4t viendra le froid, peut-\u00eatre la neige. Que ferons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage\u00a0: \u00ab\u00a0Bient\u00f4t vi...","dateModified":"2022-11-27T23:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#755284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T23:00:07+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a rejet\u00e9 dimanche 27\u00a0novembre les pol\u00e9miques \u00ab\u00a0stupides\u00a0\u00bb en pleine guerre contre la Russie, apr\u00e8s des critiques du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky contre les mesures prises dans la capitale pour venir en aide \u00e0 la population.          Alors que les bombardements russes privent une partie de la population ukrainienne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage, Vitali Klitschko a d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur la messagerie Telegram que 430 centres d\u2019accueil avaient \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Kiev pour les habitants souffrant du froid et que plus d\u2019une centaine \u00e9taient pr\u00e9vus en cas de conditions extr\u00eames.          \u00ab\u00a0Je ne souhaite pas \u00eatre m\u00eal\u00e9 \u00e0 des batailles politiciennes, particuli\u00e8rement dans la situation actuelle\u00a0\u00bb, a dit l\u2019ancien champion du monde de boxe. Vitali Klitschko, dont les relations avec Volodymyr Zelensky \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 tendues avant le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tensions entre le maire de Kiev et la pr\u00e9sidence ukrainienne","dateModified":"2022-11-27T23:00:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#755266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T22:45:03+00:00","articleBody":"           Sur le quai plong\u00e9 dans le noir de la gare de Kherson, un homme n\u2019est visible que par la lumi\u00e8re de son t\u00e9l\u00e9phone. Il s\u2019appr\u00eate \u00e0 prendre un train en direction de Kiev. Le 26\u00a0novembre. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouvelle nuit glaciale et enneig\u00e9e \u00e0 Kiev\u00a0; l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectric...","dateModified":"2022-11-27T22:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#755264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T22:30:00+00:00","articleBody":"      Des chutes de neige ont eu lieu \u00e0 Kiev dimanche, et les temp\u00e9ratures devraient rester n\u00e9gatives cette nuit (autour de \u2212\u00a02\u00a0\u00b0C), alors que des millions d\u2019habitants n\u2019ont qu\u2019un acc\u00e8s limit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et au chauffage.          Plusieurs morts et bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s, dimanche, par les administrations militaires r\u00e9gionales pour la journ\u00e9e de samedi\u00a0: trois personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\u00a0et un homme est mort \u00e0 la suite de l\u2019explosion d\u2019une mine dans l\u2019oblast de\u00a0Kharkiv\u00a0; cinq civils sont morts et quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019oblast de\u00a0Donetsk\u00a0; une personne est morte et treize autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019oblast de\u00a0Dnipro\u00a0; une personne est morte et deux autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019oblast de\u00a0Kherson.          Une perc\u00e9e russe dans le centre de l\u2019oblast de Donetsk \u00ab\u00a0est peu probable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son\u00a0point quotidien\u00a0dimanche.          Le think tank am\u00e9ricain Institute for the Study of War r\u00e9v\u00e8le que la Russie organise des d\u00e9placements d\u2019enfants vers son territoire \u00ab\u00a0sous couvert de programmes de r\u00e9adaptation m\u00e9dicale et de programmes d\u2019adoption\u00a0\u00bb.          Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 le lancement d\u2019un programme baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Grain d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb pour subventionner les exportations de c\u00e9r\u00e9ales vers les pays pauvres. \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9voyons d\u2019envoyer au moins soixante\u00a0navires des ports ukrainiens vers les pays les plus touch\u00e9s par la crise alimentaire et qui ont besoin d\u2019une aide urgente\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir r\u00e9colt\u00e9 150\u00a0millions de dollars (144\u00a0millions d\u2019euros environ) gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019aide de plus de vingt pays, dont la France.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 23\u00a0h\u00a030, dimanche 27\u00a0novembre","dateModified":"2022-11-27T22:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#754153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T15:54:59+00:00","articleBody":"     Petro Kotine, le pr\u00e9sident d\u2019Energoatom, la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire ukrainienne, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale, dimanche, qu\u2019il y avait des signes signifiant que les forces russes pourraient se pr\u00e9parer \u00e0 quitter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, rapporte Reuters. \u00ab\u00a0Il y a un tr\u00e8s grand nombre de reportages dans les m\u00e9dias russes selon lesquels cela vaudrait la peine de quitter [l\u2019usine] et peut-\u00eatre d\u2019en confier le contr\u00f4le\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0On a l\u2019impression qu\u2019ils font leurs valises et volent tout ce qu\u2019ils peuvent.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pourrait se pr\u00e9parer \u00e0 quitter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, estime le directeur d\u2019En...","dateModified":"2022-11-27T16:09:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#754128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T15:37:03+00:00","articleBody":"     Un groupe de m\u00e8res de soldats russes a rejoint un groupe d\u2019activistes pour exiger le retrait des troupes moscovites d\u2019Ukraine, lan\u00e7ant dimanche une p\u00e9tition en ligne sur Change.org, a fait savoir CNN. La campagne, organis\u00e9e par le groupe russe R\u00e9sistance f\u00e9ministe antiguerre, co\u00efncide avec la F\u00eate des m\u00e8res en Russie.          Dans la p\u00e9tition, qui comptait plus de 1\u00a0800 signatures \u00e0 16\u00a0h\u00a030 dimanche, les m\u00e8res expliquent\u00a0:           Depuis neuf mois maintenant, la pr\u00e9tendue \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, qui apporte destruction, chagrin, sang et larmes, se poursuit.\u00a0Tout ce qui se passe en Ukraine et en Russie ne peut que nous inqui\u00e9ter. Quels que soient notre nationalit\u00e9, notre religion et notre statut social, nous \u2013 les m\u00e8res de la Russie \u2013 sommes unies par un d\u00e9sir\u00a0: vivre dans la paix et l\u2019harmonie, \u00e9lever nos enfants sous un ciel paisible et ne pas craindre pour leur avenir.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des mamans russes lancent une p\u00e9tition contre la guerre \u00e0 l\u2019occasion de la F\u00eate des m\u00e8res en Russie","dateModified":"2022-11-27T15:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T13:33:25+00:00","articleBody":"     Le premier ministre belge, Alexander De Croo, a assur\u00e9, dimanche sur Twitter, que \u00ab\u00a0la Belgique continuera \u00e0 lutter contre l\u2019impunit\u00e9 des auteurs de crimes de guerre barbares commis ici par les troupes russes\u00a0\u00bb, lors de sa visite \u00e0 Boutcha, en Ukraine, o\u00f9 pr\u00e8s de cinq cents corps d\u2019habitants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts en avril dans les rues de la ville.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre belge en visite \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-11-27T13:46:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T13:15:50+00:00","articleBody":"           Le pont Antonivsky, ici le 27\u00a0novembre\u00a02022, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les troupes russes au d\u00e9but du mois, apr\u00e8s le retrait des forces du Kremlin de Kherson. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 Ce pont est le principal point de passage sur le fleuve Dniepr \u00e0 Kherson. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/e1929d5_688eaa122a954586a255d0b1098b71c8-0-996edd69a94a448c811e3ee0af5951ed.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vue du pont Antonivsky qui enjambe le Dniepr entre Antonivka et Olechky","dateModified":"2022-11-27T13:45:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T11:40:01+00:00","articleBody":"     Plusieurs morts et bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s, dimanche, par les administrations militaires r\u00e9gionales pour la journ\u00e9e de samedi.          Dans l\u2019oblast de Kharkiv, trois personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et un homme est mort \u00e0 la suite de l\u2019explosion d\u2019une mine, a annonc\u00e9 Oleh Synehoubov, le pr\u00e9sident de l\u2019administration r\u00e9gionale, sur Telegram.          Dans l\u2019oblast de Donetsk, cinq civils sont morts et quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. \u00ab\u00a0Il est maintenant impossible d\u2019\u00e9tablir le nombre exact de victimes \u00e0 Marioupol et Volnovakha\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Pavlo Kyrylenko, le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk, sur Telegram.          Dans l\u2019oblast de Dnipro, une personne est morte et treize autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d\u2019une attaque. \u00ab\u00a0Trois sont toujours \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Valentyn Reznitchenko, le gouverneur de l\u2019oblast, sur Telegram.          Dans l\u2019oblast de Kherson, une personne est morte et deux autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 Kirill Timoshenko, le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence, sur Telegram.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les administrations militaires r\u00e9gionales ont r\u00e9pertori\u00e9 plusieurs personnes bless\u00e9es ou tu\u00e9es en Ukr...","dateModified":"2022-11-27T11:49:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T11:10:02+00:00","articleBody":"     Dans ce r\u00e9cit, Le\u00a0Monde revient sur l\u2019Holodomor (n\u00e9ologisme form\u00e9 \u00e0 partir de l\u2019ukrainien\u00a0golodomir,\u00a0\u00ab\u00a0extermination par la faim\u00a0\u00bb), la famine qui d\u00e9cima des millions de paysans ukrainiens entre 1932 et 1933. Un drame embl\u00e9matique, dissimul\u00e9 par le pouvoir sovi\u00e9tique et minimis\u00e9 par Vladimir Poutine. Aujourd\u2019hui, avec l\u2019invasion russe qui met le pays \u00e0 feu et \u00e0 sang, pour beaucoup d\u2019Ukrainiens, l\u2019histoire se r\u00e9p\u00e8te.             Lire aussi :     En Ukraine, la grande famine de 1932-1933, une trag\u00e9die \u00e9touff\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouvelle nuit glaciale et enneig\u00e9e \u00e0 Kiev\u00a0; l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectric...","dateModified":"2022-11-27T11:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T10:49:59+00:00","articleBody":"     La zone autour des villes de Pavlivka et de Vouhledar, dans l\u2019oblast de Donetsk (est de l\u2019Ukraine), \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019intenses combats au cours des deux derni\u00e8res semaines\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien dimanche. Mais \u00ab\u00a0peu de territoire a chang\u00e9 de mains\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Les services de renseignement\u00a0ont ajout\u00e9\u00a0:           La Russie et l\u2019Ukraine ont toutes deux des forces importantes engag\u00e9es dans ce secteur, l\u2019infanterie navale russe ayant subi de lourdes pertes. Cette zone reste fortement contest\u00e9e, probablement en partie parce que la Russie estime que la zone pourrait servir de potentiel point de d\u00e9part d\u2019une future avanc\u00e9e majeure vers le nord pour capturer le reste de l\u2019oblast de Donetsk d\u00e9tenu par l\u2019Ukraine. Cependant, il est peu probable que la Russie soit en mesure de concentrer suffisamment de forces de qualit\u00e9 pour effectuer une perc\u00e9e op\u00e9rationnelle.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une perc\u00e9e russe dans le centre de l\u2019oblast de Donetsk \u00ab\u00a0est peu probable\u00a0\u00bb, estime le minist\u00e8re d...","dateModified":"2022-11-27T11:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T10:29:38+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, a publi\u00e9 dimanche matin sur Twitter un message de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, accompagn\u00e9 d\u2019une vid\u00e9o racont\u00e9e par des voix ukrainiennes.           Je crois en la libert\u00e9. Je crois que nous devrions d\u00e9fendre les droits fondamentaux qui comptent tant pour nous tous.Pour notre souverainet\u00e9, pour notre autod\u00e9termination et pour les fondements d\u2019un ordre international stable, nous nous battons tous pour le restaurer.Le peuple ukrainien est confront\u00e9 \u00e0 des bombardements le jour et \u00e0 des pannes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 la nuit.Mais nous savons que nos amis seront toujours l\u00e0 pour nous aider \u00e0 surmonter ces \u00e9preuves.Le Royaume-Uni est l\u2019un de nos alli\u00e9s les plus fid\u00e8les. Ils nous donnent des armes pour notre combat, du mat\u00e9riel pour nous garder au chaud et de l\u2019amiti\u00e9 pour nous remonter le moral.Nous savons qu\u2019il ne nous laissera jamais tomber alors que nous nous battons pour gagner cette guerre.Avec votre aide, nous assurerons notre libert\u00e9. Ensemble, nous ne reculerons jamais. Ensemble, nous serons forts. Ensemble, nous prot\u00e9gerons l\u2019Ukraine et les libert\u00e9s que nous ch\u00e9rissons tant.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous croyons en la libert\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre britannique dans un message de soutie...","dateModified":"2022-11-27T10:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T10:07:27+00:00","articleBody":"           Le premier ministre belge, Alexander De Croo, et la premi\u00e8re ministre lituanienne, Ingrida Simonyte, visitent le mus\u00e9e rendant hommage aux victimes de l\u2019Holodomor, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0novembre\u00a02022. HANDOUT \/ AFP                 Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et son \u00e9pouse devant un monument d\u00e9di\u00e9 aux victimes de la famine de 1932-1933, le 26\u00a0novembre\u00a02022. HANDOUT \/ AFP                 A l\u2019entr\u00e9e du M\u00e9morial aux victimes du Holodomor, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0novembre\u00a02022. GUILLAUME HERBAUT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Devant un monument d\u00e9di\u00e9 aux victimes de l\u2019Holodomor, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0novembre\u00a02022. GUILLAUME HERBAUT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 A l\u2019entr\u00e9e du M\u00e9morial aux victimes de l\u2019Holodomor, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0novembre\u00a02022. GUILLAUME HERBAUT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/6a9778c_1669543436212-000-32ur2zg.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comm\u00e9moration de l\u2019Holodomor \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-27T10:46:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#753023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T10:06:35+00:00","articleBody":"     D\u2019importantes chutes de neige sont attendues sur la capitale ukrainienne, dimanche, et les temp\u00e9ratures devraient rester n\u00e9gatives jour et nuit (autour de \u2212\u00a02\u00a0\u00b0C), alors que des millions d\u2019habitants n\u2019ont qu\u2019un acc\u00e8s limit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et au chauffage. Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a annonc\u00e9, dimanche sur Telegram, que \u00ab\u00a0les services publics [avaient] d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9neiger les rues de la capitale\u00a0\u00bb.               Samedi, l\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique national, Ukrenergo, a annonc\u00e9 que la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne serait en mesure de couvrir que les trois quarts des besoins de consommation. En cons\u00e9quence, des restrictions et des coupures d\u2019approvisionnement seront n\u00e9cessaires.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 le m\u00eame jour que des restrictions avaient \u00e9t\u00e9 mises en place dans quatorze des vingt-sept r\u00e9gions d\u2019Ukraine, et que \u00ab\u00a0plus de cent mille\u00a0\u00bb usagers devaient limiter leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans chacune d\u2019entre elles. \u00ab\u00a0Si la consommation augmente dans la soir\u00e9e, le nombre de coupures pourrait lui aussi augmenter\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Sergey Kovalenko, le directeur des op\u00e9rations de Yasno, l\u2019entreprise qui fournit l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 que la situation s\u2019\u00e9tait am\u00e9lior\u00e9e dans la capitale, tout en restant \u00ab\u00a0assez compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb. Il a expliqu\u00e9 que les habitants b\u00e9n\u00e9ficieraient d\u2019un acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pendant quatre heures chaque jour.          De son c\u00f4t\u00e9, Ukrenergo a demand\u00e9 dans un communiqu\u00e9 \u00e0 la population de limiter sa consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La neige attendue \u00e0 Kiev, l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 toujours perturb\u00e9","dateModified":"2022-11-27T11:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#752893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T09:19:21+00:00","articleBody":"     Lors de la conf\u00e9rence de presse du sommet international sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire organis\u00e9 \u00e0 l\u2019initiative de Kiev, Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 vouloir envoyer une aide alimentaire vers les pays qui ont un besoin urgent.                (De gauche \u00e0 droite) La premi\u00e8re ministre lituanienne, Ingrida Simonyte, le premier ministre belge, Alexander De Croo, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, la pr\u00e9sidente hongroise, Katalin Novak, et le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0novembre\u00a02022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/01ae15e_1669540028200-000-32uf4xl.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Grain d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0: le programme d\u2019aide alimentaire annonc\u00e9 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-27T09:30:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#752820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T05:51:05+00:00","articleBody":"     A la fin du mois d\u2019avril, Hanna, Natalya et Daryna nous avaient racont\u00e9 comment la guerre avait bouscul\u00e9 leur quotidien en Ukraine. Tandis que, depuis plus d\u2019un mois, la quasi-totalit\u00e9 du pays vit au rythme des coupures de courant \u00e9lectrique et de chauffage, voire d\u2019eau dans certaines r\u00e9gions, cons\u00e9quences\u00a0des frappes russes contre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0du pays, Le\u00a0Monde\u00a0a pris de leurs nouvelles.             Lire aussi :     En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage\u00a0: \u00ab\u00a0Bient\u00f4t viendra le froid, peut-\u00eatre la neige. Que ferons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Bient\u00f4t viendra le froid, peut-\u00eatre la neige. Que ferons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-27T06:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#752813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T05:40:02+00:00","articleBody":"     Le think tank am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW) r\u00e9v\u00e8le aussi que la Russie organise des d\u00e9placements d\u2019enfants vers son territoire \u00ab\u00a0sous couvert de programmes de r\u00e9adaptation m\u00e9dicale et de programmes d\u2019adoption\u00a0\u00bb.          S\u2019appuyant sur un rapport du Centre national de la r\u00e9sistance d\u2019Ukraine, l\u2019ISW explique que l\u2019administration d\u2019occupation russe dans l\u2019oblast de Louhansk a effectu\u00e9 \u00ab\u00a0des examens m\u00e9dicaux de quinze mille enfants \u00e2g\u00e9s de 2 \u00e0 17\u00a0ans et a constat\u00e9 que 70\u00a0% des enfants (10\u00a0500) avaient besoin de \u201csoins m\u00e9dicaux sp\u00e9ciaux\u201d qui exigent qu\u2019ils soient renvoy\u00e9s en Russie pour y \u00eatre \u201csoign\u00e9s\u201d\u00a0\u00bb.          Selon le Centre national de la r\u00e9sistance d\u2019Ukraine, les autorit\u00e9s russes attirent les familles des enfants gr\u00e2ce \u00e0 ces programmes puis les emp\u00eachent de rentrer en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie organiserait des d\u00e9placements d\u2019enfants ukrainiens vers son territoire","dateModified":"2022-11-27T14:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#752806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T05:29:13+00:00","articleBody":"     Selon le dernier rapport du think tank am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW), les mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9orologiques sur le front ont ralenti le rythme des op\u00e9rations militaires ces derniers jours.          En s\u2019appuyant sur les rapports ukrainiens et russes, l\u2019ISW avance que les forces arm\u00e9es sont g\u00ean\u00e9es par les fortes pluies et la boue \u00e9paisse qui en r\u00e9sulte. Mais le groupe de r\u00e9flexion pr\u00e9cise que le rythme des op\u00e9rations devrait augmenter dans les prochaines semaines \u00ab\u00a0\u00e0 mesure que les temp\u00e9ratures baissent et que le sol g\u00e8le sur le front\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les op\u00e9rations militaires frein\u00e9es par de mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9orologiques","dateModified":"2022-11-27T09:51:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#752804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T05:03:03+00:00","articleBody":"      A Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, un bombardement russe a fait au moins treize bless\u00e9s, dont un gar\u00e7on de 17\u00a0ans, samedi, selon le gouverneur r\u00e9gional, Valentyn Reznitchenko.          Au moins trente-deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des bombardements russes sur la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, depuis le retrait des forces pro-Moscou il y a deux semaines, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le chef de la police locale, Ihor Klymenko.          Plusieurs dirigeants europ\u00e9ens se sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Kiev, samedi, pour les comm\u00e9morations de l\u2019Holodomor, la grande famine provoqu\u00e9e volontairement dans les ann\u00e9es 1930 par le r\u00e9gime stalinien et consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb par Kiev.\u00a0Etaient notamment pr\u00e9sents Alexander De Croo, Mateusz Morawiecki et Ingrida Simonyte, les premiers ministres belge, polonais et lituanien.          Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 le lancement d\u2019un programme baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Grain d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb pour subventionner les exportations de c\u00e9r\u00e9ales vers les pays pauvres. \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9voyons d\u2019envoyer au moins soixante\u00a0navires des ports ukrainiens vers les pays les plus touch\u00e9s par la crise alimentaire et qui ont besoin d\u2019une aide urgente\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir r\u00e9colt\u00e9 150\u00a0millions de dollars (144\u00a0millions d\u2019euros environ) gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019aide de plus de vingt pays, dont la France.          Sur le front, les \u00e9changes de prisonniers entre la Russie et l\u2019Ukraine se sont poursuivis, samedi, avec la lib\u00e9ration de douze personnes pour Kiev. Moscou a annonc\u00e9 avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 neuf de ses hommes.           Retrouvez notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.          Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine          T\u00e9moignages. En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage\u00a0: \u00ab\u00a0Bient\u00f4t viendra le froid, peut-\u00eatre la neige. Que ferons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb          Reportage. A Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre          Vid\u00e9o. Les images de m\u00e8res et d\u2019\u00e9pouses de soldats russes interpellant Vladimir Poutine sur le sort de leurs proches          R\u00e9cit. Apr\u00e8s neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la d\u00e9fensive          Factuel. Neuf mois de guerre en Ukraine en une carte\u00a0: quelle part de territoire la Russie a-t-elle envahie, puis c\u00e9d\u00e9e\u00a0?          Factuel. Les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir dimanche 27\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-27T06:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html#752802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/27/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","datePublished":"2022-11-27T05:00:43+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/919/0/8376/4188/1342/671/60/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-11-27T06:27:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/0/0/8376/5584/1342/894/3/0/a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/28/19-12">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La plate-forme Barcelona per el Canvi n’aurait pas dû dépasser le plafond des dépenses autorisé ni facturer à des tiers une partie de ses dépenses, selon le Tribunal des comptes espagnol.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Vidéos Feuilles blanches et slogans contre le pouvoir : les images des manifestations en Chine                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : la toupie japonaise                   M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Manuel Valls           Le parti de Manuel Valls reçoit plus de 275 000 euros d’amende pour financement illicite de la campagne municipale de Barcelone      La plate-forme Barcelona per el Canvi n’aurait pas dû dépasser le plafond des dépenses autorisé ni facturer à des tiers une partie de ses dépenses, selon le Tribunal des comptes espagnol.       Le Monde     Publié hier à 20h02, mis à jour hier à 20h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Manuel Valls le jour de l’élection municipale à Barcelone, le 26 mai 2019.  LLUIS GENE / AFP                 Plus de 275 000 euros d’amende : c’est la sanction infligée par le Tribunal des comptes espagnol à la plate-forme de Manuel Valls pour les élections municipales de 2019 à Barcelone. Motifs : dépassement du plafond de dépenses autorisées (25 000 euros d’amende) et recours au financement d’une partie des dépenses par des tiers (250 000 euros). Facturer des dépenses à un tiers est interdit, en plus de dépasser les limites fixées par la loi.            La sanction contre la plate-forme, baptisée Barcelona per el Canvi (« Barcelone pour le changement »), est la plus élevée parmi celles qui touchent plusieurs partis politiques pour financements irréguliers, selon la liste du Tribunal des comptes, la vigie des finances publiques espagnoles.                 Selon le document, le candidat malheureux à la mairie de Barcelone n’a pas déposé de recours devant la Cour suprême. Du reste, le parti n’existe plus, il a été remplacé par une formation nommée Valents.            En mars 2021, le Tribunal des comptes a publié un rapport sur le financement des élections locales de 2019. Il y révèle qu’ont été détectées « des dépenses électorales non déclarées » pour un montant de près de 190 000 euros, dont 63 000 euros correspondent à des dépenses réalisées avant la convocation des élections. En conséquence, le parti a dépassé de 71 % la limite de dépenses fixées par la loi.            Echec aux législatives de 2022            En 2017, après sa défaite à la primaire de la gauche en vue de l’élection présidentielle et la victoire d’Emmanuel Macron, Manuel Valls avait été réélu député dans la 1re circonscription de l’Essonne, sous l’étiquette de la majorité présidentielle. L’ex-premier ministre socialiste avait quitté son poste en 2018 pour briguer la mairie de Barcelone, mais il avait échoué – 13 % des voix – et dû se contenter d’un poste de conseiller municipal… poste qu’il quitta pour revenir en France en août 2021, comme chroniqueur sur RMC et BFM-TV.                Aux législatives de juin, M. Valls a été le candidat déçu de la majorité présidentielle dans la 5e circonscription des Français de l’étranger. Son investiture avait fâché le député sortant, Stéphane Vojetta (La République en marche), qui s’était présenté en dissident de son parti. M. Vojetta a gagné l’élection face à Renaud Le Berre, le candidat de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, tandis que Manuel Valls a été éliminé au premier tour.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 29 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux olympiques, enjeux politiques  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/27/le-parti-de-manuel-valls-recoit-plus-de-275-000-euros-d-amende-pour-financement-illicite-de-la-campagne-municipale-de-barcelone_6151896_3210.html"},"headline":"Le parti de Manuel Valls re\u00e7oit plus de 275\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende pour financement illicite de la campagne municipale de Barcelone","dateCreated":"2022-11-27T20:02:45+01:00","datePublished":"2022-11-27T20:02:45+01:00","dateModified":"2022-11-27T20:17:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Manuel Valls"],"keywords":["International","Manuel Valls","Politique","Europe","Espagne"],"description":"La plate-forme Barcelona per el Canvi n\u2019aurait pas d\u00fb d\u00e9passer le plafond des d\u00e9penses autoris\u00e9 ni facturer \u00e0 des tiers une partie de ses d\u00e9penses, selon le Tribunal des comptes espagnol.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/05/26/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/4921246_5919548-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Manuel Valls","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/manuel-valls/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/28/19-13">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Alors que 90 % du patrimoine culturel subsaharien est éparpillé hors du continent, Paris s’est engagé, en 2017, à rendre possible, à l’horizon 2022, la restitution des pièces conservées en France à la suite des pillages coloniaux. Jusqu’à présent, très peu ont retrouvé leur terre d’origine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                          International       Géopolitique         Les défis posés par la restitution à l’Afrique des biens culturels pillés durant la colonisation   Par Francesca Fattori, Floriane Picard, Eric Dedier, Victor Simonnet et Cécile Hennion   Publié hier à 19h00, mis à jour à 10h55     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelAlors que 90 % du patrimoine culturel subsaharien est éparpillé hors du continent, Paris s’est engagé, en 2017, à rendre possible, à l’horizon 2022, la restitution des pièces conservées en France à la suite des pillages coloniaux. Jusqu’à présent, très peu ont retrouvé leur terre d’origine.                Lors de son discours prononcé face à un parterre d’étudiants de l’université de Ouagadougou, au Burkina Faso, le 28 novembre 2017, le président Emmanuel Macron avait suscité la surprise en souhaitant que, « d’ici à cinq ans, les conditions soient réunies pour des restitutions temporaires ou définitives du patrimoine africain en Afrique ». Dans cette optique, deux chercheurs – l’écrivain sénégalais Felwine Sarr, économiste et professeur à l’Université Gaston-Berger de Saint-Louis (Sénégal), et Bénédicte Savoy, historienne de l’art française à l’Université technique de Berlin – avaient été chargés de rédiger un rapport.          Remis fin 2018, au terme d’une vaste consultation d’experts et d’acteurs politiques en France et dans quatre pays d’Afrique francophone (Bénin, Sénégal, Mali, Cameroun), le « Rapport sur la restitution du patrimoine culturel africain. Vers une nouvelle éthique relationnelle » dresse un constat accablant. L’exergue, emprunté à une lettre de l’écrivain Michel Leiris à son épouse, datée de 1931, en donne la tonalité : « On pille des Nègres, sous prétexte d’apprendre aux gens à les connaître et les aimer, c’est-à-dire, en fin de compte, à former d’autres ethnographes, qui iront eux aussi les “aimer” et les piller. »          Premier constat, la quasi-totalité (de 90 % à 95 %, selon les estimations) du patrimoine matériel des pays d’Afrique situés au sud du Sahara se trouve hors du continent africain, rendue inaccessible à la jeunesse africaine au point qu’« elle en ignore souvent la richesse et la potentialité, si ce n’est l’existence même ».          S’appuyant notamment sur des inventaires paramétrés selon les besoins de la mission, destinée à saisir la qualité, la quantité et la provenance exacte des collections africaines des pièces conservées au Musée du quai Branly, à Paris, les chercheurs concluent que tous les biens culturels obtenus pendant la période coloniale – quelles que soient les conditions de ces acquisitions (butins de guerre, vols, missions scientifiques, efforts de christianisation de missionnaires catholiques ou protestants, etc.) – relèvent d’une spoliation en raison des rapports inégaux entre les parties, et préconisent leur restitution. Même après les indépendances, nombre de pièces intégrant les collections muséales proviennent des guerres de conquête et des périodes de domination, après avoir transité sur le marché de l’art ou dans les familles des officiers qui les avaient rapportées.          Ce rapport a suscité de vives critiques. Stéphane Martin, à l’époque président du Quai Branly, défend alors le concept d’« universalité » de l’art et dénonce « un cri de haine contre le concept même de musée, considéré comme une invention occidentale, comme un lieu quasi criminel dans lequel les objets sont plumés, déshabillés, où on leur retire leur magie ». Dans les milieux liés au marché de l’art et des musées français, beaucoup redoutent que la restitution d’œuvres africaines provoque un « appel d’air » qui viderait les collections hexagonales, et s’inquiètent des conditions de conservation d’objets fragiles par des Etats jugés instables et dont les moyens muséographiques seraient insuffisants.        Il vous reste 57.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/27/les-defis-poses-par-la-restitution-a-l-afrique-des-biens-culturels-pilles-durant-la-colonisation_6151888_3210.html"},"headline":"Les d\u00e9fis pos\u00e9s par la restitution \u00e0 l\u2019Afrique des biens culturels pill\u00e9s durant la colonisation","dateCreated":"2022-11-27T19:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-27T19:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-28T10:55:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["B\u00e9nin","Namibie","Burkina Faso","S\u00e9n\u00e9gal","Royaume-Uni","Belgique","Tchad","Le Monde Afrique","Ethiopie","C\u00f4te d'Ivoire","International","Congo-RDC","G\u00e9opolitique","Afrique du Sud","Cameroun","Nigeria","Mali","Europe","Culture","Allemagne"],"description":"Alors que 90\u00a0% du patrimoine culturel subsaharien est \u00e9parpill\u00e9 hors du continent, Paris s\u2019est engag\u00e9, en\u00a02017, \u00e0 rendre possible, \u00e0 l\u2019horizon 2022, la restitution des pi\u00e8ces conserv\u00e9es en France \u00e0 la suite des pillages coloniaux. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, tr\u00e8s peu ont retrouv\u00e9 leur terre d\u2019origine.","author":[{"@type":"Person","name":"Francesca Fattori"}
,{"@type":"Person","name":"Floriane Picard"}
,{"@type":"Person","name":"Eric Dedier"}
,{"@type":"Person","name":"Victor Simonnet"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Hennion"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/118/0/5568/2784/1342/671/60/0/cf130d7_1668765629880-000-323c32f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-14">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le match de la Coupe du monde au Qatar s’est soldé par une victoire des Marocains sur les Belges.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Belgique           A Bruxelles, des incidents violents avant même la fin de la rencontre Belgique-Maroc      Le match de la Coupe du monde au Qatar s’est soldé par une victoire des Marocains sur les Belges.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié hier à 18h03, mis à jour à 09h04    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des trottinettes électriques brûlées après la victoire du Maroc contre la Belgique, dimanche 27 novembre 2022 à Bruxelles.  NICOLAS MAETERLINCK / AFP                 Le match de la Coupe du monde 2022 opposant la Belgique au Maroc, qui s’est soldé par la victoire (2-0) des Lions de l’Atlas sur les Diables rouges, n’était pas encore terminé, dimanche 27 novembre vers 15 heures, lorsque des incidents violents ont éclaté dans le centre de Bruxelles. Sur l’un des principaux boulevards du centre de la capitale belge, une voiture a été retournée, incendiée et projetée sur d’autres véhicules, des trottinettes en libre-service ont été détruites, tout comme du mobilier urbain et une ambulance.            Des dizaines de jeunes parfois masqués, dont certains arborant le drapeau du Maroc, se sont rassemblés au début de la seconde période dans le quartier de la gare du Midi. Les rangs des manifestants ont rapidement gonflé et les esprits se sont échauffés au fil du match. Après des jets de pétard et de feux d’artifice, des casseurs entendaient visiblement se confronter aux policiers, appuyés par un canon à eau.                 Des parents et des éducateurs, dépités par le spectacle, tentaient en vain de calmer les esprits des adolescents. « Ils sont en train de tout gâcher », déplore Nordine, venu avec ses deux fils de Molenbeek pour suivre la rencontre à la télévision, dans un café des environs. Maryam, une mère de famille, écrase une larme : « Ce soir, la télé va de nouveau parler de ça, et pas de la belle victoire du Maroc, dont même les journalistes belges disent qu’elle est largement méritée. » Usman, un jeune Belgo-Marocain s’immisce dans la conversation pour affirmer que, lui, voulait « simplement manifester sa joie » mais que la police l’en a empêché, d’où sa colère et celle de ses amis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : Belgique-Maroc, « le match des frères et des sentiments »                   « Un journaliste a été blessé au visage par des feux d’artifice. C’est pour ces raisons qu’il a été décidé de procéder à une intervention de la police », affirmait de son côté Ilse Van de Keere, porte-parole de la zone de police Bruxelles-Capitale-Ixelles. D’autres journalistes ont été pris à partie et la RTBF a annoncé un dépôt de plainte après l’agression subie par une de ses équipes.            Des incidents ont aussi éclaté à Anvers et à Gand, où un car de police a été attaqué, près de Liège, où un commissariat a été caillassé, et dans d’autres quartiers de Bruxelles. Dans la capitale, une dizaine d’arrestations a été effectuée mais beaucoup d’autres devraient suivre après l’examen des images tournées sur place.            Les commerçants redoutaient des destructions                           Un supporteur marocain porte un drapeau du Maroc devant l’incendie d’un scooter électrique, le 27 novembre 2022 à Bruxelles.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP                 En novembre 2017 déjà, lors de la qualification du Maroc pour la Coupe du monde 2018 en Russie, à l’issue d’un match contre la Côte d’Ivoire, des scènes de liesse avaient dégénéré et 22 policiers avaient été blessés lors d’incidents violents. De nombreuses vitrines avaient été cassées et l’on avait assisté à des pillages et de véritables scènes d’émeute.                Les habitants et les commerçants du centre de la ville se souvenaient de ces troubles, rendus possibles par une présence policière insuffisante à l’époque. Cette fois, des renforts avaient été prévus et la police locale de Bruxelles travaillait en coordination avec la police fédérale. Les commerçants redoutaient notamment de nouvelles destructions alors que les Plaisirs d’hiver, le traditionnel marché de Noël situé pas loin des lieux des affrontements, venaient d’ouvrir.            Dimanche, Philippe Close, le bourgmestre (maire) de la ville, a rapidement condamné « avec la plus grande fermeté » les incidents, et assuré que la police, qui avait reçu l’ordre de procéder rapidement à des arrestations, interviendrait « fermement ». Il a déconseillé aux supporteurs des deux équipes de se rendre dans le centre de la ville.            Je condamne avec la plus grande fermeté les incidents de cet après-midi. La police est déjà intervenue fermement. J… https://t.co/NW9xm44psj— PhilippeClose (@Philippe Close)              En fin d’après-midi des policiers étaient postés en divers endroits alors que quelques heurts épars se produisaient toujours jusqu’aux environs de 19 heures. Dans une autre partie de la ville, quelques milliers de personnes défilaient contre les violences faites aux femmes. Notamment durant la Coupe du monde : de nombreuses manifestantes évoquaient une étude britannique publiée en 2014 établissant que les violences domestiques augmentent de 26 % lorsque joue l’équipe nationale ; de 36 % lorsqu’elle perd.                           Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classements, le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022Enquête : France-Qatar, une amitié pleine de ressourceAnalyse : Les raisons du malaiseEditorial : La Coupe du monde des excèsRécit : Une « Coupe des mondes » très politiqueReportage : Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voirPodcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeEnquête : Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice françaiseVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du QatarTribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »                              Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 29 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux olympiques, enjeux politiques  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/27/a-bruxelles-des-incidents-violents-avant-meme-la-fin-de-la-rencontre-belgique-maroc_6151883_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, des incidents violents avant m\u00eame la fin de la rencontre Belgique-Maroc","dateCreated":"2022-11-27T18:03:19+01:00","datePublished":"2022-11-27T18:03:19+01:00","dateModified":"2022-11-28T09:04:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Belgique","Le Monde Afrique","Maroc","International","Coupe du monde 2022","Football","Europe","Sport"],"description":"Le match de la Coupe du monde au Qatar s\u2019est sold\u00e9 par une victoire des Marocains sur les Belges.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/446/0/5350/2675/1342/671/60/0/21aa42e_5854734-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/28/19-15">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le pouvoir turc vise les forces du Parti des travailleurs du Kurdistan, qu’il accuse d’avoir perpétré l’attentat d’Istanbul le 13 novembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Vidéos Feuilles blanches et slogans contre le pouvoir : les images des manifestations en Chine                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : la toupie japonaise                   M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Turquie           Les Kurdes syriens manifestent contre les frappes aériennes de la Turquie      Le pouvoir turc vise les forces du Parti des travailleurs du Kurdistan, qu’il accuse d’avoir perpétré l’attentat d’Istanbul le 13 novembre.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h38, mis à jour hier à 22h39    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Manifestation de Kurdes syriens à Kamechliyé, le 27 novembre 2022.  DELIL SOULEIMAN / AFP                 Des milliers de Kurdes syriens ont manifesté dimanche 27 novembre à Kamechliyé, dans le nord-est de la Syrie, pour protester contre les récentes frappes aériennes turques visant cette région contrôlée par l’administration semi-autonome kurde.            Ankara mène depuis une semaine une opération aérienne baptisée « Griffe épée » contre les forces kurdes en Syrie et le Parti des travailleurs du Kurdistan, le PKK, en Irak, accusé par les autorités turques d’avoir perpétré l’attentat du 13 novembre à Istanbul, qui a fait six morts. Les forces kurdes ont nié toute implication.                 Après une accalmie de trois jours, la Turquie a mené de nouveaux raids aériens tôt dimanche contre des zones contrôlées par les Kurdes au nord d’Alep, selon l’Observatoire syrien des droits de l’homme (OSDH), basé au Royaume-Uni et qui dispose d’un vaste réseau de sources en Syrie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le président turc Erdogan menace de lancer une opération militaire terrestre dans le nord de la Syrie                   Cinq soldats syriens ont été tués par une frappe de drone turque dans un village près de la ville de Tall Rifaat, au nord d’Alep, a précisé l’OSDH, qui a fait état d’un échange de tirs d’artillerie entre les forces kurdes et les forces turques aidées des factions syriennes qui leur sont fidèles dans la région.            Depuis le 20 novembre, au moins 64 personnes ont été tuées dans les attaques turques, qui se sont principalement concentrées dans le nord-est de la Syrie : 35 combattants parmi les Forces démocratiques syriennes (majoritairement kurdes) et leurs alliés, 28 membres des forces du régime syrien, ainsi qu’un journaliste travaillant pour une agence de presse kurde, selon l’OSDH. La plupart d’entre eux sont tombés le premier jour des raids.            « Jusqu’à quand allons-nous mourir ? »            Dimanche, dans la ville de Kamechliyé, dans la région d’Hassaké, des milliers de manifestants ont dénoncé les attaques de la Turquie ainsi que les menaces d’une offensive terrestre qu’elle fait planer. Les protestataires ont brandi le drapeau kurde rouge, jaune et vert et des portraits d’Abdullah Öcalan, le chef historique du PKK, emprisonné en Turquie, lançant des slogans hostiles au président turc, Recep Tayyip Erdogan.                             Lire aussi :  Frappes de la Turquie contre les Kurdes : « Erdogan n’a l’aval ni des Russes ni des Américains »                   « La volonté du peuple kurde ne sera pas brisée (…), nous ne quitterons pas notre terre historique », a déclaré Siham Sleimane, une manifestante de 49 ans. « Nous sommes victimes d’une éradication, a dit un autre protestataire, Salah El-Dine Hamou, 55 ans. Jusqu’à quand allons-nous mourir pendant que le reste du monde nous regarde ? »                Appuyées par la coalition internationale menée par les Etats-Unis, les forces kurdes syriennes avaient été le fer de lance de la lutte contre l’organisation Etat islamique, chassée de ses fiefs en Syrie en 2019. Entre 2016 et 2019, la Turquie a mené trois opérations d’envergure dans le nord de la Syrie contre les milices et organisations kurdes. Ankara répète vouloir créer une « zone de sécurité » large de 30 kilomètres le long de sa frontière sud.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre à bas bruit de la Turquie contre le Kurdistan syrien                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 29 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux olympiques, enjeux politiques  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/27/les-kurdes-syriens-manifestent-contre-les-frappes-aeriennes-de-la-turquie_6151875_3210.html"},"headline":"Les Kurdes syriens manifestent contre les frappes a\u00e9riennes de la Turquie","dateCreated":"2022-11-27T17:38:27+01:00","datePublished":"2022-11-27T17:38:27+01:00","dateModified":"2022-11-27T22:39:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Turquie","Europe","Syrie"],"description":"Le pouvoir turc vise les forces du Parti des travailleurs du Kurdistan, qu\u2019il accuse d\u2019avoir perp\u00e9tr\u00e9 l\u2019attentat d\u2019Istanbul le 13\u00a0novembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/d87c1ee_5851819-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/28/19-16">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Sept personnes sont mortes et cinq restent portées disparues après un glissement de terrain, survenu samedi sur l’île située au large de Naples.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Italie           Italie : l’état d’urgence proclamé à Ischia après un glissement de terrain dévastateur      Sept personnes sont mortes et cinq restent portées disparues après un glissement de terrain, survenu samedi sur l’île située au large de Naples.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h42, mis à jour hier à 21h23    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des centaines de volontaires s’affairaient à nettoyer les rues de Casamicciola Terme, dimanche 27 novembre 2022.  ELIANO IMPERATO / AFP                 Le gouvernement italien a proclamé, dimanche 27 novembre, l’état d’urgence sur l’île d’Ischia, dans la baie de Naples, touchée la veille par un glissement de terrain. Celui-ci a fait sept morts tandis que cinq personnes restent disparues, selon le dernier bilan officiel communiqué par le préfet de Naples, Claudio Palomba.            Une enveloppe d’urgence de 2 millions d’euros a également été débloquée à l’issue d’une réunion extraordinaire du gouvernement, nécessaire pour proclamer l’état d’urgence, a précisé le ministre de la protection civile, Nello Musumeci.                 L’état d’urgence est souvent décrété dans la péninsule, à la suite de séismes, d’éruptions volcaniques ou de fortes intempéries, car il prévoit une procédure accélérée pour mobiliser des fonds et des moyens, dont ceux de la protection civile, pour des interventions urgentes ou la mise en place de structures d’accueil.            Casamicciola Terme, une station thermale de 8 000 habitants en hiver de l’île d’Ischia, avait subi en 2017 un tremblement de terre qui avait fait deux morts. Elle avait été complètement détruite par un tremblement de terre beaucoup plus puissant à la fin du XIXe siècle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’île italienne d’Ischia frappée par un glissement de terrain dévastateur                   Ballet de pelleteuses                           A Casamicciola Terme, sur l’île italienne d’Ischia, le 27 novembre 2022.  ELIANO IMPERATO / AFP                 Sur place, plus de deux cents membres de la protection civile et des forces de l’ordre cherchent encore une dizaine de disparus, tandis que des centaines de volontaires, de la boue jusqu’aux genoux, s’affairent à nettoyer les rues de la petite bourgade. Des restes de voitures et bus écrasés par la coulée de boue sont visibles un peu partout dans un ballet de pelleteuses qui tentent de libérer l’accès aux maisons, aux voitures et aux magasins.                « C’est une situation qui nous fait mal, ne serait-ce que pour les personnes disparues sous la montagne. Ici, c’est une île, et même si on ne se connaît pas vraiment tous, c’est presque ça, au moins de vue », a déclaré sur place à l’Agence France-Presse (AFP) Salvatore Lorini, un habitant d’Ischia, où il est né il y a quarante-cinq ans. « La montagne est descendue, il y a eu une dévastation de magasins, de voitures, d’hôtels et ça s’était déjà produit il y a neuf ans. Maintenant, je suis en train de nettoyer le magasin de ma belle-mère », a-t-il expliqué.            Ce glissement a été provoqué par l’absence d’entretien et de prévention, « car la nature est la nature, il y a eu le séisme, mais un peu de prévention » aurait peut-être sauvé des vies, selon M. Lorini, qui souhaiterait la mise en place d’un système semblable à celui des bouées avertissant de l’arrivée d’un tsunami, et permettant de dire quand la terre se déplace.            Constructions abusives            « Je dois être sincère, si je pouvais, je m’en irais de Casamicciola parce que désormais j’ai du mal à y vivre, même si ma maison n’a pas été touchée par le séisme ni par les inondations », affirme à l’AFP Iacono Maria, 64 ans, qui ajoute que les derniers événements lui avaient « brisé le cœur ».                « J’adresse mon soutien à la population de l’île d’Ischia touchée par une inondation. Je prie pour les victimes, pour ceux qui souffrent et pour tous ceux qui ont participé aux secours », a déclaré, pour sa part, le pape François après la prière de l’Angélus.            « A Ischia, l’urbanisation a touché tout le territoire et a été dévastatrice », a déclaré à l’agence de presse italienne AGI Tommaso Moramarco, directeur de l’Institut de recherche pour la protection géo-hydrologique.            « Quand l’île est entrée dans la période du tourisme de masse, la croissance des infrastructures a été exponentielle, étouffant tous les éléments naturels du territoire et couvrant tout de ciment », a dénoncé, lui aussi, le géologue Mario Tozzi dans les pages de La Stampa, rappelant l’existence de dizaines de milliers de constructions abusives à Ischia.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 29 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux olympiques, enjeux politiques  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/27/italie-l-etat-d-urgence-proclame-a-ischia-apres-un-glissement-de-terrain-devastateur_6151863_3210.html"},"headline":"Italie\u00a0: l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence proclam\u00e9 \u00e0 Ischia apr\u00e8s un glissement de terrain d\u00e9vastateur","dateCreated":"2022-11-27T14:42:41+01:00","datePublished":"2022-11-27T14:42:41+01:00","dateModified":"2022-11-27T21:23:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Italie","Europe"],"description":"Sept\u00a0personnes sont mortes et cinq restent port\u00e9es disparues apr\u00e8s un glissement de terrain, survenu samedi sur l\u2019\u00eele situ\u00e9e au large de Naples.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/414/0/4000/2000/1342/671/60/0/f6ffb1a_5851446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/28/19-17">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Spécialiste du cinéma russe, Joël Chapron s’inquiète, dans une tribune au « Monde », du renforcement de la censure exercée par le régime de Vladimir Poutine. De nombreuses œuvres risquent de rester invisibles pendant des années.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Vidéos Feuilles blanches et slogans contre le pouvoir : les images des manifestations en Chine                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : la toupie japonaise                   M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Cinéma         Cinéma : « En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s’allonger sans base juridique précise »   Tribune        Joël Chapron  Chercheur associé à l’université d’Avignon        Spécialiste du cinéma russe, Joël Chapron s’inquiète, dans une tribune au « Monde », du renforcement de la censure exercée par le régime de Vladimir Poutine. De nombreuses œuvres risquent de rester invisibles pendant des années.   Publié hier à 11h00, mis à jour hier à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Alors que le cinéma restait il y a encore peu de temps, avec Internet, le seul vecteur visuel d’une culture « alternative », la mainmise de l’Etat russe à tous les niveaux, du financement à la sortie des films, étouffe de plus en plus ce dernier espace de création. Si la production reste quantitativement importante, il n’est plus question de voir arriver sur les écrans des œuvres qui, selon le pouvoir, risqueraient de venir contredire la propagande qu’assènent sans relâche les chaînes de télévision.          Bien que la censure ait officiellement été abolie en 1993, quelques films ont, par le passé, été interdits : des œuvres russes, comme Russie 88 de Pavel Bardine (2009), faux documentaire sur les skinheads, ou La Fête d’Alexeï Krassovski (2019), sur un réveillon du Jour de l’an pendant le blocus de Leningrad ; ou étrangères, comme le film serbe Clip de Maja Milos (2012) et le français Benedetta de Paul Verhoeven (2021), pour des raisons de moralité, le britannique La Mort de Staline d’Armando Iannucci (2017), les américains Etat de guerre de Renny Harlin (2011) et Enfant 44 (2015) de Daniel Espinosa, en raison de relecture historique non conforme à l’idéologie dominante… pour n’en citer que quelques-uns.          Depuis le 24 février, le nombre de films qui n’accèdent plus aux écrans croît de manière exponentielle. Il semblerait qu’une cinquantaine de films tournés avant l’invasion et dont certains acteurs ont pris fait et cause contre la guerre aient rejoint une « liste noire » de films qui ne sortiront pas. C’est le cas du film de vampires de Viktor Guinzbourg Empire V, d’après le livre éponyme de Viktor Pelevine (non traduit en français), financé sur fonds privés, dont plusieurs centaines de copies devaient sortir le 31 mars, mais qui n’a toujours pas vu le jour ; la présence au générique du rappeur Oxxxymiron, qui interprète le rôle d’Anton Rubinstein dans La Femme de Tchaïkovski de Kirill Serebrennikov et s’est élevé contre la guerre, n’est pas étrangère à la situation.          « Disparition » de films déjà tournés          Il en va de même pour les films dans lesquels a tourné l’immense actrice Tchoulpan Khamatova avant de quitter le pays et qui ont rejoint la liste, laquelle contient également toutes les œuvres dont la thématique n’est plus dans l’air du temps : Le Juif de Dmitri Fiks (un Russe ayant collaboré avec les nazis se fait passer pour juif à la Libération), Eux d’Elena Khazanova (sur le harcèlement moral au sein de la famille)… Si les interdictions officielles sont encore très rares (le visa d’exploitation du documentaire La Famine d’Alexandre Arkhanguelski et Maxime Kournikov sur la famine organisée par Staline en 1932-1933 a été retiré la semaine dernière, car le film « diffuse des informations dont la propagation est interdite dans la Fédération de Russie »), la « disparition » de films déjà tournés et le report sine die de sorties sont aujourd’hui monnaie courante, tant au niveau officiel que chez les producteurs et distributeurs qui, craignant l’engrenage administratif et ses conséquences, avancent parfois des raisons techniques.        Il vous reste 49.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/27/cinema-en-russie-la-liste-des-films-interdits-ne-cesse-de-s-allonger-sans-base-juridique-precise_6151844_3232.html"},"headline":"Cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0En Russie, la liste des films interdits ne cesse de s\u2019allonger sans base juridique pr\u00e9cise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-27T11:00:13+01:00","datePublished":"2022-11-27T11:00:13+01:00","dateModified":"2022-11-27T11:00:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","International","D\u00e9bats","Tribunes","Russie","Europe","Culture"],"description":"Sp\u00e9cialiste du cin\u00e9ma russe, Jo\u00ebl Chapron s\u2019inqui\u00e8te, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, du renforcement de la censure exerc\u00e9e par le r\u00e9gime de Vladimir Poutine. De nombreuses \u0153uvres risquent de rester invisibles pendant des ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Jo\u00ebl Chapron","description":"Chercheur associ\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 d\u2019Avignon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/23/407/0/5000/2500/1342/671/60/0/71bc1e6_1669218693423-pns-6445422.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-18">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Dans une tribune au « Monde », les professeurs Shoshana Fine et Thomas Lindemann s’alarment des raisons juridiques avancées par les pays européens pour légitimer leur non-assistance aux migrants en détresse.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Vidéos Feuilles blanches et slogans contre le pouvoir : les images des manifestations en Chine                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : la toupie japonaise                   M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Immigration en Europe         Mort de migrants dans la Manche : « Les discours politiques européens se réfèrent aux lois pour justifier leur irresponsabilité »   Tribune        Shoshana Fine  Maîtresse de conférence en science politique          Thomas Lindemann  Professeur de science politique        Dans une tribune au « Monde », les professeurs Shoshana Fine et Thomas Lindemann s’alarment des raisons juridiques avancées par les pays européens pour légitimer leur non-assistance aux migrants en détresse.   Publié hier à 07h00, mis à jour hier à 07h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Dans son édition du 13 novembre 2022, Le Monde révélait que le personnel du centre régional opérationnel de surveillance et de sauvetage maritime (Cross) de Gris-Nez (Pas-de-Calais) n’avait pas porté assistance à des naufragés traversant la Manche, en novembre 2021 ; 27 d’entre eux avaient trouvé la mort. Cette non-assistance pourrait, de prime abord, être imputée à des personnels incompétents. Pourtant, à regarder de plus près leur argumentation, deux lignes de défense sont identifiables.          Dans la première, les secouristes se réfèrent aux lois internationales et européennes pour justifier leur irresponsabilité, en liant l’obligation de sauvetage au principe de souveraineté. La protection des frontières étatiques prévaut sur la protection des vies : « Alors que, à 3 h 30, un passager explique qu’il est littéralement “dans l’eau”, le Cross s’entête à lui rétorquer : “Oui, mais vous êtes dans les eaux anglaises”. » Cette référence à une responsabilité territorialisée est partagée par leurs homologues anglais : « Le temps qu’ils arrivent sur place, les vagues nous auraient menés dans les eaux territoriales françaises », par conséquent « ils ne sont pas venus », rapporte un survivant.          Une deuxième justification plus indirecte présente les naufragés comme responsables de leur situation. Ils ont choisi de rompre les lois en traversant « illégalement » la Manche : « Ah bah tu n’entends pas, tu ne seras pas sauvé. J’ai les pieds dans l’eau, bah… je ne t’ai pas demandé de partir. »          Délégation de compétences          Ces réponses sont omniprésentes dans les discours politiques européens qui se réfèrent de manière systématique aux lois pour justifier leur irresponsabilité, tout en gardant une posture morale. La référence à la protection des frontières est complétée par le principe de délégation. Depuis 2000, les Etats européens sous-traitent de manière grandissante la gestion migratoire à des acteurs privés et à des Etats non européens. Ce processus connu sous le nom d’externalisation est justifié par des arguments d’efficacité et d’humanitarisme. Il est affirmé qu’il s’avère risqué pour les migrants de traverser la Méditerranée ou la Manche, et que leur bien-être serait meilleur « chez eux » ou dans les pays voisins.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Morts de migrants dans la Manche : « Le nouvel accord franco-britannique, signé le 14 novembre, ne fait qu’entériner la logique sécuritaire »                 Cette délégation des compétences s’opère également à l’intérieur de l’Union européenne (UE), notamment à travers le règlement de Dublin (1997, 2003, 2013). L’UE oblige les demandeurs d’asile à enregistrer leur demande dans le premier pays européen où ils posent le pied – ce qui rend une petite minorité des Etats européens responsables de la grande majorité des demandes d’asile, notamment l’Italie et la Grèce. En réalité, cette politique déplace la responsabilité aux pays périphériques formant un cordon sanitaire.        Il vous reste 47.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/27/mort-de-migrants-dans-la-manche-les-discours-politiques-europeens-se-referent-aux-lois-pour-justifier-leur-irresponsabilite_6151826_3232.html"},"headline":"Mort de migrants dans la Manche\u00a0: \u00ab\u00a0Les discours politiques europ\u00e9ens se r\u00e9f\u00e8rent aux lois pour justifier leur irresponsabilit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-27T07:00:15+01:00","datePublished":"2022-11-27T07:00:15+01:00","dateModified":"2022-11-27T07:00:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Immigration en Europe"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Droits humains","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les professeurs Shoshana Fine et Thomas Lindemann s\u2019alarment des raisons juridiques avanc\u00e9es par les pays europ\u00e9ens pour l\u00e9gitimer leur non-assistance aux migrants en d\u00e9tresse.","author":[{"@type":"Person","name":"Shoshana Fine","description":"Ma\u00eetresse de conf\u00e9rence en science politique"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Lindemann","description":"Professeur de science politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/14/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/43bd8ca_0b36e778ad7443259ba97fe0e0883388-0-37be15b5052e40649d8198457545d51e.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-19">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Des frappes russes visent, depuis plus d’un mois, les infrastructures énergétiques de l’Ukraine, privant d’électricité, parfois d’eau et de chauffage, des millions d’Ukrainiens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Vidéos Feuilles blanches et slogans contre le pouvoir : les images des manifestations en Chine                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : la toupie japonaise                   M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine           En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d’électricité et de chauffage : « Bientôt viendra le froid, peut-être la neige. Que ferons-nous ? »      Des frappes russes visent, depuis plus d’un mois, les infrastructures énergétiques de l’Ukraine, privant d’électricité, parfois d’eau et de chauffage, des millions d’Ukrainiens.          Par Sandra Favier         Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 06h01    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une rue sans électricité dans le quarter de Podil, à Kiev, le 6 novembre 2022. Les coupures de courant se multiplient dans toute l'Ukraine, alors que le gouvernement s’active pour stabiliser le réseau énergétique et réparer le système avant l'hiver.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               A la fin du mois d’avril, Hanna, Natalya et Daryna nous avaient raconté comment la guerre avait bousculé leur quotidien en Ukraine. Tandis que, depuis plus d’un mois, la quasi-totalité du pays vit au rythme des coupures de courant électrique et de chauffage, voire d’eau dans certaines régions, conséquences des frappes russes contre les infrastructures énergétiques du pays, Le Monde a pris de leurs nouvelles.                           Récit :  Article réservé à nos abonnés  Quatre femmes en Ukraine racontent leur quotidien hors du Donbass : « On ne sait pas de quoi demain sera fait alors nous économisons »                 L’Organisation mondiale de la santé (OMS) a estimé, à la mi-novembre, que « cet hiver [serait] une question de survie » en Ukraine, alors que 40 % des infrastructures ont été endommagées ces dernières semaines. Dans une quinzaine de régions, des coupures ponctuelles d’électricité sont organisées pour ménager le système. Bien que le gaz, la principale source de chauffage, ne manque pas, les systèmes ukrainiens dépendent souvent d’une alimentation électrique, et le chauffage s’en trouve également touché. Depuis Kiev, Kherson, Kamianets-Podilsky et Lviv, cinq femmes nous racontent comment elles vivent sans électricité plusieurs heures par jour et leurs inquiétudes pour la suite de l’hiver.          « Je retrouve mes fils à faire leurs devoirs au milieu de la nuit », Hanna Rzhevska, à Kamianets-Podilsky          Hanna Rzhevska, 47 ans, institutrice dans une école privée, est originaire de Louhansk. Elle a fui la ville en 2014 et s’est installée à Mykolaïv, qu’elle a dû quitter à son tour en avril. C’est depuis son appartement de Kamianets-Podilsky que Hanna témoigne par visioconférence, un pull col roulé monté jusqu’au menton et un bonnet sur les oreilles.          « Nous nous tenons prêts en cas de coupures, avec des bougies et des allumettes partout ; une amie en Suède trouve cela romantique. Quand l’électricité est coupée alors que je suis au centre où j’aide à la fabrication de filets de camouflage pour les engins militaires, nous travaillons avec des lampes torches. Dans l’ensemble, nous avons adapté notre quotidien.          C’est plus compliqué pour les cours [de dernière année de primaire] que je donne en ligne : aujourd’hui, j’en ai annulé deux sur trois. Pour mes fils [Aleksey, 24 ans, et Anton, 17 ans], qui poursuivent leurs études à distance, ce n’est pas simple non plus. Quand nous n’avons pas de courant en soirée, ils vont se coucher tôt et je les trouve éveillés au milieu de la nuit, vers 2 heures ou 3 heures, à faire leurs devoirs quand l’électricité est revenue.          En prévision de l’hiver, j’ai fait quelques stocks d’eau en bouteille, de couvertures et de vêtements chauds, de batteries rechargeables et de nourriture. Je garde des aliments qui n’ont pas besoin d’être cuits ou chauffés au cas où nous n’aurions plus de gaz. J’espère que nous allons survivre, mais nous ne partirons pas. C’est l’Ukraine notre maison. »        Il vous reste 67.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/27/en-ukraine-cinq-femmes-racontent-leur-quotidien-avec-peu-d-electricite-et-de-chauffage-bientot-viendra-le-froid-peut-etre-la-neige-que-ferons-nous_6151820_3210.html"},"headline":"En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage\u00a0: \u00ab\u00a0Bient\u00f4t viendra le froid, peut-\u00eatre la neige. Que ferons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-27T06:00:45+01:00","datePublished":"2022-11-27T06:00:45+01:00","dateModified":"2022-11-27T06:01:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Des frappes russes visent, depuis plus d\u2019un mois, les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine, privant d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, parfois d\u2019eau et de chauffage, des millions d\u2019Ukrainiens.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandra Favier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/07/1070/673/4762/2381/1342/671/60/0/31d40c8_1667804809375-raf-008.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-20">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le Parlement espagnol a approuvé, en première lecture, la réforme du code pénal visant à supprimer le délit en vertu duquel ont été condamnés neuf dirigeants indépendantistes en 2019.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Espagne           En Espagne, les indépendantistes catalans obtiennent la suppression du délit de « sédition »      Le Parlement espagnol a approuvé, en première lecture, la réforme du code pénal visant à supprimer le délit en vertu duquel ont été condamnés neuf dirigeants indépendantistes en 2019.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 06h01    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des personnes tenant des drapeaux catalans pro-indépendance Estelada se rassemblent sur la Plaça Sant Jaume, à Barcelone, le 1er octobre 2022, au cinquième anniversaire du référendum d’autodétermination organisé par les séparatistes malgré son interdiction par les tribunaux.  JOSEP LAGO / AFP               Après les grâces accordées aux dirigeants indépendantistes en juin 2021, c’est un nouveau pas en faveur de l’apaisement en Catalogne. Dans la nuit du jeudi 24 au vendredi 25 novembre, à l’issue d’un débat houleux, les députés espagnols ont approuvé, en première lecture, la réforme du code pénal visant à supprimer le délit de « sédition ». C’est en vertu de ce chef d’accusation que neuf dirigeants indépendantistes ont été condamnés à des peines allant de neuf à treize ans de prison pour l’organisation du référendum interdit sur l’indépendance de la région autonome et de la tentative de sécession d’octobre 2017.          Proposée par le Parti socialiste ouvrier espagnol (PSOE) et la gauche radicale Unidas Podemos, qui composent la coalition gouvernementale dirigée par le socialiste Pedro Sanchez, la réforme pénale ouvre la porte à une réduction des peines d’inéligibilité prononcées en 2019 contre ces dirigeants. Elle pourrait aussi faciliter le retour en Espagne d’une partie des indépendantistes qui ont fui la justice espagnole en Belgique ou en Suisse. Mais elle n’empêcherait pas de juger l’ancien président du gouvernement catalan, Carles Puigdemont, également poursuivi pour malversation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pedro Sanchez gracie les leaders indépendantistes catalans et appelle à un « nouveau départ » entre l’Espagne et la région rebelle                 Ces dernières semaines, la présentation de cette proposition de loi a provoqué un vif débat en Espagne sur son sens et sa portée en cas de « récidive » des indépendantistes. Y compris au sein du PSOE, où les « barons » socialistes de Castille-la Manche et d’Aragon ont exprimé publiquement leurs réserves. Elle a, par ailleurs, abouti à la rupture des négociations entre le gouvernement et le Parti populaire (PP, droite) en vue de débloquer les nominations des principaux juges du pays, paralysées depuis plusieurs années.          Pour le PP, le gouvernement, qui n’a pas de majorité absolue au Parlement, « a cédé au chantage des indépendantistes » pour obtenir leur soutien au projet de loi de finances pour 2023, voté jeudi. Le parti d’extrême droite Vox est allé plus loin en qualifiant le gouvernement de « traître » et de « vendu aux séparatistes et ennemis de la nation ». Décidé à remobiliser ses troupes après son résultat médiocre aux élections andalouses de juin, il a appelé à une manifestation « contre le gouvernement de la trahison, de l’insécurité et de la ruine », dimanche à Madrid, et à des rassemblements devant toutes les mairies d’Espagne.          Les indépendantistes plus divisés que jamais          Conscient de l’impopularité de cette réforme hors de la Catalogne et défendant les vertus « du dialogue et de la réconciliation », le président du gouvernement, Pedro Sanchez, s’est voulu rassurant. « Face à toute tentative de violer l’ordre constitutionnel et l’intégrité territoriale, a-t-il assuré, l’Etat de droit va continuer à avoir des instruments pour se défendre. » La sédition n’en fera plus partie.        Il vous reste 50.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/27/en-espagne-les-independantistes-catalans-obtiennent-la-suppression-du-delit-de-sedition_6151819_3210.html"},"headline":"En Espagne, les ind\u00e9pendantistes catalans obtiennent la suppression du d\u00e9lit de \u00ab\u00a0s\u00e9dition\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-27T06:00:33+01:00","datePublished":"2022-11-27T06:00:33+01:00","dateModified":"2022-11-27T06:01:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Crise en Catalogne","Europe","Espagne"],"description":"Le Parlement espagnol a approuv\u00e9, en premi\u00e8re lecture, la r\u00e9forme du code p\u00e9nal visant \u00e0 supprimer le d\u00e9lit en vertu duquel ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s neuf dirigeants ind\u00e9pendantistes en\u00a02019.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/c769ce3_1669452380071-000-32kh3x9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  
