<FILE-date="2022/11/28/19">

<article-nb="2022/11/28/19-1">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ L’ex-chancelière allemande réfute une nouvelle fois une forme de complaisance envers la Russie et défend les accords de Minsk en 2014-2015 qui auraient donné du temps à l’Ukraine pour se préparer face à Moscou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Allemagne           Angela Merkel évoque son impuissance face à Vladimir Poutine en 2021      L’ex-chancelière allemande réfute une nouvelle fois une forme de complaisance envers la Russie et défend les accords de Minsk en 2014-2015 qui auraient donné du temps à l’Ukraine pour se préparer face à Moscou.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ex-chancellière allemande Angela Merkel lors de sa dernière visite au Kremlin (Russie) où elle avait rencontré Vladimir Poutine, le 20 août 2021.  POOL / VIA REUTERS               Toujours pas de mea culpa. Cinq mois après avoir affirmé qu’elle n’avait « pas d’excuses » à présenter pour sa politique vis-à-vis de la Russie, Angela Merkel persiste et signe. Dans un long portrait paru dans le Spiegel, samedi 26 novembre, l’ex-chancelière allemande répond une nouvelle fois à ceux qui l’accusent d’avoir été trop conciliante avec Moscou, au risque de mettre en péril la sécurité de l’Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Angela Merkel condamne « la guerre d’agression barbare menée par la Russie » sans faire de mea culpa                 A ses yeux, le reproche est infondé. Revenant sur sa dernière visite au Kremlin, en août 2021, Mme Merkel assure qu’à cette date elle ne pouvait plus faire grand-chose pour peser sur le cours des événements. A un mois des élections législatives allemandes et à trois mois de son départ de la chancellerie, elle était « politiquement finie ». Or « pour Poutine, explique-t-elle, il n’y a que le pouvoir qui compte ». Détail révélateur, selon elle : lors de cet ultime déplacement à Moscou, le président russe était flanqué de son ministre des affaires étrangères, Sergueï Lavrov. Une façon de lui signifier que le temps où elle avait droit à un tête-à-tête avec lui était révolu et qu’elle n’était plus l’interlocutrice privilégiée qu’elle avait été les quinze années précédentes.          Pour Mme Merkel, le problème ne relève donc pas d’une absence de volonté de sa part mais d’une forme d’impuissance. A la fin de son quatrième mandat, elle n’était plus en mesure, assure-t-elle, de convaincre Vladimir Poutine de participer au sommet européen qu’elle souhaitait organiser avec le président français Emmanuel Macron, à l’été 2021.          Refus de l’adhésion de l’Ukraine à l’OTAN          Dans son entretien au Spiegel, l’ancienne chancelière allemande revient également sur son refus d’ouvrir la voie à une adhésion de l’Ukraine à l’OTAN, en 2008, lors du sommet de Bucarest. Après l’attaque de Kiev par la Russie, en février, l’ancien secrétaire général de l’OTAN, Anders Fogh Rasmussen, a estimé que ce refus de l’Allemagne était une « erreur historique ». Pour Mme Merkel, l’entrée de l’Ukraine dans l’Alliance atlantique aurait constitué une provocation dangereuse pour la Russie. Et la décision aurait été difficile à faire accepter aux Allemands.          A ceux qui lui reprochent d’avoir, par ce refus, laissé libre cours aux velléités bellicistes de Vladimir Poutine, l’ancienne chancelière répond qu’ils ont tort. Après l’annexion de la Crimée puis le début de la guerre au Donbass, en 2014, « nous avons tout fait pour empêcher de nouvelles agressions russes contre l’Ukraine, en particulier grâce aux sanctions que nous avons imposées », assure-t-elle. Rétrospectivement, elle estime que ces sanctions, conjuguées avec les accords de Minsk, négociés en 2014 et 2015, « ont permis à l’Ukraine de se donner du temps pour se préparer à faire face à une agression russe dans de meilleures conditions ».        Il vous reste 39.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/28/angela-merkel-evoque-son-impuissance-face-a-vladimir-poutine-en-2021_6152024_3210.html"},"headline":"Angela Merkel \u00e9voque son impuissance face \u00e0 Vladimir Poutine en\u00a02021","dateCreated":"2022-11-28T18:30:06+01:00","datePublished":"2022-11-28T18:30:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"L\u2019ex-chanceli\u00e8re allemande r\u00e9fute une nouvelle fois une forme de complaisance envers la Russie et d\u00e9fend les accords de Minsk en\u00a02014-2015 qui auraient donn\u00e9 du temps \u00e0 l\u2019Ukraine pour se pr\u00e9parer face \u00e0 Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/0/0/7259/3629/1342/671/60/0/4d9e143_1669627133984-2021-08-20t160338z-770001693-rc229p9ro6tk-rtrmadp-3-russia-germany-putin-merkel.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-2">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le plan du président américain Joe Biden pour attirer les investissements nécessaires à la décarbonation fait peser une sérieuse menace sur l’industrie européenne, dans un monde où le rapport de force géopolitique prend le pas sur les échanges commerciaux régulés, explique dans sa chronique Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       États-Unis         « “America first” n’était pas qu’un slogan trumpiste, mais une stratégie assumée des Etats-Unis, quelle que soit l’administration au pouvoir »   Chronique            Stéphane Lauer        Le plan du président américain Joe Biden pour attirer les investissements nécessaires à la décarbonation fait peser une sérieuse menace sur l’industrie européenne, dans un monde où le rapport de force géopolitique prend le pas sur les échanges commerciaux régulés, explique dans sa chronique Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 18h15, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il y a quelques jours, Emmanuel Macron filait la métaphore devant les participants au Sommet de coopération économique pour l’Asie-Pacifique pour décrire l’affrontement stratégique entre la Chine et les Etats-Unis : « Nous sommes dans la jungle et il y a deux gros éléphants de plus en plus nerveux. S’ils (…) se font la guerre, ce sera un gros problème pour le reste de la jungle », appelant à « la coopération des autres animaux : les tigres, les singes… »          En fait, le « problème » est déjà là. Le pachyderme américain a commencé à se mouvoir sans prendre vraiment de précautions vis-à-vis du singe européen ni des tigres coréen ou japonais. Le plan de lutte contre l’inflation ou Inflation Reduction Act, dégainé par l’administration Biden au cours de l’été, fait peser une sérieuse menace sur l’économie des principaux alliés des Etats-Unis. Une fois de plus, l’Union européenne (UE) risque de n’avoir d’autre choix que de protester sans grande chance de se faire entendre ou de se laisser écraser sans broncher.          Ce gigantesque plan de 369 milliards de dollars (356 milliards d’euros) est une très bonne nouvelle pour la lutte contre le réchauffement climatique, mais une très mauvaise pour l’industrie européenne. Pour les deux tiers, il s’agit d’un énorme paquet de subventions et de crédits d’impôts dans le but d’attirer les investissements dans les éoliennes, les batteries électriques, l’hydrogène vert ou l’énergie solaire.          Marginalisation de l’industrie européenne          Que le deuxième émetteur de CO2 se donne enfin les moyens de lutter contre le changement climatique est louable. Les modalités pour y parvenir le sont beaucoup moins. Le gouvernement américain attribuera ces aides publiques en fonction du contenu fabriqué localement. Pendant ce temps, le marché européen, lui, reste grand ouvert aux exportations américaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Compétitivité : l’Europe peine à trouver une parade face au plan anti-inflation de Biden                 Dans la compétition acharnée qui s’annonce pour attirer les investissements nécessaires à la décarbonation, l’UE risque d’être le dindon de la farce. A cela s’ajoute un différentiel de compétitivité sur le plan énergétique et des taux d’intérêt élevés qui renchérissent le dollar et attirent les capitaux du monde entier. La marginalisation de l’industrie européenne est en marche.          Ces mécanismes discriminatoires d’aides publiques sont prohibés par l’Organisation du commerce (OMC). En toute connaissance de cause, les Etats-Unis portent un nouveau coup au multilatéralisme promu par une institution déjà fragilisée. Avec l’Inflation Reduction Act, les Européens ont la confirmation que « America first » n’était pas qu’un slogan trumpiste, mais une stratégie assumée, quelle que soit l’administration au pouvoir. Pour caricaturer, Biden, en matière de libre-échange, c’est Trump moins les insultes.        Il vous reste 55.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/28/america-first-n-etait-pas-qu-un-slogan-trumpiste-mais-une-strategie-assumee-des-etats-unis-quelle-que-soit-l-administration-au-pouvoir_6152022_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0\u201cAmerica first\u201d n\u2019\u00e9tait pas qu\u2019un slogan trumpiste, mais une strat\u00e9gie assum\u00e9e des Etats-Unis, quelle que soit l\u2019administration au pouvoir\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-28T18:15:04+01:00","datePublished":"2022-11-28T18:15:04+01:00","dateModified":"2022-11-28T18:15:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe"],"description":"Le plan du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden pour attirer les investissements n\u00e9cessaires \u00e0 la d\u00e9carbonation fait peser une s\u00e9rieuse menace sur l\u2019industrie europ\u00e9enne, dans un monde o\u00f9 le rapport de force g\u00e9opolitique prend le pas sur les \u00e9changes commerciaux r\u00e9gul\u00e9s, explique dans sa chronique St\u00e9phane Lauer, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Lauer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/18/691/0/3500/1750/1342/671/60/0/b56b3f2_fw1-usa-election-healthpolicy-0913-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-3">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Les journalistes Alexandra Jousset et Ksenia Bolchakova ont reçu le prix de l’audiovisuel, tandis que Victor Castanet a été distingué pour « Les Fossoyeurs », son livre-enquête sur le scandale Orpea.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Médias           Le prix Albert Londres de la presse écrite revient à Margaux Benn, journaliste au « Figaro »      Les journalistes Alexandra Jousset et Ksenia Bolchakova ont reçu le prix de l’audiovisuel, tandis que Victor Castanet a été distingué pour « Les Fossoyeurs », son livre-enquête sur le scandale Orpea.          Par Brice Laemle         Publié aujourd’hui à 18h03, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La journaliste du « Figaro », Margaux Benn, à Riga (Lettonie), le 28 novembre.  BENJAMIN GÉMINEL                 C’est de Riga, en Lettonie, que la journaliste Margaux Benn s’est vu remettre, lundi 28 novembre, le 84e prix Albert Londres de la presse écrite. La grand reporter franco-canadienne a été récompensée pour ses reportages sur la guerre en Ukraine publiés dans Le Figaro. Le jury, présidé par Hervé Brusini, a salué la « plume singulière » de la trentenaire, ainsi qu’un « renouvellement permanent de son art du récit ».            Après avoir raconté l’Afghanistan pendant quatre ans, Margaux Benn a découvert l’Ukraine en mars 2022, peu après l’invasion russe. Sans parler l’ukrainien, la journaliste est parvenue à restituer les émotions des jeunes Ukrainiens et des femmes partant au front, à mettre des mots sur l’horreur des corps massacrés jonchant les routes d’Irpin et de Boutcha ou encore à narrer la paralysie du port d’Odessa. « J’avais un regard complètement extérieur et frais, sans idée préétablie. J’avais tout à découvrir », explique-t-elle sobrement au Monde, encore marquée par la chute de Kaboul, prise par les Talibans en août 2021.            Enquête « coûteuse et périlleuse »            Le jury a également primé les journalistes Alexandra Jousset et Ksenia Bolchakova pour leur film Wagner, l’armée de l’ombre de Poutine. Diffusé sur France 5 et produit par Capa, leur documentaire fait le récit glaçant des actions des mercenaires russes sur plusieurs terrains de guerre, et qui ont notamment été repérés en 2022 au Mali ou en Ukraine. « Beaucoup de gens ont pris énormément de risques à nous parler et ont permis qu’on fasse ce documentaire », souligne Alexandra Jousset, jugeant que « c’est aussi leur prix ». Pour elle, son enquête, « coûteuse et périlleuse », ne pouvait être réalisée qu’avec France Télévisions. L’occasion de réaffirmer son soutien « pour un service public fort et indépendant », dans un contexte de suppression de la contribution audiovisuelle publique.                              Lire aussi   « Wagner, l’armée de l’ombre de Poutine », sur France 5 : un an d’enquête sur la trace des mercenaires russes                   Enfin, le journaliste indépendant Victor Castanet a été récompensé par le prix du livre pour son enquête Les Fossoyeurs (Fayard, 400 pages, 22,90 euros). Son investigation, publiée en janvier 2022, dénonçant maltraitances, négligences et obsession du profit chez Orpea – leader mondial des Ehpad et des cliniques –, a provoqué des perquisitions dans le cadre d’une enquête ouverte pour « maltraitance institutionnelle », un audit ou encore un plan visant à assainir les pratiques et les finances du groupe. « Ça montre que l’information peut bousculer les choses et avoir un impact positif sur la société », se réjouit Victor Castanet. Son livre, initialement tiré à 10 000 ouvrages, a été vendu à 170 000 exemplaires, et sortira, en janvier 2023, en poche. « Cette année, le journalisme a essayé d’être à la hauteur de l’histoire, tout en s’interrogeant sur les injustices de notre société », résume Hervé Brusini.                             Les extraits du livre « Les Fossoyeurs » :  Article réservé à nos abonnés  « Déjà, il y avait cette odeur de pisse terrible, dès l’entrée » : extraits des « Fossoyeurs », une enquête sur le business du grand âge                        Brice Laemle           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 29 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/28/le-prix-albert-londres-de-la-presse-ecrite-revient-a-margaux-benn-journaliste-au-figaro_6152020_3234.html"},"headline":"Le prix Albert Londres de la presse \u00e9crite revient \u00e0 Margaux Benn, journaliste au \u00ab\u00a0Figaro\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-28T18:03:51+01:00","datePublished":"2022-11-28T18:03:51+01:00","dateModified":"2022-11-28T18:51:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["International","M\u00e9dias","\u00c9conomie","Culture"],"description":"Les journalistes Alexandra Jousset et Ksenia Bolchakova ont re\u00e7u le prix de l\u2019audiovisuel, tandis que Victor Castanet a \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9 pour \u00ab\u00a0Les Fossoyeurs\u00a0\u00bb, son livre-enqu\u00eate sur le scandale Orpea.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/0/0/1843/921/1342/671/60/0/c0b2b84_1669653819631-resized-dsc7287.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/28/19-4">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ La mise au point de deux vaccins ouvre de nouvelles perspectives pour la prévention de cette maladie dont le continent reste la première victime.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Santé           Objectif zéro paludisme en Afrique : malgré des avancées majeures, un horizon encore lointain      La mise au point de deux vaccins ouvre de nouvelles perspectives pour la prévention de cette maladie dont le continent reste la première victime.          Par Sandrine Berthaud-Clair         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Vaccination contre le paludisme à Ndhiwa, dans l’ouest du Kenya, le 13 septembre 2019, lors du lancement du vaccin Mosquirix dans le pays.  BRIAN ONGORO / AFP                 Le développement de vaccins contre le paludisme peut-il permettre à l’Afrique d’éliminer la maladie d’ici à 2030 comme elle s’en est fixé l’objectif ? En août, l’Unicef a annoncé un contrat qualifié d’« historique » avec l’achat de 18 millions de doses du premier vaccin antipaludique, le Mosquirix (RTS, S/AS01), pour un montant de 177 millions de dollars (170 millions d’euros) afin d’accélérer la lutte contre cette maladie tropicale particulièrement fatale aux enfants.                 Au total, plus d’un million d’entre eux a déjà reçu une à quatre doses, a rapporté l’Organisation mondiale de la santé (OMS), qui le recommande officiellement, malgré une efficacité limitée à environ 30 % dans le temps. Les experts estiment que, déployé à grande échelle, Mosquirix pourrait épargner la vie de 40 000 à 80 000 enfants chaque année.            « Même s’il faut célébrer cette avancée majeure, ce vaccin n’est pas encore la solution miracle qu’on attend, explique la Congolaise Francine Ntoumi, épidémiologiste et coordinatrice du Réseau d’Afrique centrale sur la tuberculose, le VIH et le paludisme (Cantam). A cause de sa faible efficacité à long terme, les mères devront continuer à faire dormir leurs enfants sous une moustiquaire, de loin l’outil le plus efficace à ce jour. » Le RTS, S vient donc s’ajouter à l’arsenal de la lutte aux côtés de la moustiquaire imprégnée, des insecticides, des tests rapides et des médicaments.            96 % des décès en Afrique            Les espoirs se portent aussi sur un deuxième sérum en cours d’expérimentation, le R21/Matrix-M, conçu par l’université d’Oxford. Les premiers résultats de phase II, très prometteurs, publiés en septembre dans la revue Lancet Infectious Diseases, ont démontré une efficacité oscillant entre 70 % et 80 %. Alors que le vaccin est actuellement en phase III de test, l’institution britannique ambitionne déjà une production de masse dès 2023.                « Il reste encore beaucoup de chemin, prévient Didier Ménard, professeur de parasitologie à l’université de Strasbourg et directeur de l’unité génétique du paludisme et résistance de l’Institut Pasteur de Paris. Pour l’instant, il n’a été testé qu’au Burkina Faso, ce qui ne signifie pas qu’il sera efficace en RDC. Il y a beaucoup de souches différentes au sein de l’espèce des plasmodies. On n’a pas encore trouvé de vaccin universel pour toute l’Afrique. »                              Lire aussi   Qu’est-ce que le Mosquirix, vaccin antipaludique administré aux enfants au Malawi, au Ghana et au Kenya ?                   Il y a pourtant urgence. Car le continent porte quasiment à lui seul le fardeau du paludisme avec 98 % des cas dans le monde et 96 % des décès. En 2020, 241 millions de personnes ont été infectées et 627 000 personnes en sont mortes, dont 80 % d’enfants de moins de 5 ans, selon les derniers chiffres de l’OMS. Et après vingt ans de progrès, la lutte contre la contamination stagne et la mortalité a même connu un rebond de 12 % par rapport à 2019.            La faute au Covid-19 d’abord, qui a déstabilisé les systèmes de santé, ralentit la production de médicaments antipaludéens et capté une partie des moyens financiers dévolus jusque-là aux « grandes tueuses » que sont le VIH, la tuberculose et le paludisme.            Une espèce de moustique venu d’Asie            Mais d’autres raisons menacent les avancées réalisées jusqu’à présent. Comme la résistance aux insecticides développée par le moustique anophèle, hôte du parasite Plasmodium falciparum qu’il transmet à l’humain par piqûre. Celle du parasite lui-même aux antipaludéens à base d’artémisinine, molécule clé des traitements. Ou encore la mutation de l’antigène du parasite, pisté par les tests rapides, qui produit de nombreux faux négatifs. Un écueil de taille si l’on veut éviter de soigner à l’aveugle et de renforcer la résistance aux antimicrobiens.                La propagation depuis 2012, par l’est du continent d’une espèce de moustique (Anopheles stephensi) venu d’Asie, porteuse des deux souches de plasmodies les plus dangereuses pour l’organisme humain (falciparum et vivax) et déjà résistante à plusieurs classes d’insecticides, inquiète l’OMS et les chercheurs.                             Lire aussi :  Au Kenya, le vaccin contre le paludisme commence à faire ses preuves                   La pandémie de coronavirus a cependant eu l’effet inattendu de stimuler « le développement des laboratoires africains, leurs capacités de recherche et de diagnostic », positive Didier Ménard. Le dépistage des cas de paludisme a également connu une forte progression sur presque tout le continent, explique le rapport 2022 du Fonds mondial publié en septembre, et se situe désormais entre 73 % et 100 %.            Les populations ont aussi été sensibilisées à la notion de porteur asymptomatique. Car, comme pour le Covid-19, l’écrasante majorité des adultes a développé un certain degré d’immunité et ignore qu’elle véhicule le parasite. Une sensibilisation très utile pour l’avenir de la prévention, car « il va falloir s’attaquer à cet énorme réservoir de transmetteurs, analyse encore le scientifique. Cela peut passer par des stratégies de masse de traitement par médicament. L’acceptabilité des populations sera cruciale ».            De nouvelles pistes sont explorées            Reste que la grande priorité est de trouver le plus rapidement possible une alternative à l’artémisinine, actuellement la seule molécule disponible. Sur le front de la recherche justement, les scientifiques ne sont pas en reste. Une vingtaine de médicaments sont en cours de développement.                Et de nouvelles pistes sont explorées. La sérothérapie par exemple, qui consiste à injecter directement des anticorps monoclonaux juste au début de la saison de transmission. Une méthode testée au Mali et qui a révélé 88 % d’efficacité à six mois. Ou l’épigénétique, qui consiste à tuer les parasites dans le sang, y compris ceux résistants à l’artémisinine, en neutralisant le génome responsable de son adaptation lors de son passage dans le corps humain. Et encore la technologie de l’ARN messager appliquée à l’élaboration d’un futur vaccin.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En 2020, la lutte contre le paludisme a fortement reculé dans le monde                   Autant de chantiers nécessitant des moyens qui vont aller croissant. Alors que la septième conférence de reconstitution du Fonds mondial, qui finance près des deux tiers de la lutte contre le paludisme, s’était ouverte en février avec l’espoir de récolter 18 milliards de dollars, elle s’est conclue mi-novembre avec 15,7 milliards de dollars de promesses de dons. Une inflexion comparée à la précédente reconstitution du Fonds de 2019, qui avait dépassé l’objectif attendu de 14 milliards de dollars. Certes, les promesses de dons sont plus importantes, mais une partie de cette manne (4,4 milliards de dollars) avait été affectée en urgence à la riposte au Covid-19, dispositif que le Fonds mondial a prorogé jusqu’en 2025.            Au Nord comme au Sud, « les ressources d’argent ne sont pas illimitées et il faut sans cesse arbitrer pour qu’elles soient réparties sur les bonnes priorités », explique Pascal Ringwald, spécialiste du paludisme qui copréside depuis avril le programme de lutte des Nations unies. S’il y a toujours un déséquilibre dans les financements, qui se traduit dans la courbe d’incidence du paludisme, poursuit le responsable onusien, le continent pâtit aussi de nombreux conflits, de l’instabilité, de déplacements de populations considérables qui impactent durement les luttes contre les grandes maladies. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afrique, la lutte contre les « grandes tueuses » freinée par le Covid-19                   Côté financements, « on ne saura qu’en 2023 si on est vraiment sorti de la zone de turbulences, renchérit Francine Ntoumi, de Cantam. Il est toujours beaucoup plus rapide d’obtenir des crédits de recherches pour le Covid que pour les maladies tropicales. Mais on ne peut pas culpabiliser les bailleurs de fonds si nos Etats ne respectent pas leurs propres engagements à investir davantage dans la santé. Faisons mieux avec ce que l’on a déjà et l’on sauvera encore beaucoup de vies. »              Article réalisé dans le cadre d’un partenariat avec Africa Santé Expo, qui se déroulera du 1er au 3 décembre 2022 à Abidjan.                Cliquez ici pour retrouver le programme.                   Sandrine Berthaud-Clair           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 29 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux olympiques, enjeux politiques  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/28/objectif-zero-paludisme-en-afrique-malgre-des-avancees-majeures-un-horizon-encore-lointain_6152018_3212.html"},"headline":"Objectif z\u00e9ro paludisme en Afrique\u00a0: malgr\u00e9 des avanc\u00e9es majeures, un horizon encore lointain","dateCreated":"2022-11-28T18:00:15+01:00","datePublished":"2022-11-28T18:00:15+01:00","dateModified":"2022-11-28T18:00:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sant\u00e9"],"keywords":["Burkina Faso","Le Monde Afrique","International","Sant\u00e9","D\u00e9veloppement Afrique ","Mali"],"description":"La mise au point de deux vaccins ouvre de nouvelles perspectives pour la pr\u00e9vention de cette maladie dont le continent reste la premi\u00e8re victime.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Berthaud-Clair"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/101/0/1024/512/1342/671/60/0/1168d35_1669648622918-000-1k9564.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/28/19-5">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Ni les conservateurs ni les travaillistes ne sont prêts à une renégociation de l’accord de sortie de l’Union européenne, en dépit de ses effets négatifs avérés sur l’économie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Royaume-Uni           Avec la crise, le sentiment anti-Brexit progresse au Royaume-Uni      Ni les conservateurs ni les travaillistes ne sont prêts à une renégociation de l’accord de sortie de l’Union européenne, en dépit de ses effets négatifs avérés sur l’économie.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h44    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un manifestant tient un drapeau lors d’une marche appelant le Royaume-Uni à rejoindre l’Union européenne, à Londres, le 22 octobre 2022.  MAJA SMIEJKOWSKA / REUTERS               Après deux années d’omerta, le Brexit s’invite à nouveau au cœur du débat britannique. Les experts et les médias critiquent ouvertement ses effets négatifs sur l’économie du Royaume-Uni. L’opinion publique bouge aussi : sur le plateau de « Question Time », l’émission phare de la BBC ou au micro de la très populaire radio LBC, les auditeurs multiplient les critiques contre le divorce avec l’Union européenne (UE). Selon un sondage de l’institut YouGov publié le 17 novembre, 56 % des sondés estiment que le pays « a eu tort de quitter l’UE » le 31 décembre 2020.          Pour autant, prononcer le « B word » (le mot Brexit) reste tabou chez les conservateurs, même modérés. La direction du Parti travailliste reste aussi dans le déni, alors que, a priori, critiquer les tories promoteurs d’un Brexit « dur » aux allures d’erreur historique pourrait lui faire gagner des points. Keir Starmer, son chef de file, se contente de prôner une vague amélioration des termes de l’accord commercial post-Brexit conclu en 2020 entre l’ex-premier ministre britannique Boris Johnson et l’UE.          La présentation le 17 novembre par le gouvernement de Rishi Sunak d’un budget d’austérité pour tenter de restaurer la crédibilité financière du pays (après le catastrophique épisode du « minibudget » de Liz Truss) a délié les langues. A cette occasion, l’Office de responsabilité budgétaire a estimé que le niveau de vie des Britanniques allait s’effondrer de 7 % dans les deux prochaines années. Cet organe gouvernemental indépendant a précisé que le Brexit « a eu un impact négatif significatif » sur le commerce extérieur britannique, la baisse des échanges s’établissant à 15 % sur le long terme.          Economie à la peine          Ce constat avait été masqué par le ralentissement brutal des échanges dû à la pandémie. Le Brexit « dur » choisi par les conservateurs en 2019, accompagné d’une sortie du marché intérieur européen, implique l’apparition de barrières douanières avec l’UE, premier partenaire commercial du pays. Les prévisions de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) ont aussi accéléré la prise de conscience : en 2023, l’économie britannique sera la plus à la peine de toutes celles du G20 (à l’exception de la Russie).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : la potion amère du « budget d’automne »                 Face à cette avalanche de mauvaises nouvelles, la direction du CBI, le syndicat patronal britannique, a, par la voix de son patron, Tony Banker, appelé les responsables politiques « à mettre leurs divisions de côté » et à « améliorer » l’accord du Brexit. M. Banker a réclamé que le gouvernement facilite l’immigration contrôlée, à rebours de ce que prônent les brexiters, et qu’il renonce à la « Retained EU Law Bill », un projet de loi visant à supprimer du droit national des milliers de textes hérités du droit européen.        Il vous reste 54.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/28/avec-la-crise-le-sentiment-anti-brexit-progresse-au-royaume-uni_6152017_3210.html"},"headline":"Avec la crise, le sentiment anti-Brexit progresse au Royaume-Uni","dateCreated":"2022-11-28T18:00:13+01:00","datePublished":"2022-11-28T18:00:13+01:00","dateModified":"2022-11-28T18:44:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Brexit","Europe"],"description":"Ni les conservateurs ni les travaillistes ne sont pr\u00eats \u00e0 une ren\u00e9gociation de l\u2019accord de sortie de l\u2019Union europ\u00e9enne, en d\u00e9pit de ses effets n\u00e9gatifs av\u00e9r\u00e9s sur l\u2019\u00e9conomie.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/371/0/4454/2227/1342/671/60/0/a5898e8_1669616245693-2022-10-22t135104z-450921745-rc2d6x92xld5-rtrmadp-3-britain-eu-protests.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-6">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ FTX, Wirecard, Theranos… Dans sa chronique, le professeur en sciences de gestion Armand Hatchuel met en parallèle les effondrements soudains de plusieurs entreprises innovantes et les points communs entre ceux-ci.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Emploi       Management         Les faillites subites des stars de la tech   Chronique        Armand Hatchuel  Professeur à MinesParis, Université PSL        FTX, Wirecard, Theranos… Dans sa chronique, le professeur en sciences de gestion Armand Hatchuel met en parallèle les effondrements soudains de plusieurs entreprises innovantes et les points communs entre ceux-ci.   Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Entreprises. La faillite, le 11 novembre, de la plate-forme de cryptomonnaies FTX devrait entraîner de lourdes pertes chez ses nombreux clients et partenaires. Plusieurs plaintes sont déposées et le dirigeant chargé du redressement a dénoncé publiquement « les systèmes de contrôle et l’information financière de l’entreprise ». Or, Il y a deux ans, l’Allemagne aussi était secouée par l’effondrement de Wirecard, le leader du paiement en ligne.          Elizabeth Holmes, la dirigeante de Theranos, entreprise vedette de la Silicon Valley et des biotechnologies, a été condamnée il y a quelques jours pour fraude, après sa faillite en 2015.          Enfin, le XXIe siècle avait débuté avec le scandale Enron, en 2002. Or, on retrouve de nombreux traits communs dans l’histoire et la gouvernance de ces entreprises.          Elles ont toutes incarné un nouveau modèle d’affaires ou une innovation qui avait su capturer les évolutions technologiques de leur temps. Ainsi, FTX, Wirecard et Enron inventaient la digitalisation et la dérégulation de la finance et de l’énergie. Theranos promettait de révolutionner les analyses biologiques médicales et leur coût.          A la tête de ces pionniers, on trouvait des dirigeants loués pour leur charisme et leur créativité. Elizabeth Holmes pour Theranos et Samuel Bankman-Fried pour FTX ont moins de 30 ans quand leur entreprise atteint le sommet de sa renommée. Leur succès est si foudroyant qu’en quelques années ces firmes ont attiré des milliards de dollars, enrichi de façon extravagante leurs dirigeants et été encensées par experts et médias.          Dirigeant mythifié          Le mécanisme qui va conduire à leur chute subite et ruineuse se met en place aussi vite que leur ascension. Les causes en sont toujours multiples, mais la principale réside dans la formation d’un management entourant un dirigeant mythifié… qui le plus souvent décide seul. Avec le succès, l’habitude est prise d’afficher des résultats et des rémunérations exceptionnelles. Les autres personnels sont tenus dans l’ignorance des véritables données et leur travail est encadré dans des services et des filiales étanches.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Armand Hatchuel : « Les cabinets d’audit ont conforté les dirigeants de Carillion dans leur stratégie suicidaire »                 De l’extérieur, tout semble aller pour le mieux. Mais en interne, la capacité collective à corriger les erreurs, à structurer la croissance des activités et à innover s’étiole. Et comme la remise en question du dirigeant-héros semble impossible, l’entreprise s’enfonce dans une série d’échecs qu’il faut masquer ou compenser par des stratégies de plus en plus risquées jusqu’à… la fraude et l’escroquerie.          Enron et Wirecard masquent des pertes abyssales en jouant sur leurs multiples filiales. Theranos falsifie les résultats de ses technologies. FTX est accusé de comptes opaques et de conflits d’intérêts. Dans tous les cas, les auditeurs officiels ne lancent l’alerte que trop tard pour les parties prenantes de l’entreprise.        Il vous reste 17.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/11/28/les-faillites-subites-des-stars-de-la-tech_6152015_1698637.html"},"headline":"Les faillites subites des stars de la tech","dateCreated":"2022-11-28T18:00:07+01:00","datePublished":"2022-11-28T18:00:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Management"],"keywords":["Entreprises","International","D\u00e9bats","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie mondiale","High tech","\u00c9conomie","Emploi","Management"],"description":"FTX, Wirecard, Theranos\u2026 Dans sa chronique, le professeur en sciences de gestion Armand Hatchuel met en parall\u00e8le les effondrements soudains de plusieurs entreprises innovantes et les points communs entre ceux-ci.","author":[{"@type":"Person","name":"Armand Hatchuel","description":"Professeur \u00e0 MinesParis, Universit\u00e9 PSL"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/404/0/4455/2227/1342/671/60/0/284d037_5759505-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Management","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/management/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-7">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Alors que le gouvernement italien a enclenché dimanche l’état d’urgence sur l’île, au lendemain de la catastrophe, les recherches se poursuivent lundi. Quatre personnes sont encore portées disparues, ont fait savoir les autorités.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Italie           Italie : après un glissement de terrain dévastateur sur l’île d’Ischia, le bilan réhaussé à huit morts      Alors que le gouvernement italien a enclenché dimanche l’état d’urgence sur l’île, au lendemain de la catastrophe, les recherches se poursuivent lundi. Quatre personnes sont encore portées disparues, ont fait savoir les autorités.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h51, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des sauveteurs poursuivent les recherches dans les décombres à Casamicciola Terme, dans le nord d’Ischia, lundi 28 novembre 2022, après le glissement de terrain dévastateur qui a touché l’île italienne samedi.  SALVATORE LAPORTA / AP                 Le bilan s’alourdit. Le glissement de terrain survenu samedi 26 novembre sur la petite île italienne d’Ischia, à la suite de fortes pluies, a fait au moins huit morts, selon un nouveau bilan publié lundi par les autorités. Quatre personnes restent encore portées disparues, a par ailleurs fait savoir la préfecture de Naples (sud), dont dépend Casamicciola Terme, station thermale de 8 000 habitants de cette île située dans la baie de Naples.            Le gouvernement italien a décidé d’enclencher dimanche l’état d’urgence sur l’île, un statut qui prévoit une procédure accélérée pour mobiliser des fonds et des moyens, dont ceux de la protection civile, pour des interventions urgentes ou la mise en place de structures d’accueil.                 En vingt-quatre heures, plus de 650 secouristes ont été acheminés sur l’île pour participer aux opérations de recherche et de secours. Le glissement de terrain a également fait cinq blessés et mis à la rue 230 habitants de l’île après avoir ravagé sur son passage une trentaine d’habitations.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’île italienne d’Ischia frappée par un glissement de terrain dévastateur                   « Le versant nord de l’île encore à risque »            Le désastre a été provoqué samedi par la conjonction de plusieurs facteurs : le déboisement, le développement immobilier à outrance ainsi que le manque d’entretien et de prévention. Selon un géologue cité lundi par le quotidien Il Corriere della Sera, la situation reste dangereuse à Ischia : « Une bonne partie du versant nord de l’île et en particulier Casamicciola Terme, après l’éboulement d’il y a deux jours, sont encore à risque », a mis en garde Aniello Di Iorio à l’issue d’une inspection sur place.            Le quotidien cite également l’ancien maire de Casamicciola Terme, Giuseppe Conte, qui affirme avoir alerté plusieurs administrations sur le risque de glissement de terrain quatre jours avant la tragédie. « J’avais écrit au préfet de Naples, à la protection civile de Naples (…). Personne ne m’a répondu », a-t-il déploré.                Le président du Conseil national de l’ordre des architectes, Francesco Miceli, a pour sa part dénoncé « une tragédie annoncée » : « Il ne s’agit pas d’un cas isolé, les zones à risque sont nombreuses et concernent de nombreuses régions de notre pays, c’est pour cela qu’il faut rapidement définir des stratégies de contrôle du territoire plus incisives, des programmes concrets d’intervention et débloquer les ressources adéquates. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 29 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux olympiques, enjeux politiques  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/28/italie-apres-un-glissement-de-terrain-devastateur-sur-l-ile-d-ischia-le-bilan-rehausse-a-huit-morts_6152014_3210.html"},"headline":"Italie\u00a0: apr\u00e8s un glissement de terrain d\u00e9vastateur sur l\u2019\u00eele d\u2019Ischia, le bilan r\u00e9hauss\u00e9 \u00e0 huit morts","dateCreated":"2022-11-28T17:51:48+01:00","datePublished":"2022-11-28T17:51:48+01:00","dateModified":"2022-11-28T18:01:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Climat","Plan\u00e8te","Italie","Europe"],"description":"Alors que le gouvernement italien a enclench\u00e9 dimanche l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sur l\u2019\u00eele, au lendemain de la catastrophe, les recherches se poursuivent lundi. Quatre personnes sont encore port\u00e9es disparues, ont fait savoir les autorit\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/433/0/5189/2594/1342/671/60/0/1eefd2e_e5d0eb074c9d4428a927f6962e6c953e-0-685beea8850e41c08a62177e2a6f9b5f.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/28/19-8">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le secrétaire général de l’Alliance atlantique a dit que Vladimir Poutine « essaie d’utiliser l’hiver comme une arme de guerre contre l’Ukraine ». Les autorités ukrainiennes ont fait des déclarations similaires, alors le pays subit un déficit d’électricité dans 27 % des foyers.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : à son tour, l’OTAN prévient que « de nouvelles attaques » vont bientôt avoir lieu Le secrétaire général de l’Alliance atlantique a dit que Vladimir Poutine « essaie d’utiliser l’hiver comme une arme de guerre contre l’Ukraine ». Les autorités ukrainiennes ont fait des déclarations similaires, alors le pays subit un déficit d’électricité dans 27 % des foyers.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:10   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir en ce 278ᵉ jour de guerre en Ukraine         A Kherson, l’électricité aurait été partiellement restaurée selon le gouverneur de la région, Iaroslav Ianouchevytch, qui s’est exprimé auprès de Kyiv Independent. Au total 17 % des foyers seraient désormais de nouveau raccordés au réseau. C’est la première fois que l’alimentation électrique est rétablie à Kherson depuis la libération de la ville, le 11 novembre 2022.        La Russie pourrait se préparer à quitter la centrale nucléaire de Zaporijia, estime le directeur d’Energoatom, Petro Kotine. Il a déclaré à la télévision nationale, dimanche 27 novembre, qu’il y avait des signes signifiant que les forces russes pourraient se préparer à quitter la centrale nucléaire de Zaporijia, rapporte Reuters.        Plusieurs morts et blessés ont été répertoriés, dimanche, par les administrations militaires régionales pour la journée de samedi : trois personnes ont été blessées et un homme est mort à la suite de l’explosion d’une mine dans l’oblast de Kharkiv ; cinq civils sont morts et quatre personnes ont été blessées dans l’oblast de Donetsk ; une personne est morte et treize autres ont été blessées dans l’oblast de Dnipro ; une personne est morte et deux autres ont été blessées dans l’oblast de Kherson.        Une percée russe dans le centre de l’oblast de Donetsk « est peu probable », a déclaré le ministère de la défense britannique dans son point quotidien dimanche.        Le think tank américain Institute for the Study of War révèle que la Russie organise des déplacements d’enfants vers son territoire « sous couvert de programmes de réadaptation médicale et de programmes d’adoption ».        Volodymyr Zelensky a annoncé le lancement d’un programme baptisé « Grain d’Ukraine » pour subventionner les exportations de céréales vers les pays pauvres. « Nous prévoyons d’envoyer au moins soixante navires des ports ukrainiens vers les pays les plus touchés par la crise alimentaire et qui ont besoin d’une aide urgente », a expliqué le président ukrainien, qui a révélé avoir récolté 150 millions de dollars (144 millions d’euros environ) grâce à l’aide de plus de vingt pays, dont la France.                  Tout le live                18:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un « point d’invincibilité » à Boutcha              Dans une tente abritant un « point d’invincibilité » à Boutcha, le 28 novembre 2022. EVGENIY MALOLETKA / AP                 Le lieu propose des ordinateurs qui permet aux habitants de se connecter à Internet. EVGENIY MALOLETKA / AP                 Un secouriste prépare du thé pour les enfants dans la tente chauffée. EVGENIY MALOLETKA / AP                               18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Banque européenne d’investissement contribuera à la modernisation du métro de Kiev        La Banque européenne d’investissement (BEI) et les autorités de Kiev ont signé, lundi à Bruxelles, un protocole d’accord en vue de l’investissement de quelque 950 millions d’euros dans le réseau de métro de la capitale ukrainienne, qui, avant la guerre, était fortement tributaire d’équipements et de pièces de rechange russes.          Jusqu’à 80 % des voitures du métro de Kiev sont de fabrication russe et plus de la moitié d’entre elles ont besoin d’être modernisées ou remplacées, a expliqué la BEI dans un communiqué, estimant que ces travaux coûteraient environ 450 millions d’euros. Les deux parties sont également convenues de la nécessité d’étendre le métro de la capitale ukrainienne, dont les tunnels sont utilisés par les habitants comme abris anti-bombes depuis le début de la guerre en février, ce qui coûterait 500 millions d’euros supplémentaires.                    18:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La ville de Mykolaïv perd à nouveau son approvisionnement en eau        La capitale administrative de l’oblast du même nom, dans le sud de l’Ukraine, a subi une nouvelle attaque de son site d’approvisionnement en eau, a annoncé son maire, Oleksandr Senkevich, lundi sur Telegram. « Dès que la situation sécuritaire le permettra, nous restaurerons rapidement la station de pompage et rendrons l’eau potable à la ville de Mykolaïv », a déclaré le maire.          Le gouverneur de la région, Vitali Kim, a, lui, déclaré sur Telegram que « le couvre-feu dans toute la région de Mykolaïv, à l’exception des territoires désoccupés », sera établi « de minuit à 5 heures à partir du 1er décembre ». « Seront également levées toutes les interdictions sur la vente de boissons alcoolisées, sauf pour les militaires et les services spéciaux », a-t-il ajouté.                              17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous devons nous préparer à de nouvelles attaques contre l’Ukraine », a averti le secrétaire général de l’OTAN        Le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) a affirmé que le président russe, Vladimir Poutine, « essaie d’utiliser l’hiver comme une arme de guerre contre l’Ukraine ». « Nous devons être préparés à de nouvelles attaques », a expliqué Jens Stoltenberg, à l’issue d’une rencontre avec le président roumain, Klaus Iohannis, lundi, à Bucarest.          M. Stoltenberg a souligné l’importance d’investir dans la défense « alors que nous sommes confrontés à notre plus grande crise de sécurité depuis une génération ».                    17:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Des coupures d’urgence sont toujours en vigueur sur tout le territoire », a précisé l’opérateur énergétique public ukrainien        L’Ukraine fait encore face lundi à un déficit d’électricité pour 27 % des foyers, expliqué Ukrenergo sur Telegram. « Des coupures d’urgence sont toujours en vigueur sur tout le territoire », a souligné l’opérateur énergétique public ukrainien. La région de Kiev est à 40 % privée de courant, a précisé son gouverneur, Oleksii Kuleba, sur Telegram.                    17:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les administrations ukrainienne et prorusse ont répertorié plusieurs tués et blessés ces dernières vingt-quatre heures        Selon le bilan quotidien de la présidence ukrainienne publié sur Telegram lundi, quatre civils ont été tués et onze blessés ces dernières vingt-quatre heures dans le pays. A Nova Kakhovka, ville sous occupation russe près de Kherson, un civil a été tué et un autre blessé dans un bombardement ukrainien dans la nuit de dimanche à lundi, a par ailleurs précisé l’administration prorusse.                    17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Madrid, le musée Thyssen-Bornemisza expose des tableaux ukrainiens mis à l’abri des bombes        Quelque soixante-dix œuvres d’art ont été sorties d’Ukraine pour être exposées au Musée Thyssen-Bornemisza de Madrid, où elles sont à l’abri d’une guerre destructrice pour le patrimoine culturel ukrainien. Ces tableaux, dont la plupart n’avaient jamais quitté le pays, sont rassemblés grâce à l’exposition « Dans l’œil du cyclone. Avant-garde en Ukraine, 1900-1930 », qui ira ensuite au Musée Ludwig de Cologne, en Allemagne.          L’exposition donne une « vision de ce que la Russie essaye de détruire avec la guerre » et montrera « combien l’Ukraine est liée à l’Europe », a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vidéo diffusée lundi lors de la présentation de l’exposition à la presse à Madrid. Ces tableaux – qui vont de l’art figuratif au réalisme socialiste en passant par le cubisme et le constructivisme et ont été peints par des artistes comme Oleksandr Bohomazov, Vasyl Yermolov ou Anatol Petrytsky – ont été évacués de Kiev le 15 novembre, une opération délicate, qui a été préparée durant des semaines.                                        16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les violences sexuelles font partie de « l’arsenal » russe, estime la première dame d’Ukraine        La première dame d’Ukraine a affirmé, lundi, que « violences et crimes sexuels » faisaient partie de « l’arsenal » russe pour « humilier les Ukrainiens ». La Russie a recours à la violence sexuelle « systématiquement et ouvertement », a précisé Olena Zelenska sur Instagram.          « La communauté internationale doit faire tout ce qui est en son pouvoir pour traduire la Russie en justice pour ses crimes », a-t-elle plaidé, pressant pour une « réponse globale » lors d’une conférence organisée à Londres contre les violences sexuelles pendant les conflits.          « En ce moment, le bureau du procureur enquête sur plus de 100 » cas de crimes sexuels présumés, a affirmé la première dame, rappelant que le premier cas qui a donné lieu à des poursuites était celui d’une femme violée par des soldats qui venaient de tuer son mari. Le gouvernement a lancé une cellule de soutien psychologique pour aider les victimes de la guerre, a précisé Mme Zelenska.                    16:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine affirme que 329 enfants sont portés disparus        Le bureau du procureur général d’Ukraine a déclaré, lundi sur Telegram, qu’actuellement 329 enfants sont considérés comme disparus en Ukraine, tandis que 12 034 ont été déportés vers la Russie. Il a précisé que 440 enfants ont été tués, et 851 blessés.                    16:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les ministres des affaires étrangères des pays baltes et nordiques en visite à Kiev        Le premier ministre ukrainien a annoncé avoir reçu pour une visite de soutien lundi à Kiev les ministres des affaires étrangères des pays baltes et nordiques, dont la Suède et la Finlande, qui ambitionnent de rejoindre l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN).          Denys Chmyhal a précisé sur Twitter :           Nous avons discuté du durcissement des sanctions [envers Moscou], de la reconstruction des infrastructures énergétiques et du soutien financier [à l’Ukraine].                                         15:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Report des discussions entre les Etats-Unis et la Russie sur le désarmement nucléaire        Les discussions entre les Etats-Unis et la Russie sur le désarmement nucléaire qui devaient avoir lieu cette semaine ont été reportées, ont annoncé aujourd’hui le ministère des affaires étrangères russe et l’ambassade américaine à Moscou.          Des représentants des deux grandes puissances devaient se retrouver à partir de mardi et jusqu’au 6 décembre au Caire, pour débattre de la reprise des inspections prévues par le cadre du traité de désarmement New Start, suspendues en mars 2020 en raison de la pandémie de Covid-19 et qui n’ont pas repris depuis.          « La session initialement prévue de la commission consultative bilatérale dans le cadre du traité USA-Russie New Start au Caire (du 29 novembre au 6 décembre) n’aura pas lieu à ces dates », a déclaré le ministère russe. « L’événement est reporté. » La diplomatie russe ne donne aucune explication à ce report. De son côté, l’ambassade américaine, citée par le quotidien russe Kommersant, explique que la décision a été prise par la Russie.          Le vice-ministre des affaires étrangères russe Sergueï Riabkov avait laissé entendre qu’il était peu probable que ces pourparlers aboutissent à des avancées marquantes, mais leur tenue aurait au moins illustré la volonté des deux parties de maintenir un dialogue malgré la guerre en Ukraine, qui a conduit à une tension entre Washington et Moscou sans précédent depuis la fin de la guerre froide.                    15:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un inventaire du matériel occidental livré à l’Ukraine détruit par les Russes        Depuis le début de l’invasion russe, le site Oryx dresse non seulement un inventaire des pertes matérielles russes en Ukraine, sur la base de photos ou vidéos recueillies sur le champ de bataille, mais aussi une liste du matériel livré par les alliés de l’Ukraine qui a été détruit.                              15:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La guerre en Ukraine accroît la menace d’utilisation d’armes chimiques, estime le chef de l’OIAC        L’invasion de l’Ukraine par la Russie a accru la menace d’utilisation d’armes de destruction massive, y compris de munitions chimiques, a déclaré lundi le directeur général de l’organisme mondial de surveillance des armes toxiques. L’Organisation pour l’interdiction des armes chimiques (OIAC) continue de suivre de près la situation en Ukraine, a déclaré Fernando Arias, lors de la réunion annuelle au siège de l’organisation, à La Haye, aux Pays-Bas.          « Cela a exacerbé les tensions existantes à un point où l’unité de la communauté internationale sur les défis mondiaux communs liés à la sécurité et à la paix internationales ne peut être présumée », a-t-il ajouté. Les organismes internationaux de désarmement comme l’OIAC, prix Nobel de la paix en 2013, « sont désormais devenus des lieux de confrontation et de désaccord », a déploré M. Arias.                              15:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de 16 000 missiles tirés sur l’Ukraine en neuf mois de guerre        Oleksii Reznikov, le ministre de la défense ukrainien, écrit aujourd’hui sur Twitter que la Russie a tiré « plus de 16 000 missiles contre l’Ukraine », ajoutant que « 97 % des cibles sont des civils ». Le chiffre avancé par le ministre est invérifiable.                                        15:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou convoque l’ambassadeur norvégien après l’arrestation de Russes        L’ambassadeur norvégien à Moscou a été convoqué lundi au ministère des affaires étrangères russe en signe de protestation après l’arrestation de plusieurs Russes en Norvège, accusés d’avoir fait voler des drones. Robert Kvile s’est vu signifier le caractère « inacceptable » de ces arrestations, que Moscou a dénoncé comme « politiquement motivées » et n’ayant « rien à voir avec les principes d’une justice équitable et impartiale », a précisé le ministère russe dans un communiqué. Moscou a appelé les autorités norvégiennes à « mettre fin à ces actions russophobes et à la persécution des citoyens russes sur la base de leur nationalité ».          Près d’une dizaine de Russes ont été arrêtés en Norvège ces dernières semaines pour avoir fait voler des drones ou photographié des sites sensibles. L’un d’entre eux, un citoyen russe qui avait quitté la Russie pour échapper à la mobilisation dans l’armée, a été condamné mercredi à quatre-vingt-dix jours de prison ferme pour avoir fait voler un drone « à plusieurs reprises » dans le sud du pays. Même s’il n’a photographié et filmé que des paysages, la justice norvégienne a estimé qu’il avait enfreint l’interdiction de survol du territoire que la Norvège, comme plusieurs autres pays occidentaux, a prise à l’égard des Russes à la suite de l’offensive de Moscou en Ukraine.                    14:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Union européenne va sanctionner le contournement des sanctions adoptées contre la Russie        L’Union européenne s’est donné lundi la capacité de sanctionner le contournement des mesures restrictives adoptées contre la Russie afin de garantir leur mise en œuvre, a annoncé la présidence tchèque du Conseil de l’UE. Les gouvernements européens ont adopté « à l’unanimité » la décision de considérer comme « un crime » la violation des sanctions européennes, a précisé le communiqué de la présidence. Concrètement, cette décision va permettre de sanctionner les ressortissants ou les entités de pays tiers coupables de contourner les sanctions adoptées par l’UE contre la Russie.          Commentant cette décision, le ministre de la justice tchèque, Pavel Blazek, a expliqué :           L’UE a répondu avec détermination à la guerre non provoquée et injustifiée de la Russie contre l’Ukraine. Elle a adopté un nombre sans précédent de sanctions pour cibler l’économie de la Russie et contrecarrer sa capacité à poursuivre cette agression. Pour réussir, leur mise en œuvre nécessite un effort conjoint, et la décision d’aujourd’hui est un outil essentiel pour garantir que toute tentative de contournement de ces mesures sera stoppée.                     14:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington préoccupé par le sort des prisonniers américains en Russie        Dans un entretien accordé à l’agence RIA Novosti, Elizabeth Rood, chargée d’affaires des Etats-Unis en Russie, évoque le sort des prisonniers américains en Russie. « Les Etats-Unis continuent de discuter avec les autorités russes par des canaux spéciaux de la question de la libération de Brittney Griner et de Paul Whelan ». Elle ajoute que « la priorité absolue de l’ambassade des Etats-Unis est d’assurer le bien-être des citoyens américains qui sont [dans le pays]. Et la situation ne se limite pas aux noms de ceux qui sont mentionnés dans les gros titres des médias – un certain nombre de citoyens américains sont détenus dans les prisons russes ». Ella ajoute : « Nous avons fait une proposition sérieuse qui reflète notre intention d’agir pour libérer les prisonniers américains. Nous n’avons pas vu de réponse sérieuse du côté russe à notre proposition. »                    14:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs navires de guerre russes repérés en mer Noire, en mer d’Azov et en mer Méditerranée        Natalia Houmeniouk, la porte-parole du commandement sud de l’armée ukrainienne, affirme que les Russes positionnent des navires en mer Noire en préparation d’une nouvelle attaque. Elle évoque la présence d’un croiseur « lance-missiles qui embarque huit missiles de type Kalibr. Cela indique que des préparatifs sont en cours », a-t-elle ajouté à la télévision ukrainienne. Selon la marine ukrainienne, 11 navires de combat russes dont ce lance-missiles se trouvent actuellement en mer Noire, au large de l’Ukraine, ainsi que plusieurs autres en mer d’Azov et en mer Méditerranée, pour un total de 76 ogives pouvant être tirées.          Volodymyr Zelensky a averti dans un discours vidéo dimanche soir que « la semaine qui commence peut être aussi difficile que la semaine passée », marquée par des bombardements russes qui ont provoqué des pannes de courant massives alors que les températures hivernales s’installent.                    13:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un conseiller de Zelensky demande à l’Occident de lever le « tabou » sur la fourniture d’armes à l’Ukraine        Mykhaïlo Podoliak, conseiller du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, écrit sur Twitter pour demander aux Occidentaux de « lever le tabou » de la fourniture d’armes modernes. Il réclame des missiles Patriot, des chars allemands Léopard et des missiles sol-sol ATACMS, pour répondre aux attaques russes contre les infrastructures ukrainiennes.                                        12:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Londres annonce la livraison de missiles                   Le Royaume-Uni annonce la livraison de missiles Brimstone-2 à l’Ukraine, à guidage laser, d’une portée de 60 kilomètres. A l’origine, il s’agit de missiles air-sol guidés par radar et destinés à détruire les chars ennemis. Les Ukrainiens les tirent depuis le sol contre des cibles blindées, comme le montre la vidéo ci-dessous.                                                                   Ce qu’il faut savoir en ce 278ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Dans la ville de Kherson, reconquise par l’armée ukrainienne, le 25 novembre 2022.   Bernat Armangue / AP          Des navires de guerre russes repérés en mer Noire, en mer d’Azov et en mer Méditerranée, selon Kiev. Selon la marine ukrainienne, onze navires de combat, dont un croiseur lance-missiles, se positionnent en préparation de futures attaques. Le président ukrainien avait déjà mis en garde contre de nouveaux bombardements russes.L’Union européenne va sanctionner le contournement des sanctions adoptées contre la Russie. Les gouvernements européens ont adopté « à l’unanimité » la décision de considérer comme « un crime » la violation des sanctions européennes, a précisé le communiqué de la présidence tchèque du Conseil de l’UE.Les discussions entre les Etats-Unis et la Russie sur le désarmement nucléaire qui devaient avoir lieu cette semaine ont été reportées, ont annoncé aujourd’hui le ministère des affaires étrangères russe et l’ambassade américaine à Moscou.A Kherson, l’électricité aurait été partiellement restaurée selon le gouverneur de l’oblast, Iaroslav Ianouchevytch, qui s’est exprimé auprès du Kyiv Independent. Au total, 17 % des foyers seraient désormais de nouveau raccordés au réseau. C’est la première fois que l’alimentation électrique est rétablie à Kherson depuis la libération de la ville, le 11 novembre 2022.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d’électricité et de chauffage : « Bientôt viendra le froid, peut-être la neige. Que ferons-nous ? »         Reportage. A Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre         Vidéo. Les images de mères et d’épouses de soldats russes interpellant Vladimir Poutine sur le sort de leurs proches         Récit. Après neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la défensive         Factuel. Neuf mois de guerre en Ukraine en une carte : quelle part de territoire la Russie a-t-elle envahie, puis cédée ?         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir en ce 278ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-28T17:21:24+00:00","coverageEndTime":"2022-11-29T05:21:24+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00e0 son tour, l\u2019OTAN pr\u00e9vient que \u00ab\u00a0de nouvelles attaques\u00a0\u00bb vont bien...","description":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique a dit que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0essaie d\u2019utiliser l\u2019hiver comme une arme de guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait des d\u00e9clarations similaires, alors le pays subit un d\u00e9ficit d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans 27\u00a0% des foyers.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : à son tour, l’OTAN prévient que « de nouvelles attaques » vont bientôt avoir lieu","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique a dit que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0essaie d\u2019utiliser l\u2019hiver comme une arme de guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait des d\u00e9clarations similaires, alors le pays subit un d\u00e9ficit d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans 27\u00a0% des foyers.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/0/0/8401/5601/1342/894/3/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-11-28T17:21:24+00:00"
,"endDate":"2022-11-29T05:21:24+00:00"
         Dans une tente abritant un \u00ab\u00a0point d\u2019invincibilit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha, le 28\u00a0novembre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Le lieu propose des ordinateurs qui permet aux habitants de se connecter \u00e0 Internet. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Un secouriste pr\u00e9pare du th\u00e9 pour les enfants dans la tente chauff\u00e9e. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/9dcea2c_ec4f9dd922394377b7f2669920def454-0-b4a046c4b1bc4395a6f0c91593b3a26f.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0point d\u2019invincibilit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-11-28T17:59:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T17:52:11+00:00","articleBody":"     La Banque europ\u00e9enne d\u2019investissement (BEI) et les autorit\u00e9s de Kiev ont sign\u00e9, lundi \u00e0 Bruxelles, un protocole d\u2019accord en vue de l\u2019investissement de quelque 950\u00a0millions d\u2019euros dans le r\u00e9seau de m\u00e9tro de la capitale ukrainienne, qui, avant la guerre, \u00e9tait fortement tributaire d\u2019\u00e9quipements et de pi\u00e8ces de rechange russes.          Jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0% des voitures du m\u00e9tro de Kiev sont de fabrication russe et plus de la moiti\u00e9 d\u2019entre elles ont besoin d\u2019\u00eatre modernis\u00e9es ou remplac\u00e9es, a expliqu\u00e9 la BEI dans un communiqu\u00e9, estimant que ces travaux co\u00fbteraient environ 450\u00a0millions d\u2019euros. Les deux\u00a0parties sont \u00e9galement convenues de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00e9tendre le m\u00e9tro de la capitale ukrainienne, dont les tunnels sont utilis\u00e9s par les habitants comme abris anti-bombes depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier, ce qui co\u00fbterait 500\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Banque europ\u00e9enne d\u2019investissement contribuera \u00e0 la modernisation du m\u00e9tro de Kiev","dateModified":"2022-11-28T17:52:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T17:24:51+00:00","articleBody":"     La capitale administrative de l\u2019oblast du m\u00eame nom, dans le sud de l\u2019Ukraine, a subi une nouvelle attaque de son site d\u2019approvisionnement en eau, a annonc\u00e9 son maire, Oleksandr Senkevich, lundi sur Telegram. \u00ab\u00a0D\u00e8s que la situation s\u00e9curitaire le permettra, nous restaurerons rapidement la station de pompage et rendrons l\u2019eau potable \u00e0 la ville de Mykola\u00efv\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire.          Le gouverneur de la r\u00e9gion, Vitali Kim, a, lui, d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0le couvre-feu dans toute la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, \u00e0 l\u2019exception des territoires d\u00e9soccup\u00e9s\u00a0\u00bb, sera \u00e9tabli \u00ab\u00a0de minuit \u00e0 5\u00a0heures \u00e0 partir du 1er\u00a0d\u00e9cembre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Seront \u00e9galement lev\u00e9es toutes les interdictions sur la vente de boissons alcoolis\u00e9es, sauf pour les militaires et les services sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Mykola\u00efv perd \u00e0 nouveau son approvisionnement en eau","dateModified":"2022-11-28T17:39:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T16:57:31+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a affirm\u00e9 que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0essaie d\u2019utiliser l\u2019hiver comme une arme de guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 de nouvelles attaques\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Jens Stoltenberg, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une rencontre avec le pr\u00e9sident roumain, Klaus Iohannis, lundi, \u00e0 Bucarest.          M.\u00a0Stoltenberg a soulign\u00e9 l\u2019importance d\u2019investir dans la d\u00e9fense \u00ab\u00a0alors que nous sommes confront\u00e9s \u00e0 notre plus grande crise de s\u00e9curit\u00e9 depuis une g\u00e9n\u00e9ration\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 de nouvelles attaques contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a averti le secr\u00e9taire g\u00e9n...","dateModified":"2022-11-28T17:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T16:39:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine fait encore face lundi \u00e0 un d\u00e9ficit d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour 27\u00a0% des foyers, expliqu\u00e9 Ukrenergo sur Telegram. \u00ab\u00a0Des coupures d\u2019urgence sont toujours en vigueur sur tout le territoire\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur \u00e9nerg\u00e9tique public ukrainien. La r\u00e9gion de Kiev est \u00e0 40\u00a0% priv\u00e9e de courant, a pr\u00e9cis\u00e9 son gouverneur, Oleksii Kuleba, sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Des coupures d\u2019urgence sont toujours en vigueur sur tout le territoire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019op\u00e9rate...","dateModified":"2022-11-28T16:58:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T16:27:35+00:00","articleBody":"     Selon le bilan quotidien de la pr\u00e9sidence ukrainienne publi\u00e9 sur Telegram lundi, quatre\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et onze\u00a0bless\u00e9s ces derni\u00e8res vingt-quatre heures dans le pays. A Nova Kakhovka, ville sous occupation russe pr\u00e8s de Kherson, un civil a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et un autre bless\u00e9 dans un bombardement ukrainien dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, a par ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019administration prorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les administrations ukrainienne et prorusse ont r\u00e9pertori\u00e9 plusieurs tu\u00e9s et bless\u00e9s ces derni\u00e8res vi...","dateModified":"2022-11-28T16:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T16:05:33+00:00","articleBody":"     Quelque soixante-dix \u0153uvres d\u2019art ont \u00e9t\u00e9 sorties d\u2019Ukraine pour \u00eatre expos\u00e9es au Mus\u00e9e Thyssen-Bornemisza de Madrid, o\u00f9 elles sont \u00e0 l\u2019abri d\u2019une guerre destructrice pour le patrimoine culturel ukrainien. Ces tableaux, dont la plupart n\u2019avaient jamais quitt\u00e9 le pays, sont rassembl\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019exposition\u00a0\u00ab\u00a0Dans l\u2019\u0153il du cyclone. Avant-garde en Ukraine, 1900-1930\u00a0\u00bb, qui ira ensuite au Mus\u00e9e Ludwig de Cologne, en Allemagne.          L\u2019exposition donne une \u00ab\u00a0vision de ce que la Russie essaye de d\u00e9truire avec la guerre\u00a0\u00bb et montrera \u00ab\u00a0combien l\u2019Ukraine est li\u00e9e \u00e0 l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e lundi lors de la pr\u00e9sentation de l\u2019exposition \u00e0 la presse \u00e0 Madrid. Ces tableaux \u2013 qui vont de l\u2019art figuratif au r\u00e9alisme socialiste en passant par le cubisme et le constructivisme et ont \u00e9t\u00e9 peints par des artistes comme Oleksandr Bohomazov, Vasyl Yermolov ou Anatol Petrytsky \u2013 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de Kiev le 15\u00a0novembre, une op\u00e9ration d\u00e9licate, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e durant des semaines.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Madrid, le mus\u00e9e Thyssen-Bornemisza expose des tableaux ukrainiens mis \u00e0 l\u2019abri des bombes","dateModified":"2022-11-28T16:17:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T15:58:04+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re dame d\u2019Ukraine a affirm\u00e9, lundi, que \u00ab\u00a0violences et crimes sexuels\u00a0\u00bb faisaient partie de \u00ab\u00a0l\u2019arsenal\u00a0\u00bb russe pour \u00ab\u00a0humilier les Ukrainiens\u00a0\u00bb. La Russie a recours \u00e0 la violence sexuelle \u00ab\u00a0syst\u00e9matiquement et ouvertement\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Olena Zelenska sur Instagram.          \u00ab\u00a0La communaut\u00e9 internationale doit faire tout ce qui est en son pouvoir pour traduire la Russie en justice pour ses crimes\u00a0\u00bb, a-t-elle plaid\u00e9, pressant pour une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse globale\u00a0\u00bb lors d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e \u00e0 Londres contre les violences sexuelles pendant les conflits.          \u00ab\u00a0En ce moment, le bureau du procureur enqu\u00eate sur plus de 100\u00a0\u00bb cas de crimes sexuels pr\u00e9sum\u00e9s, a affirm\u00e9 la premi\u00e8re dame, rappelant que le premier cas qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 des poursuites \u00e9tait celui d\u2019une femme viol\u00e9e par des soldats qui venaient de tuer son mari. Le gouvernement a lanc\u00e9 une cellule de soutien psychologique pour aider les victimes de la guerre, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme\u00a0Zelenska.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les violences sexuelles font partie de \u00ab\u00a0l\u2019arsenal\u00a0\u00bb russe, estime la premi\u00e8re dame d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-28T16:24:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T15:56:42+00:00","articleBody":"     Le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9, lundi sur Telegram, qu\u2019actuellement 329\u00a0enfants sont consid\u00e9r\u00e9s comme disparus en Ukraine, tandis que 12\u00a0034 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s vers la Russie. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que 440\u00a0enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, et 851 bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme que 329\u00a0enfants sont port\u00e9s disparus","dateModified":"2022-11-28T15:56:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#757140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T15:44:42+00:00","articleBody":"     Le premier ministre ukrainien a annonc\u00e9 avoir re\u00e7u pour une visite de soutien lundi \u00e0 Kiev les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays baltes et nordiques, dont la Su\u00e8de et la Finlande, qui ambitionnent de rejoindre l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).          Denys Chmyhal a pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Nous avons discut\u00e9 du durcissement des sanctions [envers Moscou], de la reconstruction des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et du soutien financier [\u00e0 l\u2019Ukraine].                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays baltes et nordiques en visite \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-28T16:01:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T14:55:35+00:00","articleBody":"     Les discussions entre les Etats-Unis et la Russie sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire qui devaient avoir lieu cette semaine ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9es, ont annonc\u00e9 aujourd\u2019hui le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe et l\u2019ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Moscou.          Des repr\u00e9sentants des deux grandes puissances devaient se retrouver \u00e0 partir de mardi et jusqu\u2019au 6\u00a0d\u00e9cembre au\u00a0Caire, pour d\u00e9battre de la reprise des inspections pr\u00e9vues par le cadre du trait\u00e9 de d\u00e9sarmement New Start, suspendues en mars\u00a02020 en raison de la pand\u00e9mie de Covid-19 et qui n\u2019ont pas repris depuis.          \u00ab\u00a0La session initialement pr\u00e9vue de la commission consultative bilat\u00e9rale dans le cadre du trait\u00e9 USA-Russie New Start au\u00a0Caire (du 29\u00a0novembre au 6\u00a0d\u00e9cembre) n\u2019aura pas lieu \u00e0 ces dates\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9v\u00e9nement est report\u00e9.\u00a0\u00bb La diplomatie russe ne donne aucune explication \u00e0 ce report. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019ambassade am\u00e9ricaine, cit\u00e9e par le quotidien russe Kommersant, explique que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par la Russie.          Le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe Sergue\u00ef Riabkov avait laiss\u00e9 entendre qu\u2019il \u00e9tait peu probable que ces pourparlers aboutissent \u00e0 des avanc\u00e9es marquantes, mais leur tenue aurait au moins illustr\u00e9 la volont\u00e9 des deux parties de maintenir un dialogue malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, qui a conduit \u00e0 une tension entre Washington et Moscou sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la fin de la guerre froide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Report des discussions entre les Etats-Unis et la Russie sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-11-28T15:38:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T14:52:35+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le site Oryx dresse non seulement un inventaire des pertes mat\u00e9rielles russes en Ukraine, sur la base de photos ou vid\u00e9os recueillies sur le champ de bataille, mais aussi une liste du mat\u00e9riel livr\u00e9 par les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un inventaire du mat\u00e9riel occidental livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine d\u00e9truit par les Russes","dateModified":"2022-11-28T14:57:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T14:29:24+00:00","articleBody":"     L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a accru la menace d\u2019utilisation d\u2019armes de destruction massive, y compris de munitions chimiques, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisme mondial de surveillance des armes toxiques. L\u2019Organisation pour l\u2019interdiction des armes chimiques (OIAC) continue de suivre de pr\u00e8s la situation en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 Fernando Arias, lors de la r\u00e9union annuelle au si\u00e8ge de l\u2019organisation, \u00e0 La\u00a0Haye, aux Pays-Bas.          \u00ab\u00a0Cela a exacerb\u00e9 les tensions existantes \u00e0 un point o\u00f9 l\u2019unit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale sur les d\u00e9fis mondiaux communs li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 la paix internationales ne peut \u00eatre pr\u00e9sum\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Les organismes internationaux de d\u00e9sarmement comme l\u2019OIAC, prix Nobel de la paix en\u00a02013, \u00ab\u00a0sont d\u00e9sormais devenus des lieux de confrontation et de d\u00e9saccord\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M.\u00a0Arias.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine accro\u00eet la menace d\u2019utilisation d\u2019armes chimiques, estime le chef de l\u2019OIAC","dateModified":"2022-11-28T14:55:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T14:21:59+00:00","articleBody":"     Oleksii Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, \u00e9crit aujourd\u2019hui sur Twitter que la Russie a tir\u00e9 \u00ab\u00a0plus de 16\u00a0000 missiles contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, ajoutant que \u00ab\u00a097\u00a0% des cibles sont des civils\u00a0\u00bb. Le chiffre avanc\u00e9 par le ministre est inv\u00e9rifiable.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 16\u00a0000 missiles tir\u00e9s sur l\u2019Ukraine en neuf mois de guerre","dateModified":"2022-11-28T14:27:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T14:16:55+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur norv\u00e9gien \u00e0 Moscou a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 lundi au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe en signe de protestation apr\u00e8s l\u2019arrestation de plusieurs Russes en Norv\u00e8ge, accus\u00e9s d\u2019avoir fait voler des drones. Robert Kvile s\u2019est vu signifier le caract\u00e8re \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb de ces arrestations, que Moscou a d\u00e9nonc\u00e9 comme \u00ab\u00a0politiquement motiv\u00e9es\u00a0\u00bb et n\u2019ayant \u00ab\u00a0rien \u00e0 voir avec les principes d\u2019une justice \u00e9quitable et impartiale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re russe dans un communiqu\u00e9. Moscou a appel\u00e9 les autorit\u00e9s norv\u00e9giennes \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 ces actions russophobes et \u00e0 la pers\u00e9cution des citoyens russes sur la base de leur nationalit\u00e9\u00a0\u00bb.          Pr\u00e8s d\u2019une dizaine de Russes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en Norv\u00e8ge ces derni\u00e8res semaines pour avoir fait voler des drones ou photographi\u00e9 des sites sensibles. L\u2019un d\u2019entre eux, un citoyen russe qui avait quitt\u00e9 la Russie pour \u00e9chapper \u00e0 la mobilisation dans l\u2019arm\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 mercredi \u00e0 quatre-vingt-dix jours de prison ferme pour avoir fait voler un drone \u00ab\u00a0\u00e0 plusieurs reprises\u00a0\u00bb dans le sud du pays. M\u00eame s\u2019il n\u2019a photographi\u00e9 et film\u00e9 que des paysages, la justice norv\u00e9gienne a estim\u00e9 qu\u2019il avait enfreint l\u2019interdiction de survol du territoire que la Norv\u00e8ge, comme plusieurs autres pays occidentaux, a prise \u00e0 l\u2019\u00e9gard des Russes \u00e0 la suite de l\u2019offensive de Moscou en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou convoque l\u2019ambassadeur norv\u00e9gien apr\u00e8s l\u2019arrestation de Russes","dateModified":"2022-11-28T15:21:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T13:50:53+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019est donn\u00e9 lundi la capacit\u00e9 de sanctionner le contournement des mesures restrictives adopt\u00e9es contre la Russie afin de garantir leur mise en \u0153uvre, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que du Conseil de l\u2019UE. Les gouvernements europ\u00e9ens ont adopt\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019unanimit\u00e9\u00a0\u00bb la d\u00e9cision de consid\u00e9rer comme \u00ab\u00a0un crime\u00a0\u00bb la violation des sanctions europ\u00e9ennes, a pr\u00e9cis\u00e9 le communiqu\u00e9 de la pr\u00e9sidence. Concr\u00e8tement, cette d\u00e9cision va permettre de sanctionner les ressortissants ou les entit\u00e9s de pays tiers coupables de contourner les sanctions adopt\u00e9es par l\u2019UE contre la Russie.          Commentant cette d\u00e9cision, le ministre de la justice tch\u00e8que, Pavel Blazek, a expliqu\u00e9\u00a0:           L\u2019UE a r\u00e9pondu avec d\u00e9termination \u00e0 la guerre non provoqu\u00e9e et injustifi\u00e9e de la Russie contre l\u2019Ukraine. Elle a adopt\u00e9 un nombre sans pr\u00e9c\u00e9dent de sanctions pour cibler l\u2019\u00e9conomie de la Russie et contrecarrer sa capacit\u00e9 \u00e0 poursuivre cette agression. Pour r\u00e9ussir, leur mise en \u0153uvre n\u00e9cessite un effort conjoint, et la d\u00e9cision d\u2019aujourd\u2019hui est un outil essentiel pour garantir que toute tentative de contournement de ces mesures sera stopp\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne va sanctionner le contournement des sanctions adopt\u00e9es contre la Russie","dateModified":"2022-11-28T14:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T13:33:39+00:00","articleBody":"     Dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019agence RIA Novosti, Elizabeth Rood, charg\u00e9e d\u2019affaires des Etats-Unis en Russie, \u00e9voque le sort des prisonniers am\u00e9ricains en Russie. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis continuent de discuter avec les autorit\u00e9s russes par des canaux sp\u00e9ciaux de la question de la lib\u00e9ration de Brittney Griner et de Paul Whelan\u00a0\u00bb. Elle ajoute que \u00ab\u00a0la priorit\u00e9 absolue de l\u2019ambassade des Etats-Unis est d\u2019assurer le bien-\u00eatre des citoyens am\u00e9ricains qui sont [dans le pays]. Et la situation ne se limite pas aux noms de ceux qui sont mentionn\u00e9s dans les gros titres des m\u00e9dias \u2013 un certain nombre de citoyens am\u00e9ricains sont d\u00e9tenus dans les prisons russes\u00a0\u00bb. Ella ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons fait une proposition s\u00e9rieuse qui refl\u00e8te notre intention d\u2019agir pour lib\u00e9rer les prisonniers am\u00e9ricains. Nous n\u2019avons pas vu de r\u00e9ponse s\u00e9rieuse du c\u00f4t\u00e9 russe \u00e0 notre proposition.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington pr\u00e9occup\u00e9 par le sort des prisonniers am\u00e9ricains en Russie","dateModified":"2022-11-28T13:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T13:09:20+00:00","articleBody":"     Natalia Houmeniouk, la porte-parole du commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, affirme que les Russes positionnent des navires en mer Noire en pr\u00e9paration d\u2019une nouvelle attaque. Elle \u00e9voque la pr\u00e9sence d\u2019un croiseur \u00ab\u00a0lance-missiles qui embarque huit missiles de type Kalibr. Cela indique que des pr\u00e9paratifs sont en cours\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. Selon la marine ukrainienne, 11\u00a0navires de combat russes dont ce lance-missiles se trouvent actuellement en mer Noire, au large de l\u2019Ukraine, ainsi que plusieurs autres en mer d\u2019Azov et en mer M\u00e9diterran\u00e9e, pour un total de 76\u00a0ogives pouvant \u00eatre tir\u00e9es.          Volodymyr Zelensky a averti dans un discours vid\u00e9o dimanche soir que \u00ab\u00a0la semaine qui commence peut \u00eatre aussi difficile que la semaine pass\u00e9e\u00a0\u00bb, marqu\u00e9e par des bombardements russes qui ont provoqu\u00e9 des pannes de courant massives alors que les temp\u00e9ratures hivernales s\u2019installent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs navires de guerre russes rep\u00e9r\u00e9s en mer Noire, en mer d\u2019Azov et en mer M\u00e9diterran\u00e9e","dateModified":"2022-11-28T13:41:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#756186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T12:19:19+00:00","articleBody":"     Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e9crit sur Twitter pour demander aux Occidentaux de \u00ab\u00a0lever le tabou\u00a0\u00bb de la fourniture d\u2019armes modernes. Il r\u00e9clame des missiles Patriot, des chars allemands L\u00e9opard\u00a0et des missiles sol-sol ATACMS, pour r\u00e9pondre aux attaques russes contre les infrastructures ukrainiennes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un conseiller de Zelensky demande \u00e0 l\u2019Occident de lever le \u00ab\u00a0tabou\u00a0\u00bb sur la fourniture d\u2019armes \u00e0 l...","dateModified":"2022-11-28T12:45:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T11:15:50+00:00","articleBody":"               Le Royaume-Uni annonce la livraison de missiles Brimstone-2 \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e0 guidage laser, d\u2019une port\u00e9e de 60\u00a0kilom\u00e8tres. A l\u2019origine, il s\u2019agit de missiles air-sol guid\u00e9s par radar et destin\u00e9s \u00e0 d\u00e9truire les chars ennemis. Les Ukrainiens les tirent depuis le sol contre des cibles blind\u00e9es, comme le montre la vid\u00e9o ci-dessous.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres annonce la livraison de missiles ","dateModified":"2022-11-28T11:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T11:01:54+00:00","articleBody":"    Les russes vont partir de la centrale de Zaporija ?    Sergio78         Bonjour Sergio78,          Bien s\u00fbr que non. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 que la Russie ne retirerait pas ses forces d\u2019Enerhodar et de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de chercher des signes l\u00e0 o\u00f9 ils ne sont pas et ne peuvent pas \u00eatre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, cit\u00e9 par l\u2019agence Interax. Il r\u00e9pondait \u00e0 une demande de commentaire sur les d\u00e9clarations de Petro Kotine, le pr\u00e9sident de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom.          \u00ab\u00a0Ces derni\u00e8res semaines, nous recevons effectivement des informations sur des signes indiquant qu\u2019ils se pr\u00e9parent peut-\u00eatre \u00e0 quitter la [centrale]\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Kotine \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale ukrainienne, dimanche.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00e0 son tour, l\u2019OTAN pr\u00e9vient que \u00ab\u00a0de nouvelles attaques\u00a0\u00bb vont bien...","dateModified":"2022-11-28T11:18:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T10:29:09+00:00","articleBody":"     L\u2019agence de presse Reuters explique que pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019\u00e9puisement des stocks de munitions am\u00e9ricains et occidentaux, le Pentagone envisage de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine une solution permettant de frapper \u00e0 distance les forces russes.          Il s\u2019agit d\u2019un syst\u00e8me mis au point par Boeing et Saab, connu sous le nom de Ground-Launched Small Diameter Bomb (GLSDB, litt\u00e9ralement \u00ab\u00a0bombe de petit diam\u00e8tre tir\u00e9e depuis le sol\u00a0\u00bb). Il combine la GBU-39 Small Diameter Bomb (SDB, une bombe guid\u00e9e am\u00e9ricaine de 110\u00a0kg en service depuis 2006 destin\u00e9e aux avions de combat) avec la roquette M26, utilis\u00e9e par les lance-missiles multiples occidentaux. Ces deux syst\u00e8mes sont disponibles en grande quantit\u00e9 et sont relativement peu co\u00fbteux. Les premiers exemplaires de ces armes d\u2019une port\u00e9e allant jusqu\u2019\u00e0 150\u00a0km tir\u00e9s par les Himars et les MLRS pourraient \u00eatre livr\u00e9s d\u00e8s le printemps 2023. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019obtenir de la quantit\u00e9 \u00e0 moindre co\u00fbt\u00a0\u00bb, explique \u00e0 Reuters Tom Karako, expert en armes et en s\u00e9curit\u00e9 au Centre d\u2019\u00e9tudes strat\u00e9giques et internationales.          Parall\u00e8lement, Doug Bush, le responsable des achats et de\u00a0la logistique pour le Pentagone, a expliqu\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine envisageait d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la production d\u2019obus de 155\u00a0mm.             Lire aussi :     La guerre en Ukraine met les stocks d\u2019armes occidentaux sous pression                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington envisage de fournir de nouvelles munitions \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-28T10:32:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T09:33:07+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visualisez la carte du front apr\u00e8s neuf mois de guerre","dateModified":"2022-11-28T09:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T09:29:16+00:00","articleBody":"     Dans son message diffus\u00e9 dimanche soir, le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous comprenons que les terroristes [les Russes] pr\u00e9parent de nouvelles frappes, et tant qu\u2019ils auront des missiles, ils ne s\u2019arr\u00eateront pas. (\u2026) La semaine \u00e0 venir peut \u00eatre aussi difficile que celle qui vient de s\u2019\u00e9couler. Nos forces de d\u00e9fense se pr\u00e9parent. L\u2019Etat tout entier se pr\u00e9pare. Nous \u00e9laborons tous les sc\u00e9narios, y compris avec nos partenaires. (\u2026) Soyez attentifs aux alertes a\u00e9riennes. (\u2026) Ensemble et en nous aidant les uns les autres, nous passerons ce d\u00e9fi de la guerre aussi\u00a0: cet hiver, cette tentative de la Russie d\u2019utiliser le froid contre la population. Nous faisons et ferons tout ce qui est possible pour renforcer notre d\u00e9fense.\u00a0\u00bb                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Volodymyr Zelensky craint une nouvelle semaine difficile, avec de nouvelles attaques russes","dateModified":"2022-11-28T09:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T05:50:55+00:00","articleBody":"    Bonjour. Quelle est la nature de la dispute entre le maire de Kiev et le President Zelensky? Y a-t-il a une discorde de longue date ou est-ce un maletendu?    Xaviertas         Bonjour Xaviertas, Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a rejet\u00e9 dimanche 27\u00a0novembre les pol\u00e9miques \u00ab\u00a0stupides\u00a0\u00bb en pleine guerre contre la Russie, apr\u00e8s des critiques du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, contre les mesures prises dans la capitale pour venir en aide \u00e0 la population.          Alors que les bombardements russes privent une partie de la population ukrainienne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage, M.\u00a0Klitschko a d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur la messagerie Telegram que 430\u00a0centres d\u2019accueil avaient \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Kiev pour les habitants souffrant du froid et que plus d\u2019une centaine \u00e9taient pr\u00e9vus en cas de conditions extr\u00eames.          \u00ab\u00a0Je ne souhaite pas \u00eatre m\u00eal\u00e9 \u00e0 des batailles politiciennes, particuli\u00e8rement dans la situation actuelle\u00a0\u00bb, a dit l\u2019ancien champion du monde de boxe, Vitali Klitschko, dont les relations avec Volodymyr Zelensky \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 tendues avant le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00e0 son tour, l\u2019OTAN pr\u00e9vient que \u00ab\u00a0de nouvelles attaques\u00a0\u00bb vont bien...","dateModified":"2022-11-28T06:12:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T05:50:08+00:00","articleBody":"     Des frappes russes visent, depuis plus d\u2019un mois, les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine, privant d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, parfois d\u2019eau et de chauffage, des millions d\u2019Ukrainiens.             Lire aussi :     En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage\u00a0: \u00ab\u00a0Bient\u00f4t viendra le froid, peut-\u00eatre la neige. Que ferons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage","dateModified":"2022-11-28T05:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T05:20:01+00:00","articleBody":"           Un homme devant un magasin d\u2019alimentation illumin\u00e9, \u00e0\u00a0Kherson dans le sud de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0novembre\u00a02022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/c28329a_404f878e7bb34819ade238305ff38d44-0-5f41d07cf3674ccab57408f2b8b0c24b.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00e0 son tour, l\u2019OTAN pr\u00e9vient que \u00ab\u00a0de nouvelles attaques\u00a0\u00bb vont bien...","dateModified":"2022-11-28T06:11:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T05:10:08+00:00","articleBody":"      A Kherson, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 partiellement restaur\u00e9e selon le gouverneur de la r\u00e9gion, Iaroslav Ianouchevytch, qui s\u2019est exprim\u00e9 aupr\u00e8s de\u00a0Kyiv Independent. Au total 17\u00a0% des foyers seraient d\u00e9sormais de nouveau raccord\u00e9s au r\u00e9seau. C\u2019est la premi\u00e8re fois que l\u2019alimentation \u00e9lectrique est r\u00e9tablie \u00e0 Kherson depuis la lib\u00e9ration de la ville, le 11\u00a0novembre\u00a02022.          La Russie pourrait se pr\u00e9parer \u00e0 quitter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, estime le directeur d\u2019Energoatom, Petro Kotine. Il a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale, dimanche 27 novembre, qu\u2019il y avait des signes signifiant que les forces russes pourraient se pr\u00e9parer \u00e0 quitter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, rapporte\u00a0Reuters.          Plusieurs morts et bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s, dimanche, par les administrations militaires r\u00e9gionales pour la journ\u00e9e de samedi\u00a0: trois personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\u00a0et un homme est mort \u00e0 la suite de l\u2019explosion d\u2019une mine dans l\u2019oblast de\u00a0Kharkiv\u00a0; cinq civils sont morts et quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019oblast de\u00a0Donetsk\u00a0; une personne est morte et treize autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019oblast de\u00a0Dnipro\u00a0; une personne est morte et deux autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019oblast de\u00a0Kherson.          Une perc\u00e9e russe dans le centre de l\u2019oblast de Donetsk \u00ab\u00a0est peu probable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son\u00a0point quotidien\u00a0dimanche.          Le think tank am\u00e9ricain Institute for the Study of War r\u00e9v\u00e8le que la Russie organise des d\u00e9placements d\u2019enfants vers son territoire \u00ab\u00a0sous couvert de programmes de r\u00e9adaptation m\u00e9dicale et de programmes d\u2019adoption\u00a0\u00bb.          Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 le lancement d\u2019un programme baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Grain d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb pour subventionner les exportations de c\u00e9r\u00e9ales vers les pays pauvres. \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9voyons d\u2019envoyer au moins soixante\u00a0navires des ports ukrainiens vers les pays les plus touch\u00e9s par la crise alimentaire et qui ont besoin d\u2019une aide urgente\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir r\u00e9colt\u00e9 150\u00a0millions de dollars (144\u00a0millions d\u2019euros environ) gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019aide de plus de vingt pays, dont la France.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 278\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-28T06:10:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html#755329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/28/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","datePublished":"2022-11-28T05:00:06+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, en ce lundi 28 novembre.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver\u00a0en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/700/0/8401/4200/1342/671/60/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-11-28T06:08:15+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/0/0/8401/5601/1342/894/3/0/555f3c6_9fcb30d887a14b37be26d3adbb4116ed-0-da5bb0620ecc4658a405a2cb572146c4.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/28/19-9">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le gouvernement australien avait obtenu, en juillet 2021, l’envoi d’une mission d’expertise, après une première préconisation de l’Unesco d’inscrire le site sur la liste du Patrimoine mondial en péril. La décision finale est attendue pour la mi-2023.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Australie           Grande Barrière de corail : l’inscription sur la liste des sites en péril de l’Unesco de nouveau recommandée      Le gouvernement australien avait obtenu, en juillet 2021, l’envoi d’une mission d’expertise, après une première préconisation de l’Unesco d’inscrire le site sur la liste du Patrimoine mondial en péril. La décision finale est attendue pour la mi-2023.          Par Isabelle Dellerba(Sydney, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un poisson-perroquet à bosse nage au-dessus des coraux du récif Moore, au large du Queensland, dans l’est de l’Australie, le 13 novembre 2022.  SAM MCNEIL / AP               L’Australie dispose d’encore quelques mois pour convaincre de sa détermination à tout mettre en œuvre pour préserver la Grande Barrière de corail, classée au Patrimoine mondial de l’Unesco depuis 1981. Lundi 28 novembre, la mission d’expertise, mandatée par le comité du Patrimoine mondial, en 2021, pour évaluer son état de conservation et les mesures prises par les autorités australiennes pour la protéger, a livré ses conclusions. Elle « recommande que la Grande Barrière de corail soit inscrite sur la liste du Patrimoine mondial en péril ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Australiens au chevet de la Grande Barrière de corail                 Dans ce rapport très détaillé, les experts notent d’abord que « la valeur universelle exceptionnelle du bien est considérablement affectée par des facteurs liés au changement climatique ». Depuis 1998, la plus grande structure vivante de la Terre a subi six épisodes de blanchissement – un phénomène de dépérissement provoqué par la hausse des températures des eaux de surface et qui se traduit par l’expulsion des algues symbiotiques donnant au corail sa couleur vive –, des épisodes de plus en plus fréquents et qui ont atteint plus de 98 % de ses 3 000 récifs.          Alors que le programme Reef (récif) 2050, un plan de préservation sur trente-cinq ans lancé par l’Australie en 2015, prévoit que le pays contribue à l’effort mondial de lutte contre le réchauffement climatique pour contenir l’élévation de la température « nettement en dessous de 2 °C par rapport à l’ère préindustrielle », le rapport note le manque de « mesures concrètes ». Il rappelle également que la capacité de la Grande Barrière à se remettre est « considérablement compromise, en particulier – mais pas exclusivement – en raison de la qualité dégradée de l’eau ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Début des négociations intergouvernementales sur le traité international contre la pollution plastique                 Malgré les sommes colossales engagées par l’île-continent, plus de 2,5 milliards d’euros au total, le royaume sous-marin continue à être affecté par les rejets de sédiments, de fertilisants ou encore par la pollution plastique. Enfin, le document met en exergue une troisième menace : « Les activités de pêche ».                         Un ponton au-dessus du récif Moore, dans la Grande Barrière de corail, au large des côtes du Queensland (Australie), le 14 novembre 2022.  SAM MCNEIL / AP               En juin 2021, le bras scientifique de l’Unesco avait déjà préconisé de placer la Grande Barrière sur la liste des sites en péril en raison de sa détérioration. Le gouvernement conservateur, dirigé par Scott Morrison, avait alors lancé une intense campagne de lobbying auprès des Etats membres du comité et avait obtenu, en juillet 2021, qu’une mission soit dépêchée sur les lieux avant qu’une décision soit prise. Cet écosystème unique représente une attraction touristique majeure pour le pays dont dépendent 60 000 emplois.        Il vous reste 44.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/28/grande-barriere-de-corail-l-inscription-sur-la-liste-des-sites-en-peril-de-l-unesco-de-nouveau-recommandee_6151985_3244.html"},"headline":"Grande Barri\u00e8re de corail\u00a0: l\u2019inscription sur la\u00a0liste des sites en\u00a0p\u00e9ril de\u00a0l\u2019Unesco de\u00a0nouveau recommand\u00e9e","dateCreated":"2022-11-28T14:00:05+01:00","datePublished":"2022-11-28T14:00:05+01:00","dateModified":"2022-11-28T14:00:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Australie"],"keywords":["International","Australie","Biodiversit\u00e9","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te"],"description":"Le gouvernement australien avait obtenu, en\u00a0juillet\u00a02021, l\u2019envoi d\u2019une mission d\u2019expertise, apr\u00e8s une premi\u00e8re pr\u00e9conisation de l\u2019Unesco d\u2019inscrire le site sur la liste du Patrimoine mondial en p\u00e9ril. La d\u00e9cision finale est attendue pour la mi-2023.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Dellerba","description":"Sydney, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/0/0/7008/3504/1342/671/60/0/cfe4cd7_1669630804542-002156.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Australie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/australie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-10">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Des manifestations inédites depuis plus de trente ans ont éclaté dans tout le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Vidéos       Chine           Les images des manifestations en Chine contre la politique « zéro Covid »      vidéo   Des manifestations inédites depuis plus de trente ans ont éclaté dans tout le pays.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 13h49, mis à jour à 14h50        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Des images jamais vues pour la jeune génération. Depuis vendredi 25 novembre, des manifestations éclatent dans plusieurs villes de Chine contre la politique « zéro Covid » menée par le gouvernement. L’incendie meurtrier, jeudi à Urumqi, dans le nord-ouest de la Chine, d’un immeuble dont les issues étaient fermées à cause des mesures contre le Covid-19, a déclenché la colère de milliers de manifestants.Les manifestations ont fait émerger des revendications politiques pour plus de libertés. Dans une vidéo d’un rassemblement à Shanghaï, on peut entendre « à bas Xi Jinping ! », pour réclamer le départ du président chinois, réélu en octobre pour un nouveau mandat.Le porte-parole du ministère des affaires étrangères, Zhao Lijian, a déclaré lors d’un point presse, que sous « la direction du Parti communiste chinois et [avec] le soutien du peuple chinois, notre combat contre le Covid-19 sera une réussite ».                 Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 29 novembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/11/28/feuilles-blanches-slogans-contre-le-president-arrestations-les-images-des-manifestations-en-chine-contre-la-politique-zero-covid_6151983_1669088.html"},"headline":"Les images des manifestations en\u00a0Chine contre la\u00a0politique \u00ab\u00a0z\u00e9ro Covid\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-28T13:49:41+01:00","datePublished":"2022-11-28T13:49:41+01:00","dateModified":"2022-11-28T14:50:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","L'actualit\u00e9","Plan\u00e8te","Chine","Vid\u00e9os"],"description":"Des manifestations in\u00e9dites depuis plus de trente ans ont \u00e9clat\u00e9 dans tout le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/60/0/1920/960/1342/671/60/0/e28ebdb_1669637887723-manif-chine.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Les images des manifestations en\u00a0Chine contre la\u00a0politique \u00ab\u00a0z\u00e9ro Covid\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-11-28T13:49:41+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fw1kh?pubtool=oembed","duration":"02:16"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/60/0/1920/960/1342/671/60/0/e28ebdb_1669637887723-manif-chine.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/28/19-11">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Huit civils ont été tués au cours de l’attaque, selon la police. L’attaque qui aura duré près de vingt et une heures a été conduite par six assaillants, dont « cinq ont été abattus et un s’est fait exploser », a-t-elle affirmé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Somalie           En Somalie, le siège de l’hôtel Villa rose, occupé par des djihadistes depuis dimanche, est terminé      Huit civils ont été tués au cours de l’attaque, selon la police. L’attaque qui aura duré près de vingt et une heures a été conduite par six assaillants, dont « cinq ont été abattus et un s’est fait exploser », a-t-elle affirmé.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 13h02, mis à jour à 17h21    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             La rue Maka Al-Mukarama désertée, lundi 28 novembre, après l’attaque de l’hôtel du centre de la capitale somalienne par les Chabab, proches d’Al-Qaida.  FEISAL OMAR / REUTERS                 Le siège de l’hôtel Villa rose, attaqué dimanche soir par des Chabab, des miliciens djihadistes, dans la capitale somalienne Mogadiscio, est « terminé », a annoncé, lundi 28 novembre, le porte-parole de la police nationale, Sadik Dudishe, précisant que huit civils avaient été tués. Un premier bilan de cette attaque avait fait état d’au moins quatre morts.                 Le porte-parole de la police somalienne a par ailleurs précisé que l’attaque, menée pendant près de vingt et une heures, était le fait de six personnes désormais neutralisées après que « cinq ont été abattues et un[e] s’est fait[e] exploser ».            Un habitant de Mogadiscio, Mohamed Suleyman, a rapporté à l’agence Associated Press que deux de ses proches, des civils, ont été tués. Un autre résident de la capitale, Ali Moalim, a lui dit avoir vu « les corps de deux membres des forces de sécurité portés par leurs camarades ».                           La capitale de Somalie, Mogadiscio, a été la cible de nombreux attentats sanglants perpétrés par les miliciens chabab ces derniers mois.  FEISAL OMAR / REUTERS                 Une attaque survenue dimanche soir            Des témoins avaient décrit deux fortes explosions dimanche soir, marquant le début de l’attaque par les Chabab de cet hôtel très fréquenté par des hauts fonctionnaires et des parlementaires et situé à quelques pâtés de maisons des bureaux du président, Hassan Cheikh Mohamoud, dans le quartier de Bondhere. L’établissement jouissait en principe de sérieuses mesures de sécurité. Sur son site Internet, le Villa rose est décrit comme « l’hébergement le plus sûr de Mogadiscio », avec détecteurs de métaux et un haut mur d’enceinte.                             Lire aussi :  En Somalie, la « guerre totale » contre les Chabab                   Dès dimanche soir, de nombreux civils et des responsables politiques avaient été secourus et évacués de la zone. « Un groupe de combattants chabab a attaqué un hôtel dans le district de Bondhere ce soir [et] les forces de sécurité sont engagées pour les éliminer », avait annoncé dimanche Sadik Dudishe. « J’ai vu plusieurs véhicules militaires avec les forces spéciales se diriger vers l’hôtel, et quelques minutes plus tard, il y a eu des tirs nourris et des explosions », a déclaré un témoin, Mahad Yare.                Des coups de feu sporadiques et des explosions avaient ensuite été entendus lundi dans la matinée aux alentours de l’hôtel. Durant l’opération, toutes les routes menant au quartier avaient été bloquées par les forces de sécurité.            La force de l’Union africaine en Somalie (Atmis) a condamné l’attaque et « félicité » sur Twitter « les forces de sécurité somaliennes pour leur réponse rapide afin d’éviter de nouvelles victimes et des dommages matériels ». De son côté, le Parlement somalien, situé à proximité de l’hôtel, a reporté les sessions programmées lundi dans ses deux chambres.            Une « guerre totale » contre les Chabab            Cette nouvelle attaque est survenue alors que le président somalien, élu en mai, a décidé d’engager depuis trois mois une « guerre totale » contre les Chabab, un groupe affilié à Al-Qaida, qui tente de renverser le gouvernement central somalien depuis quinze ans. L’armée somalienne, soutenue par des clans locaux, par l’Atmis, et avec l’appui de frappes aériennes américaines, leur a ainsi repris le contrôle de la province d’Hiiraan et de vastes zones du Shabeellaha Dhexe (appelé aussi Moyen-Shabelle), dans le centre du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Somalie : à Mogadiscio, la vengeance sanglante des Chabab                   Mais les insurgés ont riposté par une série d’attaques sanglantes, rappelant leur capacité à frapper au cœur des villes et des installations militaires somaliennes. Le 29 octobre, deux voitures ont explosé à quelques minutes d’intervalle à Mogadiscio, tuant 121 personnes et en blessant 333 autres. Soit l’attaque la plus meurtrière depuis cinq ans dans ce pays fragile de la Corne de l’Afrique. Un triple attentat à la bombe à Belet Uen avait aussi fait 30 morts, dont des responsables locaux, au début d’octobre, et au moins 21 clients d’un hôtel de Mogadiscio ont été tués lors d’un siège de trente heures en août.                Selon les Nations unies, au moins 613 civils ont déjà été tués et 948 blessés dans des violences cette année en Somalie, principalement causées par des engins explosifs artisanaux (EEI) attribués aux Chabab. Les chiffres les plus élevés depuis 2017, en hausse de plus de 30 % par rapport à 2021.                             Lire aussi :  « Les Chabab sont désormais une organisation qui finance des groupes terroristes à l’extérieur de la Somalie »                       Le Monde avec AP, AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 29 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux olympiques, enjeux politiques  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/28/somalie-le-siege-de-l-hotel-occupe-par-des-miliciens-djihadistes-est-toujours-en-cours_6151977_3212.html"},"headline":"En Somalie, le si\u00e8ge de l\u2019h\u00f4tel Villa rose, occup\u00e9 par des djihadistes depuis dimanche, est termin\u00e9","dateCreated":"2022-11-28T13:02:12+01:00","datePublished":"2022-11-28T13:02:12+01:00","dateModified":"2022-11-28T17:21:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Somalie"],"keywords":["Somalie","Le Monde Afrique","International"],"description":"Huit civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au cours de l\u2019attaque, selon la police. L\u2019attaque qui aura dur\u00e9 pr\u00e8s de vingt et une\u00a0heures a \u00e9t\u00e9 conduite par six assaillants, dont \u00ab\u00a0cinq ont \u00e9t\u00e9 abattus et un s\u2019est fait exploser\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP, AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/231/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d2d34f_gggafr103-somalia-attacks-1128-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Somalie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/somalie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/28/19-12">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ L’ancien pilier du régime de l’ancien président ivoirien Laurent Gbagbo est rentré samedi 26 novembre en Côte d’Ivoire, un an et demi après son ancien mentor.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire           Charles Blé Goudé de retour en Côte d’Ivoire : « Vous avez réclamé votre père, votre père est là »      vidéo   L’ancien pilier du régime de l’ancien président ivoirien Laurent Gbagbo est rentré samedi 26 novembre en Côte d’Ivoire, un an et demi après son ancien mentor.          Publié aujourd’hui à 11h44, mis à jour à 11h45        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Huit ans après avoir quitté la Côte d’Ivoire, Charles Blé Goudé, 50 ans, a obtenu l’autorisation de rentrer au pays, un an après son acquittement par la justice internationale. A sa descente d’avion, samedi 26 novembre, il a été accueilli par une dizaine de personnes, dont l’ancienne première dame Simone Gbagbo, avant de se rendre à Yopougon, une commune populaire de la capitale économique ivoirienne où il a retrouvé ses partisans.            Dans un discours énergique d’une quarantaine de minutes, Charles Blé Goudé a estimé que son « devoir » était « d’accompagner le processus de paix » et a esquissé les contours d’un retour dans l’arène politique. « Je ne suis pas de passage, je suis venu ici pour de bon. On fera un meeting politique sur cette même place où j’aborderai tous les sujets. (…) Votre chef est arrivé, il est là. Vous n’êtes plus des orphelins », a-t-il lancé, tout sourire, face à foule scandant « Prési, Prési ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 29 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux olympiques, enjeux politiques  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/video/2022/11/28/charles-ble-goude-de-retour-en-cote-d-ivoire-vous-avez-reclame-votre-pere-votre-pere-est-la_6151967_3212.html"},"headline":"Charles Bl\u00e9 Goud\u00e9 de retour en C\u00f4te d\u2019Ivoire\u00a0: \u00ab\u00a0Vous avez r\u00e9clam\u00e9 votre p\u00e8re, votre p\u00e8re est l\u00e0\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-28T11:44:53+01:00","datePublished":"2022-11-28T11:44:53+01:00","dateModified":"2022-11-28T11:45:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["Politique","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire","International","Vid\u00e9os"],"description":"L\u2019ancien pilier du r\u00e9gime de l\u2019ancien pr\u00e9sident ivoirien Laurent Gbagbo est rentr\u00e9 samedi 26\u00a0novembre en C\u00f4te d\u2019Ivoire, un an et demi apr\u00e8s son ancien mentor.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/131/92/820/410/1342/671/60/0/713f63c_1669630911545-000-32un7zp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Charles Bl\u00e9 Goud\u00e9 de retour en C\u00f4te d\u2019Ivoire\u00a0: \u00ab\u00a0Vous avez r\u00e9clam\u00e9 votre p\u00e8re, votre p\u00e8re est l\u00e0\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-11-28T11:44:53+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fvxzb?pubtool=oembed","duration":"01:43"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/131/92/820/410/1342/671/60/0/713f63c_1669630911545-000-32un7zp.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/28/19-13">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Vladimir Makeï, 64 ans, était un fidèle du dirigeant Alexandre Loukachenko et n’avait pas de maladie chronique connue.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Biélorussie           La mort subite et inexpliquée de Vladimir Makeï, ministre des affaires étrangères de Biélorussie      Vladimir Makeï, 64 ans, était un fidèle du dirigeant Alexandre Loukachenko et n’avait pas de maladie chronique connue.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 11h31, mis à jour à 15h33    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre des affaires étrangères biélorussse, Vladimir Makeï, s’exprime lors d’une conférence de presse conjointe avec son homologue russe, à Moscou, le 10 novembre 2021.  YURI KOCHETKOV / AFP               Qu’est-il arrivé au ministre des affaires étrangères biélorusse ? La mort soudaine de Vladimir Makeï, 64 ans, a été annoncée samedi, sans qu’aucune raison soit avancée par les autorités. « Le ministre des affaires étrangères biélorusse, Vladimir Makeï, est mort de façon subite », a simplement déclaré, samedi, le ministère des affaires étrangères. Le diplomate, marié et père de trois enfants, occupait ce poste depuis 2012 et n’avait pas de maladie chronique connue.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kiev, l’opposition biélorusse joue des coudes pour être reconnue comme un partenaire                 Vladimir Makeï devait rencontrer, lundi 28 novembre, à Minsk, le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov. La visite a été reportée après l’annonce de sa mort. La Biélorussie est un proche allié de la Russie, offrant son territoire à celle-ci afin qu’elle mène sa guerre contre l’Ukraine.          Dans un communiqué, le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, a exprimé ses condoléances à la famille et aux amis de M. Makeï. De son côté, le ministère des affaires étrangères  russe a déclaré « pleurer profondément la mort prématurée » d’un homme d’Etat « exceptionnel », « vrai patriote » et « véritable ami » de la Russie. « En 2020, Vladimir Makeï a trahi le peuple biélorusse et soutenu la tyrannie. C’est ainsi que les Biélorusses se souviendront de lui », a affirmé pour sa part la cheffe de l’opposition biélorusse en exil, Svetlana Tsikhanovskaïa.          « Une perte pour Loukachenko »          Le chef de la diplomatie, considéré comme le principal canal de communication entre la Biélorussie et les pays occidentaux, était un fidèle d’Alexandre Loukachenko, dont il était le chef de cabinet avant de devenir ministre des affaires étrangères, en 2012. C’est le seul homme politique de haut rang à avoir survécu à la purge menée par le dirigeant biélorusse, en 2020, après sa réélection contestée, qui avait déclenché des manifestations historiques, brutalement réprimées.          « Vladimir Makeï a passé de nombreuses années à blanchir Loukachenko en Occident et à dissimuler ses crimes, a commenté, samedi, Franak Viacorka, conseiller de Mme Tsikhanovskaïa. Il est considéré comme l’auteur de la stratégie de la “bascule géopolitique “, qui consiste à équilibrer les relations entre l’Occident et la Russie. C’est sans aucun doute une perte pour Loukachenko. Mais il n’avait jamais été proche des Biélorusses. »          En février, quelque temps avant l’offensive russe en Ukraine, M. Makeï avait assuré que « pas un seul » soldat russe ne resterait en Biélorussie après les manœuvres conjointes avec Moscou, à la frontière ukrainienne. Le 24, c’est pourtant de Biélorussie, notamment, que les troupes russes ont envahi le pays.        Il vous reste 24.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/28/en-bielorussie-la-mort-subite-et-inexpliquee-du-ministre-des-affaires-etrangeres_6151964_3210.html"},"headline":"La mort subite et inexpliqu\u00e9e de Vladimir Make\u00ef, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de Bi\u00e9lorussie","dateCreated":"2022-11-28T11:31:38+01:00","datePublished":"2022-11-28T11:31:38+01:00","dateModified":"2022-11-28T15:33:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["International","Bi\u00e9lorussie","Russie","Europe"],"description":"Vladimir Make\u00ef, 64\u00a0ans, \u00e9tait un fid\u00e8le du dirigeant Alexandre Loukachenko et n\u2019avait pas de maladie chronique connue.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/546/0/4224/2112/1342/671/60/0/1c6df60_1669617526273-000-9rd4et.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-14">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Comme ailleurs en Chine, un rassemblement en mémoire de victimes d’un incendie dans une ville confinée s’est transformé en protestation contre la politique zéro Covid et la dictature chinoise.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Vidéos Feuilles blanches et slogans contre le pouvoir : les images des manifestations en Chine                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : la toupie japonaise                   M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Chine           A Shanghaï, un vent de liberté sans précédent : « Pour quelques heures, je suis libre »      Comme ailleurs en Chine, un rassemblement en mémoire de victimes d’un incendie dans une ville confinée s’est transformé en protestation contre la politique zéro Covid et la dictature chinoise.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h27, mis à jour à 15h45    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Manifestation contre la politique zéro Covid du gouvernement chinois, le 27 novembre 2022,  faisant suite à l’incendie qui a provoqué la mort de 10 personnes bloquées dans leur immeuble, dont les issues étaient bloquées à cause du confinement, à Urumqi, dans le Xinjiang.  HECTOR RETAMAL / AFP               Le rassemblement a commencé avec quelques bougies, des chrysanthèmes, et des messages de soutien aux victimes déposés samedi 26 novembre au pied d’un panneau indiquant le nom de la rue « Wulumuqi », en plein centre de Shanghaï, une transcription chinoise du nom de la capitale du Xinjiang, Urumqi. Diffusées sur les réseaux sociaux, les images ont attiré d’autres sympathisants, venus en hommage aux dix victimes d’un incendie dans une résidence d’Urumqi, nouveau drame de la politique zéro Covid : les secours avaient été retardés par les restrictions imposées à la ville depuis plus de cent jours.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, une flambée de colère inédite et de plus en plus politique                 Bientôt, des centaines de jeunes chantaient des slogans critiques au sujet de la politique de lutte contre l’épidémie et du pouvoir chinois. Le mouvement essaime dans des dizaines d’universités et de villes chinoises, démontrant la colère grandissante d’une partie de la population face à une politique toujours plus restrictive, alors que le nombre de cas augmente en Chine.          Pour beaucoup, la soirée avait commencé un verre à la main dans un bar du centre de Shanghaï, à regarder la Coupe du monde de football. Quelques heures plus tard, des centaines de jeunes Chinois participaient à la première manifestation politique de leur vie. A minuit, la foule est compacte, et un cordon de centaines de policiers garde déjà les rues alentour.          Outre les quelques offrandes déposées au sol, des manifestants tiennent une feuille blanche. « Cette page blanche, on n’a rien écrit dessus, mais implicitement, cela a beaucoup de sens. Notre pays ne nous laisse pas écrire quoi que ce soit. Mais même si nous n’écrivons rien, les gens savent ce que nous voudrions dire, explique une jeune femme, à peine 30 ans. Ce que je ressens, c’est que pour quelques heures, je suis libre : même si c’est très court, pour une fois, je peux dire ce que j’ai envie de dire », témoigne-t-elle, rassurée par la force du groupe. En l’écoutant, son amie éclate en sanglots. « C’est la première fois que je vois ça en Chine », justifie-t-elle en ravalant ses larmes.                                            Le drame de trop          Parmi les messages déposés au sol, on peut lire : « Nous n’oublions pas : Guiyang, Urumqi, Henan, Xi’an », autant de villes où des personnes sont mortes pendant un confinement, fautes d’accès à des soins ou dans un accident de bus les menant à un centre de quarantaine dans le cas de Guiyang. Autant d’événements qui ont scandalisé la population chinoise.          Le drame d’Urumqi semble être celui de trop : il résonne à la fois parce que des millions de Chinois ont vu leurs résidences fermées par des chaînes lors des confinements, de quoi craindre le pire en cas d’urgence, mais surtout parce qu’il arrive à un moment où la politique zéro Covid est de moins en moins tolérée en Chine. En témoigne l’ampleur de la mobilisation ces derniers jours. Après l’incendie, jeudi, les habitants d’Urumqi ont bravé par milliers un confinement de plus de trois mois et se sont massés dans les rues pour protester. Avec succès : ils ont obtenu le déconfinement des quartiers les moins touchés de la ville. Depuis, des protestations ont eu lieu dans les universités de Nankin, Pékin, Shanghaï, et dans des quartiers de Wuhan, de Chongqing, de Chengdu, et de Lanzhou où la foule a détruit des kiosques de tests Covid.        Il vous reste 61.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/28/ce-que-je-ressens-c-est-que-pour-quelques-heures-je-suis-libre-a-shanghai-un-vent-de-liberte-sans-precedent_6151963_3210.html"},"headline":"Manifestations en Chine\u00a0: \u00e0 Shangha\u00ef, un vent de libert\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent","dateCreated":"2022-11-28T11:27:29+01:00","datePublished":"2022-11-28T11:27:29+01:00","dateModified":"2022-11-28T15:45:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Comme ailleurs en Chine, un rassemblement en m\u00e9moire de victimes d\u2019un incendie dans une ville confin\u00e9e s\u2019est transform\u00e9 en protestation contre la politique z\u00e9ro Covid et la dictature chinoise.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/2bf262e_1669623626766-386687.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-15">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Alors que les autorités chinoises tentaient de canaliser le mouvement de colère en assurant que son « combat contre le Covid-19 sera[it] une réussite », le Haut-Commissariat de l’ONU aux droits de l’homme a appelé à ne pas « détenir arbitrairement » les manifestants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Chine           Au lendemain de manifestations inédites en Chine, une forte présence policière et des réseaux sociaux rattrapés par la censure      Alors que les autorités chinoises tentaient de canaliser le mouvement de colère en assurant que son « combat contre le Covid-19 sera[it] une réussite », le Haut-Commissariat de l’ONU aux droits de l’homme a appelé à ne pas « détenir arbitrairement » les manifestants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h51, mis à jour à 17h09    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au lendemain de manifestations inédites, qui se sont tenues dimanche dans plusieurs villes de Chine contre les restrictions sanitaires, les autorités chinoises tentaient de freiner le mouvement de colère lundi 28 novembre, assurant que son « combat contre le Covid-19 [est] une réussite ».            Par son étendue sur le territoire, la mobilisation semble la plus importante depuis les émeutes prodémocratie de 1989. Elle est le point d’orgue d’une grogne populaire qui n’a cessé de monter ces derniers mois en Chine, l’un des seuls pays au monde à appliquer encore une stricte politique zéro Covid, avec confinements à répétition et tests PCR quasi quotidiens de la population.            Le Haut-Commissariat de l’ONU aux droits de l’homme a appelé lundi les autorités chinoises à ne pas « détenir arbitrairement » les manifestants qui protestent pacifiquement et « à répondre aux manifestations conformément aux lois et normes internationales relatives aux droits humains ».                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Le pouvoir chinois confronté à des manifestations de plus en plus politiques                   Forte présence policière à Pékin et Shanghaï                           Des policiers chinois dans la rue, le 28 novembre 2022, à Pékin.  NG HAN GUAN / AP                 Une présence policière était visible à Pékin et à Shanghaï, lundi, près des lieux de rassemblements de la veille, selon des journalistes de l’Agence France-Presse (AFP).                 A Pékin, dans le district de Haidian, une manifestation prévue en fin de journée a été découragée par la forte présence policière au lieu de rendez-vous. Des véhicules de police étaient alignés le long de la route menant au pont Sitong, où un homme avait déployé le mois dernier des banderoles contre Xi Jinping, avant d’être arrêté.            Les manifestants avaient prévu de rejoindre ce pont, au lendemain d’une mobilisation de plus de quatre cents personnes près de la rivière Liangma, aux cris notamment de « Nous sommes tous des habitants du Xinjiang ! », province où est survenu un incendie mortel jeudi.                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  A Shanghaï, un vent de liberté sans précédent : « Pour quelques heures, je suis libre »                   Sur les deux rives de la rivière, les policiers patrouillaient, par deux ou par trois, toutes les cinq minutes environ, de façon bien visible avec leurs uniformes bleu marine. D’autres étaient postés à l’entrée des rues adjacentes. A proximité étaient garés une vingtaine de véhicules et de fourgons de police, certains équipés de caméras, rendant tout rassemblement quasi impossible.                           Une manifestation contre les restrictions sanitaires, le 27 novembre 2022, à Pékin.  THOMAS PETER / REUTERS                 Une des rues de Shanghaï occupées par la foule durant la nuit était, lundi, entourée de palissades bleues le long des trottoirs pour empêcher tout nouveau rassemblement. Dans la journée, trois personnes ont été arrêtées près de la rue Urumqi, à l’endroit même où avait eu lieu une manifestation dimanche.                Une foule de manifestants, répondant à des appels sur les réseaux sociaux, est descendue dimanche dans la rue notamment à Pékin, Shanghaï et Wuhan, prenant les forces de l’ordre au dépourvu. Parmi les slogans scandés à l’unisson : « Pas de tests Covid, on a faim ! », « Xi Jinping, démissionne ! PCC [Parti communiste chinois], retire-toi ! » ou « Non aux confinements, nous voulons la liberté ».            A Hongkong, territoire secoué par des manifestations prodémocratie en 2019, des dizaines de personnes se sont réunies lundi à l’Université chinoise en hommage aux victimes de l’incendie à Urumqi, a constaté l’AFP. D’autres ont déployé des banderoles et brandi des fleurs dans le quartier Central, cœur financier de la ville.            Des centaines de dissidents et étudiants expatriés ont par ailleurs organisé des veillées et des rassemblements ailleurs dans le monde, notamment à Londres, Paris, Tokyo et Sydney, selon un décompte de Reuters.                            Allégement des restrictions sanitaires dans la province du Xinjiang            L’incendie mortel survenu à Urumqi, capitale de la province du Xinjiang (Nord-Ouest), a catalysé la colère de nombre de Chinois, certains accusant les restrictions sanitaires d’avoir bloqué le travail des secours. Pékin a estimé que « des forces aux motivations cachées » avaient établi ce lien.                Plusieurs restrictions sanitaires ont toutefois été allégées dans la province. Les habitants d’Urumqi, dont certains sont confinés à leur domicile depuis des semaines, pourront désormais se déplacer en bus pour faire des courses dans leur quartier à partir de mardi, ont annoncé des responsables lundi au cours d’une conférence de presse.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chine : à Shanghaï, des centaines de jeunes manifestent contre la politique zéro Covid après le drame d’Urumqi                   Les livraisons de colis pourront reprendre, ont-ils ajouté, mais les employés chargés de la logistique devront demeurer en « circuit fermé » dans des dortoirs d’entreprise. Certains commerces essentiels situés dans des zones à « faible risque » peuvent demander à reprendre leurs activités (à 50 % de leur capacité), tandis que les transports en commun et les vols commenceront « à reprendre de façon ordonnée », avaient fait savoir des responsables un jour plus tôt.            Censure sur les réseaux sociaux            La censure a rattrapé les réseaux sociaux où toute information concernant les manifestations semblait avoir été effacée lundi. Sur la plate-forme Weibo, sorte de Twitter chinois, les recherches « Rivière Liangma » et « rue Urumqi » ne donnaient aucun résultat lié à la mobilisation. Le contrôle strict des autorités chinoises sur l’information et les restrictions sanitaires sur les voyages à l’intérieur du pays compliquent la vérification du nombre total de manifestants durant le week-end.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, les émeutes dans la principale usine d’iPhone du monde révèlent les limites du zéro Covid                   Le Quotidien du peuple a publié, lundi, un texte mettant en garde contre la « paralysie » et la « lassitude » face à la politique zéro Covid, sans toutefois appeler à y mettre fin. « Les gens ont maintenant atteint un point d’ébullition car il n’y a pas de direction claire sur la voie à suivre pour mettre fin à la politique du “zéro Covid” », a expliqué à l’AFP Alfred Wu Muluan, expert en politique chinoise à l’Université nationale de Singapour. « Le parti a sous-estimé la colère de la population », ajoute-t-il.            Un journaliste de la BBC arrêté et « frappé »            Le groupe de médias britannique BBC a affirmé dimanche que l’un de ses journalistes, qui couvrait ces manifestations à Shanghaï, avait été arrêté et « frappé par la police ». La BBC s’est dite « très inquiète de la manière dont a été traité le journaliste Ed Lawrence qui a été arrêté et menotté ». Selon le ministère des affaires étrangères chinois, le journaliste ne s’est pas identifié et n’a pas présenté son accréditation presse. Le porte-parole du ministère, Zhao Lijian, a demandé aux médias étrangers de « respecter les lois chinoises et les réglementations lors [de leur séjour] en Chine ».                Un porte-parole de la BBC a affirmé n’avoir eu « aucune explication ou excuse officielle des autorités chinoises, au-delà d’une affirmation des fonctionnaires, qui l’ont ensuite libéré, qu’ils l’avaient arrêté pour son propre bien au cas où il aurait attrapé le Covid [au milieu] de la foule ». « Nous ne considérons pas cela comme une explication crédible », a-t-il ajouté.            « Au moins un ressortissant [chinois] a été arrêté après avoir tenté d’empêcher la police de me battre », a tweeté lundi M. Lawrence. Ces violences sont « inacceptables » et « préoccupantes » a dénoncé le ministre des entreprises britannique, Grant Shapps. « Quoi qu’il arrive, la liberté de la presse doit être sacro-sainte », a déclaré le ministre sur la radio privée LBC.            La plus grande alliance de médias de service public dans le monde, l’Union européenne de Radio-Télévision (UER), a condamné lundi « les intimidations et les agressions intolérables dont sont victimes les journalistes et les équipes de production des membres de l’UER en Chine ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 29 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux olympiques, enjeux politiques  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/28/chine-au-moins-deux-personnes-ont-ete-arretees-a-shanghai-au-lendemain-de-manifestations-inedites_6151960_3210.html"},"headline":"Au lendemain de manifestations in\u00e9dites en Chine, une forte pr\u00e9sence polici\u00e8re et des r\u00e9seaux sociaux rattrap\u00e9s par la censure","dateCreated":"2022-11-28T10:51:24+01:00","datePublished":"2022-11-28T10:51:24+01:00","dateModified":"2022-11-28T17:09:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Alors que les autorit\u00e9s chinoises tentaient de canaliser le mouvement de col\u00e8re en assurant que son \u00ab\u00a0combat contre le Covid-19 sera[it] une r\u00e9ussite\u00a0\u00bb, le Haut-Commissariat de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme a appel\u00e9 \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0d\u00e9tenir arbitrairement\u00a0\u00bb les manifestants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/651/0/7819/3909/1342/671/60/0/467b6c2_f99e4522bd284abfb0d5314afc90fe4c-0-e4c5b4f30f8c4e6e8f7c2a27ae6862b1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/28/19-16">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ L’émirat, qui a massivement investi outre-Manche ces dernières années, n’a pas apprécié que les transports londoniens interdisent des publicités touristiques qataries et que la chaîne BBC1 n’ait pas diffusé la cérémonie d’ouverture du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Vidéos Feuilles blanches et slogans contre le pouvoir : les images des manifestations en Chine                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : la toupie japonaise                   M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Le direct               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs               Le roman noir du Mondial                                                                                               International       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : contrarié par Londres, Doha menace de retirer ses investissements au Royaume-Uni      L’émirat, qui a massivement investi outre-Manche ces dernières années, n’a pas apprécié que les transports londoniens interdisent des publicités touristiques qataries et que la chaîne BBC1 n’ait pas diffusé la cérémonie d’ouverture du Mondial.          Par Eric Albert(Londres, correspondance) et Benjamin Barthe(Envoyé spécial à Doha)         Publié aujourd’hui à 10h49, mis à jour à 13h11    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des activistes britanniques protestent contre la répression du Qatar envers les personnes LGBT+, à Londres, le 19 novembre 2022.  JAMES MANNING / AP               Les relations entre Londres et Doha se sont subitement tendues ces derniers jours. Après des semaines de critiques dans les médias britanniques à l’encontre de la Coupe du monde qatarie, qui ont débouché sur l’interdiction des publicités de l’émirat dans le métro et les bus de Londres, les autorités de l’émirat menacent de retirer leurs investissements de la capitale britannique. L’information a été révélée vendredi 25 novembre par le Financial Times et confirmée au Monde par une source proche des dirigeants de Doha. « Les Qataris ont décidé de revoir leurs investissements à Londres. Ils gardent de bonnes relations avec le gouvernement conservateur britannique, mais ils vont réorienter leurs investissements sur d’autres villes du royaume », affirme cette source.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Qatar, une « Coupe des mondes » très politique                 La goutte qui a fait déborder le vase est venue de Transport for London (TfL), la régie des transports publics de la capitale britannique. Depuis 2019, à la demande de Sadiq Khan, le maire de Londres, qui la préside, celle-ci est censée bannir les publicités venant de pays imposant la peine de mort contre l’homosexualité. Le Qatar figure – avec dix autres Etats – sur la liste à laquelle se réfèrent les autorités londoniennes. En réalité, des publicités de l’émirat continuaient d’apparaître régulièrement dans le métro et sur les bus de Londres.          Mais, en raison de la « sensibilité accrue » de l’opinion publique sur la question des LGBT+ au Qatar, notamment après que la Fédération internationale de football (FIFA) a refusé le port d’un brassard appelant à la lutte contre les discriminations demandé par plusieurs équipes européennes, TfL a durci l’application de cette règle. Les publicités pour la Coupe du monde sont autorisées, « pour que les supporteurs ne manquent pas la possibilité de soutenir leur équipe », mais pas celles encourageant le tourisme au Qatar.          Des critiques à la place de la cérémonie d’ouverture          Interrogées par Le Monde, les autorités qataries ont formellement démenti que l’homosexualité est passible de la peine de mort dans leur pays. Selon un récent rapport de l’ONG de défense des droits humains Human Rights Watch, le code pénal qatari punit les relations extra-maritales, dont les relations entre personnes du même sexe, d’un maximum de sept ans de prison.          Les responsables de l’émirat déplorent le traitement du Mondial par les médias britanniques, qu’ils perçoivent comme une campagne de dénigrement délibéré. La BBC, qui a les droits d’une partie des matchs, n’a pas retransmis sur sa principale chaîne (BBC1) la cérémonie d’ouverture. Il ne s’agissait pas d’un boycott à proprement parler, puisque les célébrations étaient accessibles sur son site Web ou sur ses chaînes secondaires, mais c’était une façon de se distancier de l’événement.        Il vous reste 51.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/28/coupe-du-monde-2022-contrarie-par-londres-doha-menace-de-retirer-ses-investissements-au-royaume-uni_6151959_3210.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: contrari\u00e9 par Londres, Doha menace de retirer ses investissements au Royaume-Uni","dateCreated":"2022-11-28T10:49:09+01:00","datePublished":"2022-11-28T10:49:09+01:00","dateModified":"2022-11-28T13:11:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Proche-Orient","Qatar","Coupe du monde 2022","Football","Europe","Sport"],"description":"L\u2019\u00e9mirat, qui a massivement investi outre-Manche ces derni\u00e8res ann\u00e9es, n\u2019a pas appr\u00e9ci\u00e9 que les transports londoniens interdisent des publicit\u00e9s touristiques qataries et que la cha\u00eene BBC1 n\u2019ait pas diffus\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture du Mondial.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe","description":"Envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Doha"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/129/0/3500/1750/1342/671/60/0/97f88bd_f75c692fc2684fed96f7defe06d3eb3d-0-cd44bbfef0d44d85a7a46d2a4b20fb2a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-17">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Philippe Lazzarini, commissaire général de l’Office de secours et de travaux des Nations unies pour les réfugiés de Palestine dans le Proche-Orient, demande davantage d’engagement financier.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Vidéos Feuilles blanches et slogans contre le pouvoir : les images des manifestations en Chine                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : la toupie japonaise                   M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Proche-Orient           L’agence de l’ONU chargée des réfugiés palestiniens « a besoin d’une volonté politique qui lui assure les moyens de son mandat »      Philippe Lazzarini, commissaire général de l’Office de secours et de travaux des Nations unies pour les réfugiés de Palestine dans le Proche-Orient, demande davantage d’engagement financier.          Propos recueillis par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h35, mis à jour à 10h35    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Philippe Lazzarini, commissaire général de l’Office de secours et de travaux des Nations unies pour les réfugiés de Palestine dans le Proche-Orient, lors d’une interview à Amman (Jordanie), le 15 novembre 2022.  ALAA AL SUKHNI/REUTERS               De passage à Beyrouth, Philippe Lazzarini, commissaire général de l’UNRWA, l’agence des Nations unies chargée de 5,8 millions de réfugiés palestiniens au Proche-Orient, appelle la communauté internationale à davantage d’engagement politique et financier. Lundi 28 novembre, il doit rencontrer à Paris la ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna.          Vous vous alarmez de « l’austérité » qui frappe l’UNRWA depuis près de dix ans, du fait de sa grave crise financière. Quelles en sont les raisons ? Quelles en sont les conséquences ?          Depuis 2010-2012, nos ressources ont commencé à stagner, alors que nous assurons des soins de santé primaire pour plus de 2 millions de réfugiés palestiniens et l’éducation de plus de 500 000 élèves au Proche-Orient. Cela correspond au déclenchement des « printemps arabes » puis des crises qui se sont multipliées dans la région, ainsi qu’au moment où le processus de paix israélo-palestinien a commencé à sortir des priorités de la communauté internationale.          Aujourd’hui, quand, faute de ressources, des classes accueillent jusqu’à cinquante élèves, cela a des conséquences sur la qualité de l’enseignement. Au niveau de la santé, le temps consacré en consultation a fortement diminué. C’est un miracle que nous ayons de nouveau pu maintenir nos centres ouverts cette année. Mais nous sommes dans un flux tendu permanent. La frustration monte parmi les réfugiés. Nous vivons dans l’incertitude continuelle de ne pas pouvoir payer les salaires de nos 30 000 employés. L’UNRWA est devenue associée à la crise financière qu’elle traverse. Il faut sortir du statu quo, cesser de croire que l’agence peut gérer cette crise : à un moment, elle ne pourra plus mettre en œuvre son mandat.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’agence chargée des réfugiés palestiniens « au bord de la cessation de paiement »                 Comment changer la donne ?          Nous délivrons des services publics, mais sommes financés comme une ONG : ce modèle ne fonctionne plus. Depuis deux ans, nous cherchons à réactiver l’intérêt politique des donateurs et à promouvoir un financement plus durable. En septembre, à New York, les Etats membres se sont mis d’accord pour augmenter graduellement les ressources provenant du budget ordinaire des Nations unies – nous en recevons très peu et dépendons de contributions volontaires. Mais cet accord est inférieur à nos attentes : il ne change pas la donne.          Nous avons besoin d’une volonté politique qui assure à l’UNRWA les moyens de son mandat. Dans deux ans, nous allons marquer les 75 ans d’une agence qui aurait dû être temporaire. Cette longévité marque l’échec collectif de la communauté internationale à promouvoir une solution politique au conflit israélo-palestinien. Ses membres doivent s’interroger : quelle est leur implication dans les années à venir pour les droits des réfugiés palestiniens ? Il faut davantage d’engagement politique et financier.        Il vous reste 59.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/28/l-agence-de-l-onu-chargee-des-refugies-palestiniens-a-besoin-d-une-volonte-politique-qui-lui-assure-les-moyens-de-son-mandat_6151957_3210.html"},"headline":"L\u2019agence de l\u2019ONU charg\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens \u00ab\u00a0a besoin d\u2019une volont\u00e9 politique qui lui assure les moyens de son mandat\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-28T10:35:43+01:00","datePublished":"2022-11-28T10:35:43+01:00","dateModified":"2022-11-28T10:35:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["International","Proche-Orient","Palestine"],"description":"Philippe Lazzarini, commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Office de secours et de travaux des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine dans le Proche-Orient, demande davantage d\u2019engagement financier.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/732/0/5500/2750/1342/671/60/0/dc6c68a_1669568987050-2022-11-17t125514z-763092603-rc28mx969mdq-rtrmadp-3-palestinians-refugees-un.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-18">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le DPP a notamment perdu la capitale, Taipei, mais Tsai Ing-wen reste à la tête de l’île dans un contexte de tension avec Pékin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Vidéos Feuilles blanches et slogans contre le pouvoir : les images des manifestations en Chine                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : la toupie japonaise                   M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Taïwan           A Taïwan, défaite cinglante du parti de la présidente aux élections locales      Le DPP a notamment perdu la capitale, Taipei, mais Tsai Ing-wen reste à la tête de l’île dans un contexte de tension avec Pékin.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente de la république, Tsai Ing-wen, vote dans un bureau de New Taipei City, à Taïwan, le 26 novembre 2022.  CHANG HAO-AN / AP               C’est une défaite cinglante pour le Parti démocrate progressiste (DPP), et la présidente de Taïwan en a pris acte : après l’annonce des résultats le soir du samedi 26 novembre, Tsai Ing-wen a démissionné de la présidence du parti, mais garde ses fonctions à la tête du pays. Le DPP, qui est à la tête de l’île depuis six ans et possède une majorité confortable au Parlement, semble subir une usure du pouvoir. La stratégie de la présidente, fondée sur un rattachement de ce scrutin local à des enjeux nationaux et internationaux, s’est soldée par un échec : Tsai Ing-wen avait qualifié le scrutin de test pour faire la démonstration de « la résilience de Taïwan et de sa détermination à défendre la liberté et la démocratie » face aux menaces de Pékin. Les électeurs étaient également amenés à se prononcer par référendum sur un abaissement de 20 à 18 ans de l’âge légal pour voter, proposition qui n’a pas recueilli assez de voix pour être adoptée.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  « A Taïwan, plus qu’un rejet culturel de la Chine, il y a un attachement à la démocratie en vigueur sur l’île »                 Le DPP n’a remporté que cinq des villes et comtés de l’archipel de 23 millions d’habitants, sa pire performance depuis sa fondation, en 1986. En face, le Kouomintang (KMT) a gagné 13 sièges, dont ceux de la capitale, Taipei, et de Taoyuan, autre grande ville du nord du pays. « Les résultats des élections ne sont pas ceux que nous attendions (…). J’en endosse toute la responsabilité et je démissionne immédiatement de la présidence du Parti démocratique progressiste, a déclaré Tsai Ing-wen à des journalistes, samedi. Mais nous n’avons pas le temps de nous attrister, nous devons nous relever (…) pour faire face aux défis de la situation internationale actuelle et de l’avenir », a-t-elle ajouté.          La dirigeante avait déjà démissionné de la présidence de son parti en 2018, après des élections municipales manquées pour son parti, avant d’être choisie à nouveau par les membres du DPP. Cette précédente défaite qui n’avait pas empêché Mme Tsai de remporter une large victoire pour un deuxième mandat de présidente de la République face à un candidat du KMT, en 2020.          La « voie médiane » du Kouomintang          Les élections locales sont moins liées que les scrutins présidentiels aux relations avec la Chine, qui considère Taïwan comme une province rebelle destinée à être « réunifiée », par la force si nécessaire. Mais Pékin a voulu voir dans ce résultat un désaveu de la politique du DPP, qui défend fermement la souveraineté de Taïwan, alors que le KMT est plus favorable à un rapprochement avec la Chine. Le responsable du bureau des affaires taïwanaises, un organe du gouvernement chinois, a interprété la défaite du parti de Tsai Ing-wen comme un signe que la population aspire à « la paix, la stabilité, et une vie meilleure ». La Chine met régulièrement en garde contre « les forces pro-indépendance taïwanaises et l’interférence de l’étranger ».        Il vous reste 39.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/28/a-taiwan-defaite-cinglante-du-parti-de-la-presidente-aux-elections-locales_6151956_3210.html"},"headline":"A Ta\u00efwan, d\u00e9faite cinglante du parti de la pr\u00e9sidente aux \u00e9lections locales","dateCreated":"2022-11-28T10:30:21+01:00","datePublished":"2022-11-28T10:30:21+01:00","dateModified":"2022-11-28T10:30:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["Ta\u00efwan","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Le DPP a notamment perdu la capitale, Taipei, mais Tsai Ing-wen reste \u00e0 la t\u00eate de l\u2019\u00eele dans un contexte de tension avec P\u00e9kin.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/637d8ad_7e66211dfae2458bb1900d982126407a-0-f120fcf248344dd0a93d880f473cb48f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/28/19-19">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ A l’appel de la Dynamique Monseigneur Kpodzro, sept partis de l’opposition et six organisations de la société civile se sont rassemblés à quelque 50 kilomètres de Lomé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Togo           Au Togo, premier meeting de l’opposition après deux ans d’interdiction      A l’appel de la Dynamique Monseigneur Kpodzro, sept partis de l’opposition et six organisations de la société civile se sont rassemblés à quelque 50 kilomètres de Lomé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h41    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Quelques centaines de personnes ont assisté dimanche 27 novembre à Vogan, à quelque 50 kilomètres au nord-est de Lomé, au premier meeting d’un important mouvement de l’opposition au Togo, après plus de deux années d’interdiction, a constaté l’AFP.            Après la découverte du premier cas de Covid-19 en mars 2020, toutes les manifestations de l’opposition avaient été interdites par le gouvernement, qui invoquait alors des raisons sanitaires. Les récentes manifestations ont été interdites pour des raisons « sécuritaires ».            A l’appel de la Dynamique Monseigneur Kpodzro (DMK), qui regroupe sept partis politiques de l’opposition et six organisations de la société civile, des militants de l’opposition se sont rassemblés sous trois grandes tentes aménagées sur un petit terrain de la localité. D’autres se sont attroupés sous des arbres. Aucun incident n’a été enregistré.            « Mauvaise gouvernance »            « C’est un grand soulagement, une leçon que nous tirons, un encouragement à poursuivre le combat. Ce n’était pas gagné d’avance, jusqu’à la dernière minute il a fallu tenir bon. Malgré toutes les intimidations et toutes les manœuvres, nous avons organisé ce meeting », a déclaré à l’AFP Brigitte Adjamagbo-Johnson, coordonnatrice de la DMK. « C’est un meeting d’information, mais surtout une mobilisation sur un certain nombre de préoccupations. Avec la population, nous avons lancé un appel au régime pour qu’il sorte de sa stratégie de délire. Personnellement, je suis satisfaite », a-t-elle précisé.                 Tour à tour, les responsables des partis politiques représentés au sein du mouvement ont fortement critiqué le pouvoir en place, dénonçant la « mauvaise gouvernance », les « mesures de restrictions » des manifestations et la « forte flambée » des prix. Ils exigent le retour des exilés et la libération des « détenus politiques ». Une centaine de détenus politiques sont toujours dans les prisons du pays, selon la DMK.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le nord du Togo confronté à une pression croissante des groupes armés                   « La vie est chère, les prix des céréales ont flambé. Nous autres transformatrices du manioc n’arrivons plus à écouler nos produits. Nous sommes totalement à bout de souffle », a dénoncé Adjali Dokè, une sexagénaire. « J’invite l’opposition à redoubler d’ardeur pour gagner les prochaines élections afin de diriger ce pays », a renchéri Fiomékpo Akoesso, 55 ans.            La DMK est un mouvement qui a soutenu l’ancien premier ministre Agbéyomé Kodjo, arrivé en deuxième position à la présidentielle de 2020 avec 19,46 % des suffrages, contre 70,78 % pour Faure Gnassingbé. En exil, M. Kodjo, qui n’a pas fait d’apparition publique depuis juillet 2020, conteste toujours les résultats de ce scrutin sur les réseaux sociaux.                Le président Faure Gnassingbé est arrivé au pouvoir en 2005 après le décès de son père, le général Gnassingbé Eyadéma, qui avait dirigé le Togo d’une main de fer pendant trente-huit ans. Il a été réélu lors de scrutins qui ont tous été contestés par l’opposition.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mardi 29 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux olympiques, enjeux politiques  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/28/au-togo-premier-meeting-de-l-opposition-apres-deux-ans-d-interdiction_6151943_3212.html"},"headline":"Au Togo, premier meeting de l\u2019opposition apr\u00e8s deux ans d\u2019interdiction","dateCreated":"2022-11-28T09:41:08+01:00","datePublished":"2022-11-28T09:41:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Togo"],"keywords":["Politique","Le Monde Afrique","International","Togo"],"description":"A l\u2019appel de la Dynamique Monseigneur Kpodzro, sept partis de l\u2019opposition et six organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile se sont rassembl\u00e9s \u00e0 quelque 50 kilom\u00e8tres de Lom\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/201/0/976/488/1342/671/60/0/75ae6bb_1669624595838-togo.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Togo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/togo/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/28/19-20">
<filnamedate="20221128"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221128"><AAMMJJHH="2022112819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Depuis vendredi, des dizaines de milliers de personnes participent à des rassemblements dans de nombreuses villes, malgré les risques encourus. Un mouvement inédit depuis les manifestations de Tiananmen en 1989.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Inflation    Crise énergétique    Polémique sur les cabinets de conseil    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                   Économie  Article réservé aux abonnés Sous pression, l’assistant vocal Alexa d’Amazon se rêve en « conseiller et compagnon »                   Chronique  Article réservé aux abonnés Les faillites subites des stars de la tech   Armand Hatchuel Professeur à MinesParis, Université PSL                    Tribune  Article réservé aux abonnés Energie : « L’UE devrait abandonner l’idée de plafonnement des prix et s’attaquer au problème de l’égalité des conditions de concurrence »   Georg Zachmann Chercheur à l’Institut Bruegel, à Bruxelles                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête Comment les stocks d’armes et de munitions de la Russie ont été sévèrement entamés par des attaques ciblées ukrainiennes                   Politique La Nouvelle-Calédonie, dernière colonie française                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Droit à l’avortement : l’indispensable vigilance                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés L’éco-anxiété, source d’une nouvelle radicalité militante                   Tribune  Article réservé aux abonnés « La loi doit évoluer pour protéger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement »   Benoît Payan Maire de Marseille (Printemps marseillais)                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Le cinéaste Rabah Ameur-Zaïmèche électrise le festival Entrevues de Belfort                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture  Article réservé aux abonnés En concert à Liévin, The Cure dans un bain de jouvence                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        M Campus  Article réservé aux abonnés Dans les écoles de mode, une nouvelle génération veut déconstruire l’imaginaire colonial                   Enquête  Article réservé aux abonnés Sur les podiums, le standard de la taille 36 a la vie dure                   M le mag  Article réservé aux abonnés Festival d’automne : Tilda Swinton prend l’habit chez Pasolini                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Chine           En Chine, une flambée de colère inédite et de plus en plus politique      Depuis vendredi, des dizaines de milliers de personnes participent à des rassemblements dans de nombreuses villes, malgré les risques encourus. Un mouvement inédit depuis les manifestations de Tiananmen en 1989.          Par Frédéric Lemaître(Xiamen (Chine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h16, mis à jour à 14h02    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des manifestants tiennent des feuilles de papier blanc en signe de protestation contre les restrictions liées au coronavirus, à Pékin, le 28 novembre 2022.  THOMAS PETER / REUTERS               Urumqi (Xinjiang), Shanghaï, Pékin, Nankin (Jiangsu), Canton (Guangdong), Zhengzhou (Henan), Wuhan (Hubei), Chengdu (Sichuan), Changsha (Hunan), Chongqing… Depuis vendredi 25 novembre, des dizaines de milliers de personnes participent à des manifestations collectives en Chine, malgré les risques encourus. Les grèves et les protestations sont moins rares dans ce pays qu’on a tendance à le croire en Occident. Néanmoins, un tel mouvement d’ampleur nationale est inédit depuis les manifestations de Tiananmen en 1989.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, la frustration de la jeunesse qui subit la politique zéro Covid prend une tournure politique                 La politique zéro Covid, ses excès et ses conséquences expliquent les premières mobilisations. A Urumqi, la colère de la population, soumise à plus de trois mois de confinement, a explosé jeudi après que dix personnes ont été tuées dans l’incendie de leur immeuble dont les issues étaient cadenassées, politique sanitaire oblige. A Zhengzhou, les ouvriers de Foxconn, le sous-traitant d’Apple, protestaient à la fois pour obtenir des primes promises mais non versées et contre des conditions de vie et de travail rendues insupportables par la stratégie zéro Covid. A Canton, c’est aussi contre des conditions de confinement inhumaines que la population s’est rebellée mi-novembre.          Mais, au cours du dernier week-end de novembre, à Shanghaï, Nankin, Pékin, Changsha, Chengdu et Wuhan, les manifestations ont rapidement pris un tour beaucoup plus politique. On pouvait y entendre des « Xi Jinping, démission », « Halte à la présidence à vie », « On n’a pas besoin de tests mais de liberté », mais aussi, à Pékin : « Rendez-nous le cinéma, halte à la censure ». Et, partout, ces feuilles de papier blanc tenues à bout de bras, symboles d’un pays qui ne peut pas écrire ce qu’il a sur le cœur mais n’en pense pas moins.          A Pékin, dimanche soir, seules quelques centaines de personnes, souvent très jeunes, ont manifesté. Sans doute parce que la quasi-totalité des étudiants sont confinés et ne peuvent sortir des campus. Dans la journée, selon des vidéos, de nombreux étudiants de la prestigieuse université de Tsinghua avaient réclamé davantage de démocratie. Là encore, une première depuis juin 1989.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chine : à Shanghaï, des centaines de jeunes manifestent contre la politique zéro Covid après le drame d’Urumqi                 A ces mouvements collectifs s’ajoutent quelques actes de résistance individuels. A Pékin, le 13 octobre, juste avant le congrès du Parti communiste, un homme avait mis en scène sa colère, brandissant une banderole hostile à Xi Jinping, sachant pertinemment qu’il allait se faire arrêter quelques minutes plus tard. Le 24 novembre, c’est au tour d’un habitant de Chongqing de dénoncer publiquement la politique suivie : « Il n’y a qu’une seule maladie dans le monde : le manque de liberté et la pauvreté », jugeait-il.        Il vous reste 61.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/28/en-chine-le-silence-du-pouvoir-face-aux-manifestations-de-plus-en-plus-politiques-contre-la-strategie-zero-covid_6151930_3210.html"},"headline":"En Chine, une flamb\u00e9e de col\u00e8re in\u00e9dite et de plus en plus politique","dateCreated":"2022-11-28T06:16:16+01:00","datePublished":"2022-11-28T06:16:16+01:00","dateModified":"2022-11-28T14:02:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Depuis vendredi, des dizaines de milliers de personnes participent \u00e0 des rassemblements dans de nombreuses villes, malgr\u00e9 les risques encourus. Un mouvement in\u00e9dit depuis les manifestations de Tiananmen en\u00a01989.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"Xiamen (Chine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/583/0/3500/1750/1342/671/60/0/9a547da_ppptpe24-health-coronavirus-china-1127-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  
