<FILE-date="2022/10/10/19">

<article-nb="2022/10/10/19-1">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ L’armée russe a lancé des dizaines de missiles sur de nombreuses villes dans tout le pays, dont Kiev pour la première fois depuis juin, tuant au moins dix personnes et détruisant de nombreuses infrastructures civiles. Pour la Russie, il ne s’agit que d’un « premier épisode ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : l’Ukraine compte ses morts et les dégâts des missiles russes ; les Etats-Unis vont continuer leur aide « économique, humanitaire et militaire » L’armée russe a lancé des dizaines de missiles sur de nombreuses villes dans tout le pays, dont Kiev pour la première fois depuis juin, tuant au moins dix personnes et détruisant de nombreuses infrastructures civiles. Pour la Russie, il ne s’agit que d’un « premier épisode ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (5)           13:15   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Frappes russes massives en Ukraine : ce qu’il faut retenir         Des bombardements russes meurtriers, d’une ampleur inégalée depuis des mois, ont frappé l’Ukraine lundi, en représailles à la destruction partielle du pont de Crimée samedi.        L’Union européenne (UE) a estimé que ces attaques contre des civils s’apparentaient à des « crimes de guerre » dont les responsables devront « rendre compte », et a également appelé la Biélorussie à « ne pas être partie prenante à l’agression brutale menée par la Russie ».        Berlin a annoncé une réunion d’urgence virtuelle mardi des dirigeants du G7 et du président ukrainien, Volodomyr Zelensky. « Ils essaient de nous détruire tous, de nous effacer de la surface de la terre », a réagi M. Zelensky sur les réseaux sociaux, réclamant à la France et à l’Allemagne une réponse « dure » à la Russie.        Le président russe, Vladimir Poutine, a confirmé que la Russie avait lancé une campagne « massive » de bombardements de l’Ukraine en réplique à l’attaque « terroriste » du pont de Crimée. Il a promis des répliques « sévères » en cas de nouvelles attaques ukrainiennes contre la Russie. Les frappes « ont atteint leur objectif », a assuré le ministère de la défense russe.        Le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, a accusé Kiev de préparer une attaque contre son pays, ajoutant qu’en conséquence Minsk et Moscou allaient déployer des troupes, sans préciser leur localisation. Lundi matin, l’état-major ukrainien a accusé la Russie d’avoir lancé des drones d’attaque iraniens depuis la Biélorussie.        Le président français, Emmanuel Macron, a fait part à M. Zelensky, par téléphone, de son « extrême inquiétude », réaffirmant « l’engagement de la France à accroître son soutien à l’Ukraine (…), y compris en matière d’équipement militaire ». Dénonçant des bombardements « inacceptables », le chef de la diplomatie britannique, James Cleverly, a dit avoir assuré son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, du « soutien moral et concret » de Londres.        Les bombardements russes surviennent alors que la Russie enchaîne les revers depuis le début de septembre en Ukraine, perdant du terrain dans le sud comme dans le nord-est du pays.                     12:22   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine confirme des frappes contre les infrastructures ukrainiennes et promet des répliques « sévères » en cas d’attaques        En ouverture d’une réunion du Conseil de sécurité russe retransmise à la télévision, et deux jours après la destruction partielle du pont de Crimée, infrastructure stratégique et symbole de l’annexion de la péninsule ukrainienne éponyme, Vladimir Poutine a déclaré :           Si les tentatives d’attentats terroristes sur notre territoire se poursuivent, les réponses de la Russie seront sévères et leur ampleur correspondra au niveau des menaces posées.           « Personne ne doit avoir le moindre doute », a-t-il averti.          Le président russe a également confirmé que la Russie avait lancé une campagne « massive » de bombardements de l’Ukraine en réplique à l’attaque « terroriste » ukrainienne qui a détruit une partie du pont de Crimée. « Sur proposition du ministère de la défense et en conformité avec le plan de l’état-major, des frappes massives avec des armes de haute précision de longue portée ont été menées contre l’infrastructure énergétique, militaire et de communication de l’Ukraine », a dit M. Poutine lors de cette même réunion. « Il n’était pas possible de ne pas répondre » à cette attaque, a-t-il martelé.          Le chef du Kremlin a par ailleurs affirmé que l’armée ukrainienne avait attaqué dans le passé « à trois reprises » la centrale nucléaire russe de Koursk (sud-ouest), située à 85 kilomètres de la frontière avec l’Ukraine, et aussi tenté de s’en prendre au gazoduc TurkStream qui relie la Russie à la Turquie à travers la mer Noire.                    11:16   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Minsk accuse Kiev de préparer une attaque contre la Biélorussie, des troupes russo-biélorusses vont être déployées        Le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, a accusé, lundi 10 octobre, l’Ukraine de préparer une attaque contre la Biélorussie. En conséquence, Minsk va déployer des troupes russo-biélorusses.          « Hier, à travers des canaux non-officiels, on nous a prévenu d’une frappe en préparation depuis le territoire ukrainien sur la Biélorussie », a-t-il affirmé selon l’agence de presse étatique Belta, assurant que l’Ukraine voulait faire « un pont de Crimée numéro 2 », en référence au pont russe partiellement détruit samedi. Selon lui, il a fait transmettre au président ukrainien le message de ne pas toucher de « ses sales pattes ne serait-ce qu’un mètre du territoire » biélorusse.          Il a aussi indiqué que la semaine dernière, lui-même et le président russe Vladimir Poutine avaient convenu le déploiement d’un groupement militaire commun, sans pour autant dire où il sera déployé et de combien d’hommes il serait constitué. « Du fait de l’aggravation de la situation aux frontières occidentales de l’Union (russo-biélorusse), nous avons convenu de déployer un groupement régional de la Fédération de Russie et de la République de Biélorussie », a affirmé M. Loukachenko lors d’une réunion avec des responsables biélorusses de la sécurité, cité par Belta.          « Si tu veux la paix prépare la guerre », a encore dit le président Loukachenko, affirmant qu’il « ne doit pas y avoir de guerre sur le territoire de la Biélorussie ». La Biélorussie, allié de la Russie dans son conflit avec l’Ukraine, a prêté son territoire à l’armée russe pour son offensive contre l’Ukraine mais l’armée biélorusse ne participe pas jusqu’ici aux combats sur le territoire ukrainien. L’entrée des forces biélorusses chez son voisin marquerait une nouvelle escalade du conflit en Ukraine.                    10:24   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’armée ukrainienne affirme que la Russie a lancé soixante-quinze missiles sur l’Ukraine ce matin         « Dans la matinée, l’agresseur a lancé soixante-quinze missiles [dont] quarante et un ont été abattus par notre défense aérienne », a déclaré sur Telegram le commandant en chef ukrainien, Valeri Zaloujny, qui précise que la Russie a aussi employé « des drones de combat ».                              09:38   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vague de frappes meurtrières en Ukraine, deux jours après l’explosion sur le pont de Crimée         Une vague de bombardements en Ukraine, d’une ampleur inégalée depuis des mois, a fait « des morts » lundi matin, a annoncé le président, Volodymyr Zelensky, alors que son homologue russe, Vladimir Poutine, réunit son conseil de sécurité deux jours après la destruction partielle du pont de Crimée.          Outre la capitale, Kiev, visée pour la première fois depuis le 26 juin par au moins cinq explosions, des frappes ont notamment été rapportées à Lviv, dans l’Ouest, très loin de la ligne de front, ainsi qu’à Dnipro (Centre) et Zaporijjia (Sud). « Ils essayent de nous détruire tous, de nous effacer de la surface de la Terre », a réagi M. Zelensky sur les réseaux sociaux.          A Kiev, l’Agence France-Presse a vu de nombreuses ambulances dans le centre-ville se diriger vers les lieux où trois fortes explosions ont été entendues vers 8 h 15 heure locale (7 h 15 à Paris), suivies d’autres. De gros panaches de fumée noire étaient visibles. Vitali Klitschko, maire de Kiev, a confirmé sur Telegram qu’il y avait eu « plusieurs frappes sur des objets de l’infrastructure critique de la ville. Il y a des victimes. Les services de secours travaillent sur le terrain ». Parmi les sites touchés, les autorités ont cité un musée, une université et un parc.          A Zaporijjia, sept missiles sont tombées sur la ville dans la nuit, faisant au moins un mort et cinq blessés. Un immeuble résidentiel a été en partie détruit, laissant craindre un bilan lourd, selon Oleksandre Staroukh, le gouverneur régional.          Le Kremlin a annoncé que Vladimir Poutine convoquait lundi son conseil de sécurité, qui rassemble les principaux ministres, responsables politiques et représentants des services de sécurité russes et de l’armée. Dimanche, M. Poutine a accusé Kiev d’avoir organisé l’explosion qui a partiellement détruit samedi le pont de Crimée reliant la Russie à la péninsule annexée, évoquant un « acte terroriste ».             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : la circulation rétablie, la Russie poursuit l’enquête après l’explosion sur le pont de Crimée                     Tout le live                18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU demande que l’accord sur les céréales soit prolongé d’un an        L’ONU a appelé lundi à prolonger d’un an l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes, qui arrive à échéance le 19 novembre après quatre mois de fonctionnement. Lors d’une conférence de presse à Genève, Martin Griffiths, un des hauts responsables onusiens participant à ces négociations, s’est dit « raisonnablement confiant » quant au fait que l’accord serait prorogé. « Nous aimerions qu’il soit renouvelé et peut-être même étendu pour inclure plus d’engrais », a-t-il déclaré, alors qu’il était interrogé sur les négociations.          « L’accord sera automatiquement prolongé pour la même période, sauf si l’une des parties notifie à l’autre son intention d’y mettre fin ou de le modifier », a-t-il précisé. M. Griffiths souhaite pour sa part que l’accord soit renouvelé « au-delà du cycle de quatre mois », « nous devons le voir renouvelé pour un an […] jusqu’à la prochaine récolte ».          Deux accords ont été signés le 22 juillet sous l’égide de l’ONU : le premier baptisé « Initiative de la mer Noire en faveur des céréales » permet pour cent vingt jours les exportations de céréales ukrainiennes bloquées par la guerre ; le deuxième vise à faciliter les exportations de nourriture et d’engrais russes, malgré les sanctions imposées par les pays occidentaux à la Russie.                    18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Suède refuse de donner accès à Moscou à son enquête sur les fuites des gazoducs Nord Stream        La Suède a refusé lundi de donner accès à la Russie à son enquête sur le sabotage présumé des gazoducs Nord Stream 1 et 2, suggérant à Moscou de mener sa propre investigation sur place en mer Baltique. « En Suède, les enquêtes préliminaires sont confidentielles, et c’est évidemment le cas dans ce dossier », a justifié la première ministre démissionnaire, Magdalena Andersson, lors d’une conférence de presse.          Cette déclaration survient après des demandes répétées de Moscou d’être associé aux enquêtes ouvertes par le Danemark et la Suède sur les explosions survenues il y a deux semaines. Les énormes fuites de gaz, provoquées selon les enquêteurs par des détonations sous-marines sur les deux pipelines le 26 septembre, sont situées dans les eaux internationales. Chaque nation y est libre de mener sa propre enquête, a souligné Mme Andersson, qui assure l’intérim avant la formation d’un gouvernement de droite.          La Suède avait interdit d’accès un périmètre la semaine dernière pour les besoins de sa propre enquête. « Maintenant, nous avons levé ce blocus et il est possible pour d’autres navires de se rendre dans la zone », a déclaré Mme Andersson, précisant qu’à sa connaissance Moscou n’avait pas encore inspecté les lieux des fuites, au large de l’île danoise de Bornholm, dans le sud de la mer Baltique.                    18:15   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des réservistes russes s’entraînent, dans la région de Donetsk, en Ukraine sous contrôle russe, le 10 octobre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO/REUTERS                     17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le prix Vaclav-Havel décerné à l’opposant russe Vladimir Kara-Mourza        Le 10e prix Vaclav-Havel pour les droits de l’homme a été décerné à Vladimir Kara-Mourza, leader de l’opposition russe, actuellement en prison, a fait savoir le Conseil de l’Europe lundi. Ce prix, associé à une enveloppe de 60 000 euros, récompense des actions exceptionnelles de la société civile en faveur des droits humains.                    « Vladimir Kara-Mourza est un homme politique, écrivain et historien russe. Il est l’un des leaders de l’opposition dans la Fédération de Russie, un critique constant du gouvernement russe, et cofondateur du Comité antiguerre russe, créé pour s’opposer à l’invasion de l’Ukraine par Vladimir Poutine », précise sur son site le Conseil de l’Europe, ajoutant :           M. Kara-Mourza, qui a fait l’objet de deux tentatives d’empoisonnement, a été arrêté et emprisonné en avril 2022 et a été accusé de trahison, ainsi que d’autres chefs d’accusation, ce qui pourrait le maintenir derrière les barreaux pendant de nombreuses années.                     17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’impact des sanctions sur la capacité de la Russie à produire de nouvelles armes aurait été surestimé, selon un rapport        Un rapport de l’Institut international de recherche sur la paix de Stockholm, publié lundi, émet l’hypothèse que l’impact des sanctions sur la capacité de la Russie à produire de nouvelles armes a été surestimé, comme le rapporte notre journaliste Elise Vincent sur Twitter.                                                  17:39   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Dans un appartement endommagé à la suite d’un tir de missile, à Dnipro, le 10 octobre 2022. DIMITAR DILKOFF/AFP                     17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington assure l’Ukraine de son « soutien » après les « horribles frappes » russes        Le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, a déclaré sur Twitter lundi s’être entretenu avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, pour l’assurer du « soutien des Etats-Unis à l’Ukraine après les horribles frappes du Kremlin ce matin », ajoutant :           Nous continuerons à fournir de l’assistance économique, humanitaire et militaire afin que l’Ukraine puisse se défendre.                     Peu avant, sur Twitter également, la ministre de l’Europe et des affaires étrangères française, Catherine Colonna, a « fait part à l’ambassadeur de France en Ukraine et à toute l’équipe de notre ambassade à Kiev du plein soutien de leurs autorités ».                                                  17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La Russie n’a pas retiré la destruction de notre pays de son ordre du jour », selon le secrétaire du conseil de sécurité nationale et de défense ukrainien        Dans une interview à la presse ukrainienne, relayée par notre journaliste Faustine Vincent sur Twitter, le secrétaire du conseil de sécurité nationale et de défense ukrainien, Oleksi Danilov, a estimé que « la Russie n’a pas retiré la destruction de notre pays de son ordre du jour ».                                                            16:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Livraison imminente d’un système de défense antiaérienne à Kiev par l’Allemagne        L’Allemagne a assuré lundi que la livraison d’un premier système de défense antiaérienne promis de longue date à l’Ukraine et capable de protéger une ville entière se ferait « dans les prochains jours ». Selon la ministre de la défense allemande, Christine Lambrecht, trois autres systèmes de défense antiaérienne seront également livrés l’an prochain.          « Les derniers tirs de roquettes sur Kiev et (sur) de nombreuses autres villes soulignent clairement l’importance de la livraison rapide de systèmes de défense antiaérienne à l’Ukraine », a-t-elle ajouté. Le système Iris-T a une portée de bouclier de 20 kilomètres de hauteur et de 40 kilomètres de largeur.          Qualifiant les frappes russes des dernières heures de « méprisables », la ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, a affirmé sur Twitter : « Nous faisons tout pour renforcer les défenses aériennes de l’Ukraine. »                    16:30   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La guerre connaît une « escalade inacceptable », selon le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres        Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a dénoncé lundi, selon son porte-parole, « une escalade inacceptable de la guerre » en Ukraine après des bombardements russes massifs. M. Guterres « est profondément choqué » par ces attaques, et estime qu’elles constituent « une nouvelle escalade inacceptable de la guerre », dont les civils « paient le prix le plus élevé ».          Un peu plus tôt, le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustigé sur Twitter la stratégie de Vladimir Poutine :           Poutine est désespéré à cause des défaites sur le champ de bataille, et il utilise le terrorisme des missiles pour essayer de changer le rythme de la guerre en sa faveur.                                                   16:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le trafic Internet ukrainien perturbé après les bombardements russes        Selon notre journaliste Martin Untersinger, le trafic Internet ukrainien est perturbé en raison des frappes russes de ce matin, qui ont visé des installations électriques.                                        16:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Manifestation de soutien à l’Ukraine à Paris ce soir        A l’appel du collectif Stand With Ukraine, une manifestation de soutien aux Ukrainiens se déroulera ce soir à Paris, 1 quai Branly, à 18 heures.                                        15:53   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kiev        Pendant les frappes visant la capitale Kiev, les habitants s’abritent dans une station de métro.                Dans une station de métro de Kiev, le 10 octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                 Dans une station de métro de Kiev, le 10 octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                 Dans une station de métro de Kiev, le 10 octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                 Dans une station de métro de Kiev, le 10 octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                 Dans une station de métro de Kiev, le 10 octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                 Une petite fille lit un livre dans une station de métro, pendant les bombardements, à Kiev, le 10 octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                     15:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dix mille réfugiés ukrainiens ont quitté la France pour rentrer dans leur pays, selon l’Office français de l’immigration et de l’intégration        « D’après les cartes d’allocation pour demandeurs d’asile désactivées », l’Etat français estime à environ dix mille le nombre de réfugiés ukrainiens qui sont rentrés dans leur pays après avoir été accueillis en France, a annoncé lundi à l’Agence France-Presse le patron de l’Office français de l’immigration et de l’intégration (Ofii), Didier Leschi, qui livre la première estimation de ce mouvement de départ, près de huit mois après le début de la guerre en Ukraine.                    15:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président biélorusse accuse la Lituanie, la Pologne et l’Ukraine de préparer des attaques        Lors d’une réunion avec des responsables militaires, le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, a accusé lundi la Pologne, la Lituanie et l’Ukraine de préparer des attaques dans son pays, après avoir annoncé le déploiement d’un groupement militaire « régional » avec Moscou :           L’entraînement en Pologne, en Lituanie et en Ukraine de combattants comprenant des radicaux biélorusses pour mener des sabotages, des actes terroristes et un soulèvement militaire dans le pays devient une menace directe.           Il a également accusé l’Union européenne et les Etats-Unis de chercher à « aggraver la situation ».          « Hier, à travers des canaux non officiels, on nous a prévenus d’une frappe en préparation depuis le territoire ukrainien sur la Biélorussie », a affirmé M. Loukachenko en assurant que Kiev voulait faire « un pont de Crimée no 2 », en référence au pont russe endommagé samedi par une explosion. Il a dit avoir transmis un message au président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lui intimant de ne pas toucher de « ses sales pattes ne serait-ce qu’un mètre du territoire » biélorusse.                    14:33   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef de l’armée ukrainienne a déclaré que les forces russes ont lancé au moins 75 missiles sur l’Ukraine lundi matin, les frappes fatales visant la capitale Kiev, ainsi que des villes du Sud et de l’Ouest.                        Les secouristes évacuent des résidents à la suite des bombardements, à Kiev, le 10 octobre 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                 Les secouristes évacuent des résidents à la suite des bombardements, à Kiev, le 10 octobre 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                     14:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OTAN condamne « les attaques horribles » de la Russie contre des civils        L’OTAN condamne les « attaques horribles et aveugles » d’infrastructures civiles en Ukraine par la Russie, a affirmé lundi le secrétaire général de l’Alliance, Jens Stoltenberg. « L’OTAN continuera à soutenir le courageux peuple ukrainien pour lutter contre l’agression du Kremlin aussi longtemps qu’il le faudra », a-t-il écrit sur Twitter.                                        14:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’éditorial du Monde | L’évocation d’un possible recours à l’arme atomique, menace régulièrement brandie par Vladimir Poutine, ne saurait être réduite à un outil de guerre comme un autre. Une telle banalisation aurait en outre des effets dévastateurs en matière de prolifération des armes atomiques.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires                        14:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le renseignement ukrainien affirme que la Russie préparait ses frappes depuis début octobre         La Russie planifiait les frappes de lundi sur plusieurs villes ukrainiennes depuis le début du mois d’octobre, rapporte le renseignement ukrainien. « Selon le renseignement militaire de l’Ukraine, les forces d’occupation russes ont reçu des instructions du Kremlin pour préparer des frappes massives de missiles sur les infrastructures civiles de l’Ukraine, les 2 et 3 octobre », a déclaré l’organe de renseignement du ministère de la défense ukrainien dans un communiqué.          « Les unités militaires de l’aviation stratégique et à longue portée ont reçu l’ordre de se préparer au lancement d’attaques massives de missiles. Les infrastructures civiles essentielles et le centre des villes ukrainiennes fortement peuplées ont été identifiés comme des cibles », ajoute-t-il.                    13:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au moins dix morts en Ukraine après les frappes massives de la Russie        Au moins dix personnes ont été tuées et soixante autres blessées dans les frappes massives russes sur l’Ukraine lundi matin, a annoncé la police ukrainienne sur Facebook, précisant que des policiers, des enquêteurs et des criminologues rassemblent les « preuves des atrocités russes ».          Selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko, cinq personnes sont mortes et cinquante-et-une autres blessées rien que dans la capitale ukrainienne. « La menace de nouvelles frappes reste présente », a-t-il ajouté dans une vidéo postée sur Telegram, appelant la population à se mettre à l’abri en cas d’alerte anti-aérienne.          Le premier ministre ukrainien, Denis Chmygal, a annoncé de son côté que onze infrastructures importantes ont été endommagées lundi matin dans huit régions en plus de la capitale.          Selon la défense ukrainienne, l’armée russe a lancé quatre-vingt-trois missiles sur l’Ukraine, deux jours après la destruction partielle du pont de Crimée, infrastructure stratégique et symbole de l’annexion de la péninsule ukrainienne éponyme. Selon la même source, cinquante-deux de ces missiles ont été interceptés par la défense aérienne ukrainienne.                                     Frappes russes massives en Ukraine : ce qu’il faut retenir         Poutine confirme des frappes contre les infrastructures ukrainiennes et promet des répliques « sévères » en cas d’attaques         Minsk accuse Kiev de préparer une attaque contre la Biélorussie, des troupes russo-biélorusses vont être déployées         L’armée ukrainienne affirme que la Russie a lancé soixante-quinze missiles sur l’Ukraine ce matin          Vague de frappes meurtrières en Ukraine, deux jours après l’explosion sur le pont de Crimée                     Le contexte          Image de couverture :  Un soldat ukrainien, dans la région de Donetsk, le 10 octobre 2022.   ANATOLII STEPANOV/AFP          Des bombardements russes meurtriers, d’une ampleur inégalée depuis des mois, ont frappé l’Ukraine lundi. Soixante-quinze missiles sont tombés sur l’ensemble du pays, touchant entre autres Kiev, pour la première fois depuis juin, Lviv, Ternopil et Dnipro. Au moins dix personnes ont été tuées et soixante autres blessées dans tout le pays, selon la police ukrainienne.Le président russe, Vladimir Poutine, a confirmé que la Russie avait lancé une campagne « massive » de bombardements de l’Ukraine en réplique à l’attaque « terroriste » du pont de Crimée. Il a promis des répliques « sévères » en cas de nouvelles attaques ukrainiennes contre la Russie. Les frappes « ont atteint leur objectif », a ajouté le ministère de la défense russe. Elles sont un « premier épisode », a ensuite promis Dmitri Medvedev, numéro deux du conseil de sécurité de la Russie.Les bombardements russes surviennent alors que la Russie enchaîne les revers depuis le début de septembre en Ukraine, perdant du terrain dans le sud comme dans le nord-est du pays. Selon le renseignement ukrainien, la Russie préparait ses frappes depuis le début d’octobre.En Biélorussie, le président, Alexandre Loukachenko, a accusé l’Ukraine, la Lituanie et la Pologne de préparer des attaques dans son pays, après avoir annoncé le déploiement d’un groupement militaire « régional » avec Moscou, sans préciser sa localisation. L’état-major ukrainien a accusé la Russie d’avoir lancé des drones d’attaque iraniens depuis la Biélorussie.Les Etats-Unis assurent l’Ukraine de leur « soutien » après les « horribles frappes » russes. Le chef de la diplomatie Antony Blinken a indiqué s’être entretenu avec son homologue ukrainien Dmytro Kouleba pour l’assurer que Washington continuera « à fournir de l’assistance économique, humanitaire et militaire afin que l’Ukraine puisse se défendre. »Ces bombardements ont suscité de nombreuses réactions. Pour l’Union européenne, ces attaques contre des civils s’apparentent à des « crimes de guerre » dont les responsables devront « rendre compte ». L’OTAN a condamné des « attaques horribles et aveugles » d’infrastructures civiles. L’Allemagne a annoncé une réunion d’urgence virtuelle des dirigeants du G7 et du président ukrainien, Volodomyr Zelensky, alors qu’Emmanuel Macron a fait part à M. Zelensky de son « extrême inquiétude ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « C’est une question de vie ou de mort » : les hésitations d’une équipe russe de hockey face à la mobilisation         Tribune. Raphaël Glucksmann : « Nous ne sommes pas engagés directement sur le front, mais sommes-nous pour autant toujours en paix ? »         Factuel. Le prix Bayeux des correspondants de guerre rend hommage aux journalistes couvrant l’invasion de l’Ukraine         Décryptages. Blanche, Baltique, d’Azov, Noire et Caspienne : les « Cinq-Mers », enjeu stratégique pour la Russie         Récit. La hotline de l’Ukraine pour inciter les soldats russes à se rendre         Entretien. « Les Russes se sentent comme du gibier face à un Etat prédateur invincible »         Analyse. Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Frappes russes massives en Ukraine : ce qu’il faut retenir         Poutine confirme des frappes contre les infrastructures ukrainiennes et promet des répliques « sévères » en cas d’attaques         Minsk accuse Kiev de préparer une attaque contre la Biélorussie, des troupes russo-biélorusses vont être déployées         L’armée ukrainienne affirme que la Russie a lancé soixante-quinze missiles sur l’Ukraine ce matin          Vague de frappes meurtrières en Ukraine, deux jours après l’explosion sur le pont de Crimée                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-10T16:52:41+00:00","coverageEndTime":"2022-10-11T04:52:41+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine compte ses morts et les d\u00e9g\u00e2ts des missiles russes\u00a0; les Eta...","description":"L\u2019arm\u00e9e russe a lanc\u00e9 des dizaines de missiles sur de nombreuses villes dans tout le pays, dont Kiev pour la premi\u00e8re fois depuis juin, tuant au moins dix personnes et d\u00e9truisant de nombreuses infrastructures civiles. Pour la Russie, il ne s\u2019agit que d\u2019un \u00ab\u00a0premier \u00e9pisode\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’Ukraine compte ses morts et les dégâts des missiles russes ; les Etats-Unis vont continuer leur aide « économique, humanitaire et militaire »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019arm\u00e9e russe a lanc\u00e9 des dizaines de missiles sur de nombreuses villes dans tout le pays, dont Kiev pour la premi\u00e8re fois depuis juin, tuant au moins dix personnes et d\u00e9truisant de nombreuses infrastructures civiles. Pour la Russie, il ne s\u2019agit que d\u2019un \u00ab\u00a0premier \u00e9pisode\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/3197/2132/1342/894/3/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-10T16:52:41+00:00"
,"endDate":"2022-10-11T04:52:41+00:00"
  L\u2019ONU a appel\u00e9 lundi \u00e0 prolonger d\u2019un an l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, qui arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance le 19\u00a0novembre apr\u00e8s quatre mois de fonctionnement. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Gen\u00e8ve, Martin Griffiths, un des hauts responsables onusiens participant \u00e0 ces n\u00e9gociations, s\u2019est dit \u00ab\u00a0raisonnablement confiant\u00a0\u00bb quant au fait que l\u2019accord serait prorog\u00e9. \u00ab\u00a0Nous aimerions qu\u2019il soit renouvel\u00e9 et peut-\u00eatre m\u00eame \u00e9tendu pour inclure plus d\u2019engrais\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, alors qu\u2019il \u00e9tait interrog\u00e9 sur les n\u00e9gociations.          \u00ab\u00a0L\u2019accord sera automatiquement prolong\u00e9 pour la m\u00eame p\u00e9riode, sauf si l\u2019une des parties notifie \u00e0 l\u2019autre son intention d\u2019y mettre fin ou de le modifier\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. M.\u00a0Griffiths souhaite pour sa part que l\u2019accord soit renouvel\u00e9 \u00ab\u00a0au-del\u00e0 du cycle de quatre mois\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nous devons le voir renouvel\u00e9 pour un an [\u2026] jusqu\u2019\u00e0 la prochaine r\u00e9colte\u00a0\u00bb.          Deux accords ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s le 22\u00a0juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU\u00a0: le premier baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Initiative de la mer Noire en faveur des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb permet pour cent vingt jours les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre\u00a0; le deuxi\u00e8me vise \u00e0 faciliter les exportations de nourriture et d\u2019engrais russes, malgr\u00e9 les sanctions impos\u00e9es par les pays occidentaux \u00e0 la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU demande que l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales soit prolong\u00e9 d\u2019un an","dateModified":"2022-10-10T16:55:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T16:28:46+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de a refus\u00e9 lundi de donner acc\u00e8s \u00e0 la Russie \u00e0 son enqu\u00eate sur le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02, sugg\u00e9rant \u00e0 Moscou de mener sa propre investigation sur place en mer Baltique. \u00ab\u00a0En Su\u00e8de, les enqu\u00eates pr\u00e9liminaires sont confidentielles, et c\u2019est \u00e9videmment le cas dans ce dossier\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 la premi\u00e8re ministre d\u00e9missionnaire, Magdalena Andersson, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Cette d\u00e9claration survient apr\u00e8s des demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de Moscou d\u2019\u00eatre associ\u00e9 aux enqu\u00eates ouvertes par le Danemark et la Su\u00e8de sur les explosions survenues il y a deux semaines. Les \u00e9normes fuites de gaz, provoqu\u00e9es selon les enqu\u00eateurs par des d\u00e9tonations sous-marines sur les deux pipelines le 26\u00a0septembre, sont situ\u00e9es dans les eaux internationales. Chaque nation y est libre de mener sa propre enqu\u00eate, a soulign\u00e9 Mme\u00a0Andersson, qui assure l\u2019int\u00e9rim avant la formation d\u2019un gouvernement de droite.          La Su\u00e8de avait interdit d\u2019acc\u00e8s un p\u00e9rim\u00e8tre la semaine derni\u00e8re pour les besoins de sa propre enqu\u00eate. \u00ab\u00a0Maintenant, nous avons lev\u00e9 ce blocus et il est possible pour d\u2019autres navires de se rendre dans la zone\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Andersson, pr\u00e9cisant qu\u2019\u00e0 sa connaissance Moscou n\u2019avait pas encore inspect\u00e9 les lieux des fuites, au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm, dans le sud de la mer Baltique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de refuse de donner acc\u00e8s \u00e0 Moscou \u00e0 son enqu\u00eate sur les fuites des gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-10-10T16:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T16:15:45+00:00","articleBody":"                     Des r\u00e9servistes russes s\u2019entra\u00eenent, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine sous contr\u00f4le russe, le 10\u00a0octobre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO\/REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/e773f27_1665418468735-745362.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine compte ses morts et les d\u00e9g\u00e2ts des missiles russes\u00a0; les Eta...","dateModified":"2022-10-10T16:19:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T15:52:22+00:00","articleBody":"     Le 10e\u00a0prix Vaclav-Havel pour les droits de l\u2019homme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0\u00a0Vladimir Kara-Mourza, leader de l\u2019opposition russe, actuellement en prison, a fait savoir le Conseil de l\u2019Europe lundi. Ce prix, associ\u00e9 \u00e0 une enveloppe de 60\u00a0000\u00a0euros, r\u00e9compense des actions exceptionnelles de la soci\u00e9t\u00e9 civile en faveur des droits humains.                    \u00ab\u00a0Vladimir Kara-Mourza est un homme politique, \u00e9crivain et historien russe. Il est l\u2019un des leaders de l\u2019opposition dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, un critique constant du gouvernement russe, et cofondateur du Comit\u00e9 antiguerre russe, cr\u00e9\u00e9 pour s\u2019opposer \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Vladimir Poutine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise sur son site le Conseil de l\u2019Europe, ajoutant\u00a0:           M.\u00a0Kara-Mourza, qui a fait l\u2019objet de deux tentatives d\u2019empoisonnement, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et emprisonn\u00e9 en avril\u00a02022 et a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de trahison, ainsi que d\u2019autres chefs d\u2019accusation, ce qui pourrait le maintenir derri\u00e8re les barreaux pendant de nombreuses ann\u00e9es.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Vaclav-Havel d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 l\u2019opposant russe Vladimir Kara-Mourza","dateModified":"2022-10-10T16:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T15:42:45+00:00","articleBody":"     Un rapport de l\u2019Institut international de recherche sur la paix de Stockholm, publi\u00e9 lundi, \u00e9met l\u2019hypoth\u00e8se que l\u2019impact des sanctions sur la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 produire de nouvelles armes a \u00e9t\u00e9 surestim\u00e9, comme le rapporte notre journaliste Elise Vincent sur Twitter.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019impact des sanctions sur la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 produire de nouvelles armes aurait \u00e9t\u00e9 suresti...","dateModified":"2022-10-10T15:50:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T15:39:46+00:00","articleBody":"                     Dans un appartement endommag\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019un tir de missile, \u00e0 Dnipro, le 10\u00a0octobre 2022. DIMITAR DILKOFF\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/9b81ee7_1665416285923-168316.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine compte ses morts et les d\u00e9g\u00e2ts des missiles russes\u00a0; les Eta...","dateModified":"2022-10-10T15:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T15:22:14+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter lundi s\u2019\u00eatre entretenu avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, pour l\u2019assurer du \u00ab\u00a0soutien des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine apr\u00e8s les horribles frappes du Kremlin ce matin\u00a0\u00bb, ajoutant\u00a0:           Nous continuerons \u00e0 fournir de l\u2019assistance \u00e9conomique, humanitaire et militaire afin que l\u2019Ukraine puisse se d\u00e9fendre.                     Peu avant, sur Twitter \u00e9galement, la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a \u00ab\u00a0fait part \u00e0 l\u2019ambassadeur de France en Ukraine et \u00e0 toute l\u2019\u00e9quipe de notre ambassade \u00e0 Kiev du plein soutien de leurs autorit\u00e9s\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington assure l\u2019Ukraine de son \u00ab\u00a0soutien\u00a0\u00bb apr\u00e8s les \u00ab\u00a0horribles frappes\u00a0\u00bb russes","dateModified":"2022-10-10T15:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T15:06:59+00:00","articleBody":"     Dans une interview \u00e0 la presse ukrainienne, relay\u00e9e par notre journaliste Faustine Vincent sur Twitter, le secr\u00e9taire du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov, a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0la Russie n\u2019a pas retir\u00e9 la destruction de notre pays de son ordre du jour\u00a0\u00bb.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie n\u2019a pas retir\u00e9 la destruction de notre pays de son ordre du jour\u00a0\u00bb, selon le secr\u00e9tair...","dateModified":"2022-10-10T15:54:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T14:50:23+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a assur\u00e9 lundi que la livraison d\u2019un premier syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne promis de longue date \u00e0 l\u2019Ukraine et capable de prot\u00e9ger une ville enti\u00e8re se ferait \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb. Selon la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht, trois autres syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne seront \u00e9galement livr\u00e9s l\u2019an prochain.          \u00ab\u00a0Les derniers tirs de roquettes sur Kiev et (sur) de nombreuses autres villes soulignent clairement l\u2019importance de la livraison rapide de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Le syst\u00e8me Iris-T a une port\u00e9e de bouclier de 20\u00a0kilom\u00e8tres de hauteur et de 40\u00a0kilom\u00e8tres de largeur.          Qualifiant les frappes russes des derni\u00e8res heures de \u00ab\u00a0m\u00e9prisables\u00a0\u00bb, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, a affirm\u00e9 sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous faisons tout pour renforcer les d\u00e9fenses a\u00e9riennes de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Livraison imminente d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e0 Kiev par l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-10-10T14:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T14:30:26+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a d\u00e9nonc\u00e9 lundi, selon son porte-parole, \u00ab\u00a0une escalade inacceptable de la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine apr\u00e8s des bombardements russes massifs. M.\u00a0Guterres \u00ab\u00a0est profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb par ces attaques, et estime qu\u2019elles constituent \u00ab\u00a0une nouvelle escalade inacceptable de la guerre\u00a0\u00bb, dont les civils \u00ab\u00a0paient le prix le plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          Un peu plus t\u00f4t, le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustig\u00e9 sur Twitter la strat\u00e9gie de Vladimir Poutine\u00a0:           Poutine est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 cause des d\u00e9faites sur le champ de bataille, et il utilise le terrorisme des missiles pour essayer de changer le rythme de la guerre en sa faveur.                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre conna\u00eet une \u00ab\u00a0escalade inacceptable\u00a0\u00bb, selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio G...","dateModified":"2022-10-10T14:53:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T14:04:58+00:00","articleBody":"     Selon notre journaliste Martin Untersinger, le trafic Internet ukrainien est perturb\u00e9 en raison des frappes russes de ce matin, qui ont vis\u00e9 des installations \u00e9lectriques.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le trafic Internet ukrainien perturb\u00e9 apr\u00e8s les bombardements russes","dateModified":"2022-10-10T15:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T14:01:18+00:00","articleBody":"     A l\u2019appel du collectif Stand With Ukraine, une manifestation de soutien aux Ukrainiens se d\u00e9roulera ce soir \u00e0 Paris, 1\u00a0quai Branly, \u00e0 18\u00a0heures.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Paris ce soir","dateModified":"2022-10-10T15:44:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T13:53:41+00:00","articleBody":"     Pendant les frappes visant la capitale Kiev, les habitants s\u2019abritent dans une station de m\u00e9tro.                Dans une station de m\u00e9tro de Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Dans une station de m\u00e9tro de Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Dans une station de m\u00e9tro de Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Dans une station de m\u00e9tro de Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Dans une station de m\u00e9tro de Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Une petite fille lit un livre dans une station de m\u00e9tro, pendant les bombardements, \u00e0 Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/c911567_1665409507833-10102022-l2770098.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-10-10T14:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T13:14:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s les cartes d\u2019allocation pour demandeurs d\u2019asile d\u00e9sactiv\u00e9es\u00a0\u00bb, l\u2019Etat fran\u00e7ais estime \u00e0 environ dix mille le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui sont rentr\u00e9s dans leur pays apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 accueillis en France, a annonc\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le patron de l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration (Ofii), Didier Leschi, qui livre la premi\u00e8re estimation de ce mouvement de d\u00e9part, pr\u00e8s de huit mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix mille r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont quitt\u00e9 la France pour rentrer dans leur pays, selon l\u2019Office fran\u00e7ai...","dateModified":"2022-10-10T13:29:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T13:06:56+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union avec des responsables militaires, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9 lundi la Pologne, la Lituanie et l\u2019Ukraine de pr\u00e9parer des attaques\u00a0dans son pays, apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 le d\u00e9ploiement d\u2019un groupement militaire \u00ab\u00a0r\u00e9gional\u00a0\u00bb avec Moscou\u00a0:           L\u2019entra\u00eenement en Pologne, en Lituanie et en Ukraine de combattants comprenant des radicaux bi\u00e9lorusses pour mener des sabotages, des actes terroristes et un soul\u00e8vement militaire dans le pays devient une menace directe.           Il a \u00e9galement accus\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0aggraver la situation\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Hier, \u00e0 travers des canaux non officiels, on nous a pr\u00e9venus d\u2019une frappe en pr\u00e9paration depuis le territoire ukrainien sur la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Loukachenko en assurant que Kiev voulait faire \u00ab\u00a0un pont de Crim\u00e9e no\u00a02\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence au pont russe endommag\u00e9 samedi par une explosion. Il a dit avoir transmis un message au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lui intimant de ne pas toucher de \u00ab\u00a0ses sales pattes ne serait-ce qu\u2019un m\u00e8tre du territoire\u00a0\u00bb bi\u00e9lorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse accuse la Lituanie, la Pologne et l\u2019Ukraine de pr\u00e9parer des attaques","dateModified":"2022-10-10T13:19:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T12:33:57+00:00","articleBody":"                     Les secouristes \u00e9vacuent des r\u00e9sidents \u00e0 la suite des bombardements, \u00e0 Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 Les secouristes \u00e9vacuent des r\u00e9sidents \u00e0 la suite des bombardements, \u00e0 Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0377052_1665405202123-167451.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes ont lanc\u00e9 au moins 75\u00a0missiles sur l...","dateModified":"2022-10-10T12:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T12:30:33+00:00","articleBody":"     L\u2019OTAN condamne les \u00ab\u00a0attaques horribles et aveugles\u00a0\u00bb d\u2019infrastructures civiles en Ukraine par la Russie, a affirm\u00e9 lundi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens Stoltenberg. \u00ab\u00a0L\u2019OTAN continuera \u00e0 soutenir le courageux peuple ukrainien pour lutter contre l\u2019agression du Kremlin aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN condamne \u00ab\u00a0les attaques horribles\u00a0\u00bb de la Russie contre des civils","dateModified":"2022-10-10T12:49:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T12:13:46+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9ditorial du Monde | L\u2019\u00e9vocation d\u2019un possible recours \u00e0 l\u2019arme atomique, menace r\u00e9guli\u00e8rement brandie par Vladimir Poutine, ne saurait \u00eatre r\u00e9duite \u00e0 un outil de guerre comme un autre. Une telle banalisation aurait en outre des effets d\u00e9vastateurs en mati\u00e8re de prolif\u00e9ration des armes atomiques.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: r\u00e9affirmer la ligne rouge sur les armes nucl\u00e9aires          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine compte ses morts et les d\u00e9g\u00e2ts des missiles russes\u00a0; les Eta...","dateModified":"2022-10-10T12:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T12:01:48+00:00","articleBody":"    Le renseignement ukrainien affirme que la Russie pr\u00e9parait ses frappes depuis d\u00e9but octobre         La Russie planifiait les frappes de lundi sur plusieurs villes ukrainiennes depuis le d\u00e9but du mois d\u2019octobre, rapporte le renseignement ukrainien. \u00ab\u00a0Selon le renseignement militaire de l\u2019Ukraine, les forces d\u2019occupation russes ont re\u00e7u des instructions du Kremlin pour pr\u00e9parer des frappes massives de missiles sur les infrastructures civiles de l\u2019Ukraine, les 2 et 3\u00a0octobre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019organe de renseignement du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Les unit\u00e9s militaires de l\u2019aviation strat\u00e9gique et \u00e0 longue port\u00e9e ont re\u00e7u l\u2019ordre de se pr\u00e9parer au lancement d\u2019attaques massives de missiles. Les infrastructures civiles essentielles et le centre des villes ukrainiennes fortement peupl\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s comme des cibles\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine compte ses morts et les d\u00e9g\u00e2ts des missiles russes\u00a0; les Eta...","dateModified":"2022-10-10T12:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T11:46:09+00:00","articleBody":"     Au moins dix personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et soixante autres bless\u00e9es dans les frappes massives russes sur l\u2019Ukraine lundi matin, a annonc\u00e9 la police ukrainienne sur Facebook, pr\u00e9cisant que des policiers, des enqu\u00eateurs et des criminologues rassemblent les \u00ab\u00a0preuves des atrocit\u00e9s russes\u00a0\u00bb.          Selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko, cinq personnes sont mortes et cinquante-et-une autres bless\u00e9es rien que dans la capitale ukrainienne. \u00ab\u00a0La menace de nouvelles frappes reste pr\u00e9sente\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur Telegram, appelant la population \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri en cas d\u2019alerte anti-a\u00e9rienne.          Le premier ministre ukrainien, Denis Chmygal, a annonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 que onze infrastructures importantes ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es lundi matin dans huit r\u00e9gions en plus de la capitale.          Selon la d\u00e9fense ukrainienne, l\u2019arm\u00e9e russe a lanc\u00e9 quatre-vingt-trois missiles sur l\u2019Ukraine, deux jours apr\u00e8s la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e, infrastructure strat\u00e9gique et symbole de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne \u00e9ponyme. Selon la m\u00eame source, cinquante-deux de ces missiles ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s par la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins dix morts en Ukraine apr\u00e8s les frappes massives de la Russie","dateModified":"2022-10-10T12:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T11:37:00+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res roumain, Bogdan Aurescu, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un tir de missile russe sur Kiev a atterri lundi matin \u00e0 850 m\u00e8tres de l\u2019ambassade roumaine dans la capitale ukrainienne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bucarest condamne les frappes russes contre des civils","dateModified":"2022-10-10T11:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T11:31:47+00:00","articleBody":"     Le num\u00e9ro deux du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie et ex-pr\u00e9sident Dmitri Medvedev a appel\u00e9 lundi au \u00ab\u00a0d\u00e9mant\u00e8lement total\u00a0\u00bb du pouvoir politique ukrainien. \u00ab\u00a0Le premier \u00e9pisode s\u2019est jou\u00e9, il y en aura d\u2019autres\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Telegram, apr\u00e8s une r\u00e9union du conseil sous la direction du pr\u00e9sident, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0De mon point de vue, [l\u2019objectif] doit \u00eatre le d\u00e9mant\u00e8lement total du r\u00e9gime politique de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Selon lui,\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019Etat ukrainien dans sa configuration actuelle, celle d\u2019un r\u00e9gime politique nazi, repr\u00e9sentera une menace permanente, directe et claire pour la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes sont un \u00ab\u00a0premier \u00e9pisode\u00a0\u00bb, selon Dmitri Medvedev","dateModified":"2022-10-10T11:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T11:15:30+00:00","articleBody":"      Des bombardements russes meurtriers, d\u2019une ampleur in\u00e9gal\u00e9e depuis des mois, ont frapp\u00e9 l\u2019Ukraine lundi, en repr\u00e9sailles \u00e0 la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e samedi.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a estim\u00e9 que ces attaques contre des civils s\u2019apparentaient \u00e0 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb dont les responsables devront \u00ab\u00a0rendre compte\u00a0\u00bb, et a \u00e9galement appel\u00e9 la Bi\u00e9lorussie \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas \u00eatre partie prenante \u00e0 l\u2019agression brutale men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb.          Berlin a annonc\u00e9 une r\u00e9union d\u2019urgence virtuelle mardi des dirigeants du G7 et du pr\u00e9sident ukrainien, Volodomyr Zelensky. \u00ab\u00a0Ils essaient de nous d\u00e9truire tous, de nous effacer de la surface de la terre\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M.\u00a0Zelensky sur les r\u00e9seaux sociaux, r\u00e9clamant \u00e0 la France et \u00e0 l\u2019Allemagne une r\u00e9ponse \u00ab\u00a0dure\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a confirm\u00e9 que la Russie avait lanc\u00e9 une campagne \u00ab\u00a0massive\u00a0\u00bb de bombardements de l\u2019Ukraine en r\u00e9plique \u00e0 l\u2019attaque \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb du pont de Crim\u00e9e.\u00a0Il a promis des r\u00e9pliques \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb en cas de nouvelles attaques ukrainiennes contre la Russie. Les frappes \u00ab\u00a0ont atteint leur objectif\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9 Kiev de pr\u00e9parer une attaque contre son pays, ajoutant qu\u2019en cons\u00e9quence Minsk et Moscou allaient d\u00e9ployer des troupes, sans pr\u00e9ciser leur localisation. Lundi matin, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien a accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir lanc\u00e9 des drones d\u2019attaque iraniens depuis la Bi\u00e9lorussie.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a fait part \u00e0 M.\u00a0Zelensky, par t\u00e9l\u00e9phone, de son \u00ab\u00a0extr\u00eame inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb, r\u00e9affirmant \u00ab\u00a0l\u2019engagement de la France \u00e0 accro\u00eetre son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine (\u2026), y compris en mati\u00e8re d\u2019\u00e9quipement militaire\u00a0\u00bb. D\u00e9non\u00e7ant des bombardements \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb, le chef de la diplomatie britannique, James Cleverly, a dit avoir assur\u00e9 son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, du \u00ab\u00a0soutien moral et concret\u00a0\u00bb de Londres.          Les bombardements russes surviennent alors que la Russie encha\u00eene les revers depuis le d\u00e9but de\u00a0septembre en Ukraine, perdant du terrain dans le sud comme dans le nord-est du pays.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes russes massives en Ukraine\u00a0: ce qu\u2019il faut retenir","dateModified":"2022-10-10T14:01:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T11:00:39+00:00","articleBody":"                     A Saint-P\u00e9tersbourg,  le 10 octobre 2022. GAVRIIL GRIGOROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/466374f_1665399433107-696791.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, Vladimir Poutine pr\u00e9side une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 par vid\u00e9oconf\u00e9rence","dateModified":"2022-10-10T14:01:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:57:18+00:00","articleBody":"     Les multiples frappes russes ayant vis\u00e9 lundi matin de nombreuses r\u00e9gions ukrainiennes\u00a0\u00ab\u00a0ont atteint leur objectif\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Toutes les cibles ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le minist\u00e8re, quelques instants apr\u00e8s que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a confirm\u00e9 d\u2019importants bombardements des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, militaires et de communication de l\u2019Ukraine en repr\u00e9sailles de la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes russes de lundi matin \u00ab\u00a0ont atteint leur objectif\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ru...","dateModified":"2022-10-10T11:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:48:48+00:00","articleBody":"     Les attaques men\u00e9es lundi par la Russie contre des civils en Ukraine s\u2019apparentent \u00e0 des\u00a0\u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb\u00a0dont les responsables devront\u00a0\u00ab\u00a0rendre compte\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Peter Stano, le porte-parole du chef de\u00a0la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une nouvelle escalade qui est absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Stano. \u00ab\u00a0Ces attaques barbares d\u00e9montrent que la Russie opte pour une tactique de bombardements aveugles de civils\u00a0\u00bb, a-t-il dit.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?              Ce dernier a par ailleurs appel\u00e9 le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, \u00e0 ne pas laisser son territoire \u00eatre utilis\u00e9 comme\u00a0\u00ab\u00a0pas de tir pour les missiles contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0et \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0ne pas \u00eatre partie prenante \u00e0 l\u2019agression brutale men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Bi\u00e9lorussie fait office de base arri\u00e8re pour Vladimir Poutine dans la conduite de sa guerre.          Josep Borrell s\u2019est pour sa part dit\u00a0\u00ab\u00a0profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0par les bombardements.\u00a0\u00ab\u00a0De tels actes n\u2019ont pas leur place au XXIe si\u00e8cle. Je les condamne dans les termes les plus forts possibles. Nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine. Un soutien militaire suppl\u00e9mentaire de l\u2019UE est en route\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements de l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019UE \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-10T11:25:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:26:26+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de France en Ukraine, Etienne de Poncins, a renouvel\u00e9 le soutien de Paris \u00e0 Kiev, dans un tweet publi\u00e9 lundi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassade de France \u00e0 Kiev renouvelle son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-10T10:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:22:39+00:00","articleBody":"     En ouverture d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et deux jours apr\u00e8s la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e, infrastructure strat\u00e9gique et symbole de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne \u00e9ponyme, Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Si les tentatives d\u2019attentats terroristes sur notre territoire se poursuivent, les r\u00e9ponses de la Russie seront s\u00e9v\u00e8res et leur ampleur correspondra au niveau des menaces pos\u00e9es.           \u00ab\u00a0Personne ne doit avoir le moindre doute\u00a0\u00bb, a-t-il averti.          Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement confirm\u00e9 que la Russie avait lanc\u00e9 une campagne \u00ab\u00a0massive\u00a0\u00bb de bombardements de l\u2019Ukraine en r\u00e9plique \u00e0 l\u2019attaque \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb ukrainienne qui a d\u00e9truit une partie du pont de Crim\u00e9e. \u00ab\u00a0Sur proposition du minist\u00e8re de la d\u00e9fense et en conformit\u00e9 avec le plan de l\u2019\u00e9tat-major, des frappes massives avec des armes de haute pr\u00e9cision de longue port\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es contre l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique, militaire et de communication de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit M. Poutine lors de cette m\u00eame r\u00e9union. \u00ab\u00a0Il n\u2019\u00e9tait pas possible de ne pas r\u00e9pondre\u00a0\u00bb \u00e0 cette attaque, a-t-il martel\u00e9.          Le chef du Kremlin a par ailleurs affirm\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait attaqu\u00e9 dans le pass\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 trois reprises\u00a0\u00bb\u00a0la centrale nucl\u00e9aire russe de Koursk (sud-ouest), situ\u00e9e \u00e0 85 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, et aussi tent\u00e9 de s\u2019en prendre au gazoduc TurkStream qui relie la Russie \u00e0 la Turquie \u00e0 travers la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine confirme des frappes contre les infrastructures ukrainiennes et promet des r\u00e9pliques \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8re...","dateModified":"2022-10-10T10:56:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:08:08+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a refus\u00e9 de commenter la campagne de bombardements de l\u2019Ukraine lundi, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur le fait de savoir s\u2019il s\u2019agissait de repr\u00e9sailles \u00e0 la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e samedi.          \u00ab\u00a0Tout cela se fait dans le cadre de l\u2019\u201cop\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u201d, pour les r\u00e9ponses il faut voir avec le minist\u00e8re de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a dit le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, avant d\u2019ajouter que\u00a0\u00ab\u00a0les principales \u00e9tapes (\u2026) ne peuvent \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9es sans qu\u2019un rapport soit fait au commandant en chef\u00a0\u00bb, Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin refuse de commenter la campagne de bombardements de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-10T10:11:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:06:46+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe recevra mardi, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a annonc\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, alors que des frappes russes ont vis\u00e9 lundi des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine selon des sources ukrainiennes. Cette visite a lieu quelques jours apr\u00e8s que la Russie s\u2019est appropri\u00e9 par d\u00e9cret la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia.             Lire aussi :     Poutine transf\u00e8re \u00e0 la Russie le contr\u00f4le de la centrale ukrainienne de Zaporijia          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine re\u00e7oit le chef de l\u2019AIEA mardi \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg","dateModified":"2022-10-10T10:09:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:03:50+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00eele danoise de Bornholm, voisine des lieux de sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream en mer Baltique, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e lundi matin par une coupure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, a-t-on appris aupr\u00e8s de l\u2019op\u00e9rateur. L\u2019op\u00e9rateur danois du r\u00e9seau \u00e0 haute tension Energinet pense que l\u2019origine de la panne provient du c\u00e2ble \u00e9lectrique sous-marin reliant l\u2019\u00eele de 40 000\u00a0habitants au continent, mais la cause exacte n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e avec certitude.          \u00ab\u00a0Il y a un d\u00e9faut d\u2019approvisionnement et Bornholm est sans \u00e9lectricit\u00e9 depuis 7 h 50\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse une porte-parole d\u2019Energinet. \u00ab\u00a0Nous pensons que cela peut venir du c\u00e2ble [sous-marin] mais cela peut tr\u00e8s bien venir d\u2019autre part dans le syst\u00e8me\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. Le courant devrait \u00eatre r\u00e9tabli sur l\u2019\u00eele \u00e0 la mi-journ\u00e9e gr\u00e2ce aux moyens de production locaux.          L\u2019incident survient deux semaines apr\u00e8s la d\u00e9couverte \u00e0 l\u2019est de l\u2019\u00eele de quatre \u00e9normes fuites dans les deux gazoducs Nord Stream reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, provoqu\u00e9e selon les enqu\u00eateurs par des d\u00e9tonations sous-marines et un tr\u00e8s probable sabotage. La Russie, vers laquelle tous les regards se sont tourn\u00e9s, rejette toute responsabilit\u00e9 et accuse les Occidentaux, qui d\u00e9noncent, eux, un\u00a0\u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream, coupure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sur l\u2019\u00eele d...","dateModified":"2022-10-10T10:07:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:59:50+00:00","articleBody":"     Selon le quotidien allemand Bild, le consulat allemand \u00e0 Kiev a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 lors des frappes russes lundi matin sur la capitale ukrainienne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le consulat allemand \u00e0 Kiev touch\u00e9 par les frappes russes","dateModified":"2022-10-10T09:59:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:57:25+00:00","articleBody":"     Le G7 se r\u00e9unira en urgence mardi pour discuter de la situation en Ukraine \u00e0 la suite des bombardements russes de lundi matin, sur Kiev notamment, a annonc\u00e9 le porte-parole du gouvernement allemand.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union d\u2019urgence du G7 mardi 11\u00a0octobre \u00e0 propos de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-10T10:11:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:55:13+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la s\u00e9rie de frappes russes lundi matin, Emmanuel Macron a promis d\u2019accro\u00eetre l\u2019aide militaire de la France \u00e0 l\u2019Ukraine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique en urgence avec son homologue, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Il a r\u00e9affirm\u00e9 son soutien plein et entier aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident Zelensky, et l\u2019engagement de la France \u00e0 accro\u00eetre son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en r\u00e9ponse aux besoins formul\u00e9s par Kiev, y compris en mati\u00e8re d\u2019\u00e9quipement militaire\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron fait part de son \u00ab\u00a0extr\u00eame inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb et promet d\u2019augmenter l\u2019aide militaire","dateModified":"2022-10-10T11:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:45:54+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais, Zbigniew Rau, a qualifi\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0de crime de guerre\u00a0\u00bb\u00a0les frappes russes qui ont vis\u00e9 plusieurs villes d\u2019Ukraine lundi matin. \u00ab\u00a0Les bombardements russes d\u2019aujourd\u2019hui des villes et des civils ukrainiens sont un acte de barbarie et un crime de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie polonaise sur Twitter.\u00a0\u00ab\u00a0La Russie ne peut pas gagner cette guerre. Nous sommes avec toi, Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes russes en Ukraine sont \u00ab\u00a0un crime de guerre\u00a0\u00bb, selon Varsovie","dateModified":"2022-10-10T09:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:22:18+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodimir Zelensky, a dit lundi 10\u00a0octobre avoir convenu avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, de la tenue d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence du G7 au sujet des attaques conduites contre plusieurs villes d\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Mon discours est programm\u00e9, je parlerai des attaques terroristes de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Nous avons \u00e9voqu\u00e9 la question de l\u2019intensification de la pression sur la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et de l\u2019aide \u00e0 la r\u00e9paration des infrastructures\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien sur Twitter, qui a demand\u00e9 au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, avec lequel il s\u2019est entretenu au t\u00e9l\u00e9phone, et au chancelier allemand une r\u00e9ponse \u00ab\u00a0dure\u00a0\u00bb envers Moscou et ses frappes multiples sur le territoire ukrainien lundi matin. Le pr\u00e9sident ukrainien juge n\u00e9cessaire une pression accrue sur la Russie et une r\u00e9action europ\u00e9enne et internationale forte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky dit \u00eatre convenu avec Scholz d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence du G7","dateModified":"2022-10-10T09:37:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:16:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9, lundi 10 octobre, l\u2019Ukraine de pr\u00e9parer une attaque contre la Bi\u00e9lorussie. En cons\u00e9quence, Minsk va d\u00e9ployer des troupes russo-bi\u00e9lorusses.          \u00ab\u00a0Hier, \u00e0 travers des canaux non-officiels, on nous a pr\u00e9venu d\u2019une frappe en pr\u00e9paration depuis le territoire ukrainien sur la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 selon l\u2019agence de presse \u00e9tatique Belta, assurant que l\u2019Ukraine voulait faire\u00a0\u00ab\u00a0un pont de Crim\u00e9e num\u00e9ro 2\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence au pont russe partiellement d\u00e9truit samedi. Selon lui, il a fait transmettre au pr\u00e9sident ukrainien le message de ne pas toucher de\u00a0\u00ab\u00a0ses sales pattes ne serait-ce qu\u2019un m\u00e8tre du territoire\u00a0\u00bb\u00a0bi\u00e9lorusse.          Il a aussi indiqu\u00e9 que la semaine derni\u00e8re, lui-m\u00eame et le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine avaient convenu le d\u00e9ploiement d\u2019un groupement militaire commun, sans pour autant dire o\u00f9 il sera d\u00e9ploy\u00e9 et de combien d\u2019hommes il serait constitu\u00e9. \u00ab\u00a0Du fait de l\u2019aggravation de la situation aux fronti\u00e8res occidentales de l\u2019Union (russo-bi\u00e9lorusse), nous avons convenu de d\u00e9ployer un groupement r\u00e9gional de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et de la R\u00e9publique de Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Loukachenko lors d\u2019une r\u00e9union avec des responsables bi\u00e9lorusses de la s\u00e9curit\u00e9, cit\u00e9 par Belta.          \u00ab\u00a0Si tu veux la paix pr\u00e9pare la guerre\u00a0\u00bb, a encore dit le pr\u00e9sident Loukachenko, affirmant qu\u2019il\u00a0\u00ab\u00a0ne doit pas y avoir de guerre sur le territoire de la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb. La Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9 de la Russie dans son conflit avec l\u2019Ukraine, a pr\u00eat\u00e9 son territoire \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour son offensive contre l\u2019Ukraine mais l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse ne participe pas jusqu\u2019ici aux combats sur le territoire ukrainien. L\u2019entr\u00e9e des forces bi\u00e9lorusses chez son voisin marquerait une nouvelle escalade du conflit en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Minsk accuse Kiev de pr\u00e9parer une attaque contre la Bi\u00e9lorussie, des troupes russo-bi\u00e9lorusses vont \u00eat...","dateModified":"2022-10-10T11:00:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:09:00+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, James Cleverly, a jug\u00e9 lundi\u00a0\u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb\u00a0les bombardements russes de plusieurs villes d\u2019Ukraine, y voyant un signe de\u00a0\u00ab\u00a0faiblesse\u00a0\u00bb\u00a0du pr\u00e9sident Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0C\u2019est une preuve de faiblesse de Poutine, pas de force\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter M. Cleverly, ajoutant qu\u2019il avait parl\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien Dmytro Kuleba pour l\u2019assurer du\u00a0\u00ab\u00a0soutien moral et concret\u00a0\u00bb\u00a0du Royaume-Uni.          M. Kuleba a expliqu\u00e9 sur Twitter avoir interrompu une tourn\u00e9e en Afrique pour revenir en Ukraine et \u00eatre en\u00a0\u00ab\u00a0contact constant\u00a0\u00bb\u00a0avec les partenaires de son pays pour\u00a0\u00ab\u00a0coordonner une r\u00e9ponse r\u00e9solue aux attaques russes\u00a0\u00bb. Selon lui,\u00a0\u00ab\u00a0Poutine est un terroriste qui parle avec des missiles\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne Josep Borell s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00e9galement\u00a0\u00ab\u00a0profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0par les attaques russes contre des civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres d\u00e9nonce des bombardements russes \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-10T09:35:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:07:37+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res moldave, Nicu Popescu, a \u00e9crit sur Twitter qu\u2019il avait convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur de Russie apr\u00e8s que trois missiles de croisi\u00e8re lanc\u00e9s de la mer Noire vers l\u2019Ukraine ont travers\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien moldave lundi matin.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des missiles russes visant l\u2019Ukraine ont viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien moldave, selon Chisinau","dateModified":"2022-10-10T09:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:01:06+00:00","articleBody":"     La Bourse de Moscou chutait fortement, lundi matin, plongeant jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e8s de 12\u00a0% avant de limiter ses pertes, sur fond de bombardements dans plusieurs villes d\u2019Ukraine qui font suite \u00e0 la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e, samedi 8\u00a0octobre. A 9\u00a0h\u00a030, heure de Paris, l\u2019indice principal Moex (en roubles) reculait de 3,95\u00a0% \u00e0 1\u00a0867,90\u00a0points. Il avait d\u00e9viss\u00e9 de 11,9\u00a0% \u00e0 l\u2019ouverture de la s\u00e9ance \u00e0 1\u00a0780,39\u00a0points, passant ainsi bri\u00e8vement sous la barre des 1\u00a0800\u00a0points pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le RTS (libell\u00e9 en dollars) perdait 6,09\u00a0% \u00e0 943,79\u00a0points apr\u00e8s avoir d\u00e9gringol\u00e9 de 13\u00a0% \u00e0 909,26\u00a0points \u00e0 l\u2019ouverture. Ces chutes interviennent alors qu\u2019une campagne de bombardements \u00e9tait en cours en Ukraine apr\u00e8s la destruction partielle du pont reliant la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, et le territoire russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bourse de Moscou chute","dateModified":"2022-10-10T09:10:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:50:56+00:00","articleBody":"     Une frappe russe sur Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, entra\u00eenait lundi matin des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau chaude, a annonc\u00e9 le maire de la ville, Andri Sadovy. \u00ab\u00a0Une partie de la ville est d\u00e9sormais sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0en raison des coupures de courant (\u2026), il n\u2019y a plus d\u2019eau chaude pour le moment\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook, apr\u00e8s que des frappes \u00ab\u00a0sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion de Lviv ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es par le gouverneur r\u00e9gional.          Oleh Synehoubov, le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, a \u00e9crit sur Telegram que \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 et en eau [\u00e0 Kharkiv] pourrait \u00eatre indisponible pendant un certain temps. Tous les services d\u2019urgence travaillent actuellement \u00e0 la restauration des infrastructures endommag\u00e9es\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv et Lviv priv\u00e9es d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s les frappes russes","dateModified":"2022-10-10T08:57:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:27:33+00:00","articleBody":"     Lundi matin, Dnipro, Lviv, Jitomyr, Ternopyl, Vinnytsia et surtout Kiev ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9es. Apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 une s\u00e9rie de revers militaires et remplac\u00e9 le commandant de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, Poutine a r\u00e9pondu aux pressions des plus radicaux par une d\u00e9monstration de force, avant la r\u00e9union de son conseil de s\u00e9curit\u00e9, lundi soir.             Lire aussi :     D\u00e9luge de frappes russes sur les villes ukrainiennes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine a r\u00e9pondu aux pressions des plus radicaux par une d\u00e9monstration de force","dateModified":"2022-10-10T08:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:25:44+00:00","articleBody":"     La Russie a lanc\u00e9 lundi une campagne de bombardement de l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, faisant \u00e9tat de dizaines de missiles et d\u2019attaques avec des drones iraniens.          \u00ab\u00a0Ils veulent la panique et le chaos, il veulent d\u00e9truire le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, ajoutant que les frappes avec\u00a0\u00ab\u00a0des dizaines de missiles\u00a0\u00bb\u00a0et de drones iraniens Shahed ont vis\u00e9 le pays du nord au sud et d\u2019est en ouest, touchant Kiev, ainsi que les r\u00e9gions de Khmelnytsky, Lviv, Dnipro, Vinnytsia, Zaporijia, Soumy, Kharkiv ou encore Jytomyr.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie utilise des drones de combat iraniens pour frapper l\u2019Ukraine lundi\u00a0","dateModified":"2022-10-10T08:32:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:24:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dans la matin\u00e9e, l\u2019agresseur a lanc\u00e9 soixante-quinze missiles [dont] quarante et un ont \u00e9t\u00e9 abattus par notre d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le commandant en chef ukrainien, Valeri Zaloujny, qui pr\u00e9cise que la Russie a aussi employ\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0des drones de combat\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme que la Russie a lanc\u00e9 soixante-quinze missiles sur l\u2019Ukraine ce matin ","dateModified":"2022-10-10T14:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:14:33+00:00","articleBody":"     La vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainienne, Emine Dzheppar, a \u00e9crit sur Twitter\u00a0lundi matin\u00a0que \u00ab\u00a0les occupants ciblent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les infrastructures civiles et essentielles pour intimider les Ukrainiens. Nous n\u2019abandonnerons jamais\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous n\u2019abandonnerons jamais\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-10T08:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:07:46+00:00","articleBody":"     Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et douze autres bless\u00e9s, \u00ab\u00a0\u00e0 ce stade\u00a0\u00bb, dans la s\u00e9rie de bombardements qui a frapp\u00e9 Kiev lundi matin, selon un premier bilan annonc\u00e9 par la police ukrainienne, sur Facebook. La police pr\u00e9cise que\u00a0\u00ab\u00a0la plupart\u00a0\u00bb\u00a0des bombardements ont eu lieu\u00a0\u00ab\u00a0dans le centre de la capitale\u00a0\u00bb\u00a0ukrainienne.          Le journaliste du Monde \u00e0 Kiev, Emmanuel Grynszpan, a tweet\u00e9 lundi matin que le bilan pourrait s\u2019\u00e9lever \u00e0 au moins huit morts dans le seul quartier Chevtchenko de la capitale ukrainienne o\u00f9 il se trouve.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes sur Kiev\u00a0ont fait au moins cinq morts et douze bless\u00e9s, selon la police ukrainienne","dateModified":"2022-10-10T08:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:01:44+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/31c5b7d_1665392292723-ukr-4122-avancee-10-octobre-web-02.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La carte des frappes russes qui ont vis\u00e9 des villes ukrainiennes lundi matin","dateModified":"2022-10-10T08:58:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T07:42:29+00:00","articleBody":"                     Sur les lieux du bombardement, le 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur les lieux du bombardement, le 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur les lieux du bombardement, le 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur les lieux du bombardement, le 10 Octobre 2022. LAURENCE GEAI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/5c9b8c7_1665388462890-0g3a2882.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a signal\u00e9 des explosions dans le ra\u00efon Chevtchenkivsky, une vaste z...","dateModified":"2022-10-10T07:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T07:38:18+00:00","articleBody":"     Une vague de bombardements en Ukraine, d\u2019une ampleur in\u00e9gal\u00e9e depuis des mois, a fait\u00a0\u00ab\u00a0des morts\u00a0\u00bb\u00a0lundi matin, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, alors que son homologue russe, Vladimir Poutine, r\u00e9unit son conseil de s\u00e9curit\u00e9 deux jours apr\u00e8s la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e.          Outre la capitale, Kiev, vis\u00e9e pour la premi\u00e8re fois depuis le 26\u00a0juin par au moins cinq explosions, des frappes ont notamment \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es \u00e0 Lviv, dans l\u2019Ouest, tr\u00e8s loin de la ligne de front, ainsi qu\u2019\u00e0 Dnipro (Centre) et Zaporijjia (Sud).\u00a0\u00ab\u00a0Ils essayent de nous d\u00e9truire tous, de nous effacer de la surface de la Terre\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M.\u00a0Zelensky sur les r\u00e9seaux sociaux.          A Kiev, l\u2019Agence France-Presse a vu de nombreuses ambulances dans le centre-ville se diriger vers les lieux o\u00f9 trois fortes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues vers 8\u00a0h\u00a015 heure locale (7\u00a0h\u00a015 \u00e0 Paris), suivies d\u2019autres. De gros panaches de fum\u00e9e noire \u00e9taient visibles. Vitali Klitschko, maire de Kiev, a confirm\u00e9 sur Telegram qu\u2019il y avait eu \u00ab\u00a0plusieurs frappes sur des objets de l\u2019infrastructure critique de la ville. Il y a des victimes. Les services de secours travaillent sur le terrain\u00a0\u00bb. Parmi les sites touch\u00e9s, les autorit\u00e9s ont cit\u00e9 un mus\u00e9e, une universit\u00e9 et un parc.          A Zaporijjia, sept missiles sont tomb\u00e9es sur la ville dans la nuit, faisant au moins un mort et cinq bless\u00e9s. Un immeuble r\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 en partie d\u00e9truit, laissant craindre un bilan lourd, selon Oleksandre Staroukh, le gouverneur r\u00e9gional.          Le Kremlin a annonc\u00e9 que Vladimir Poutine convoquait lundi son conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui rassemble les principaux ministres, responsables politiques et repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 russes et de l\u2019arm\u00e9e. Dimanche, M.\u00a0Poutine a accus\u00e9 Kiev d\u2019avoir organis\u00e9 l\u2019explosion qui a partiellement d\u00e9truit samedi le pont de Crim\u00e9e reliant la Russie \u00e0 la p\u00e9ninsule annex\u00e9e, \u00e9voquant un\u00a0\u00ab\u00a0acte terroriste\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: la circulation r\u00e9tablie, la Russie poursuit l\u2019enqu\u00eate apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vague de frappes meurtri\u00e8res en Ukraine, deux jours apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e ","dateModified":"2022-10-10T08:38:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T07:30:01+00:00","articleBody":"     Le journaliste du Kyiv Independent Illa Ponomarenko, sp\u00e9cialiste des questions de d\u00e9fense, a publi\u00e9 une vid\u00e9o sur Twitter de l\u2019explosion qui a touch\u00e9 la passerelle pi\u00e9tonne en verre, symbole de l\u2019amiti\u00e9 entre les peuples, dans la capitale ukrainienne, lundi matin.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont de l\u2019amiti\u00e9 entre les peuples, \u00e0 Kiev, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9","dateModified":"2022-10-10T07:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T07:23:05+00:00","articleBody":"     La ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, largement \u00e9pargn\u00e9e par les combats avec l\u2019arm\u00e9e russe, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e lundi matin, a annonc\u00e9 le gouverneur militaire r\u00e9gional, Maksym Kozytsky.          \u00ab\u00a0Des frappes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de la r\u00e9gion de Lviv ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram, appelant les r\u00e9sidents\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 rester dans les abris\u00a0\u00bb\u00a0face\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 la menace de nouvelles attaques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent largement \u00e9pargn\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 bombard...","dateModified":"2022-10-10T07:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T06:59:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a adress\u00e9 un message \u00e0 la population ukrainienne lundi matin, sur Telegram, apr\u00e8s que de fortes explosions ont touch\u00e9 de nombreuses villes ukrainiennes. Il accuse les Russes de vouloir \u00ab\u00a0tuer les gens qui vont travailler \u00e0 Dnipro et \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0ceux qui dorment chez eux \u00e0 Zaporijia\u00a0\u00bb. Il appelle la population de nombreuses villes \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas quitter les abris\u00a0\u00bb, d\u00e9plorant d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0des morts et des bless\u00e9s\u00a0\u00bb.               La capitale de l\u2019Ukraine, Kiev, et de\u00a0\u00ab\u00a0nombreuses\u00a0\u00bb\u00a0autres villes ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9es par des bombardements lundi matin. Les journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont entendu au moins cinq explosions et des panaches de fum\u00e9e noire s\u2019\u00e9levaient sur Kiev.\u00a0\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est sous attaque de missiles, nous avons des informations concernant de nombreuses villes de notre pays frapp\u00e9es\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram un responsable de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9plore \u00ab\u00a0des morts et des bless\u00e9s\u00a0\u00bb et appelle la population \u00ab\u00a0\u00e0 ne pas quitt...","dateModified":"2022-10-10T07:29:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T06:33:02+00:00","articleBody":"     Des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans d\u2019autres villes en Ukraine, lundi matin, rapportent des m\u00e9dias ukrainiens.               La capitale ukrainienne, Kiev, a \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019au moins deux nouvelles explosions, t\u00f4t, lundi 10 octobre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions entendues \u00e0 Lviv et Ternopil, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, et \u00e0 Dnipro, dans le centre","dateModified":"2022-10-10T07:02:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T06:32:39+00:00","articleBody":"                     A Kiev, le 10 octobre 2022. ADAM SCHRECK \/ AP                 A Kiev, le 10 octobre 2022\/\/ VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/6593693_1665383082238-696637.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois explosions ont secou\u00e9 Kiev t\u00f4t lundi apr\u00e8s des mois de calme relatif dans la capitale ukrainienne","dateModified":"2022-10-10T08:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T05:34:55+00:00","articleBody":"     Trois puissantes d\u00e9tonations ont \u00e9t\u00e9 entendues lundi matin dans le centre de Kiev, la capitale de l\u2019Ukraine, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP). Elles ont eu lieu aux alentours de\u00a08\u00a0h\u00a015, heure locale (7\u00a0h\u00a015, heure \u00e0 Paris). Les sir\u00e8nes d\u2019alerte a\u00e9rienne ont retenti, plusieurs dizaines de minutes avant les d\u00e9tonations.          Le maire de la capitale ukrainienne a fait \u00e9galement \u00e9tat, sur la messagerie Telegram, de plusieurs explosions dans la ville lundi matin. Dans des vid\u00e9os post\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, de gros panaches de fum\u00e9e noire \u00e9taient visibles \u00e0 plusieurs endroits de la ville.                    Un journaliste de l\u2019AFP a vu de nombreuses ambulances dans le centre-ville se diriger vers les lieux des explosions. La derni\u00e8re frappe sur Kiev avait eu lieu le 26\u00a0juin.          Le journaliste du Washinhton Post en poste \u00e0 Kiev, Matthew Luxmoor, a post\u00e9 sur son compte Twitter une vid\u00e9o du parc Shevchenko dans le centre de Kiev touch\u00e9 par une explosion lundi matin. \u00ab\u00a0Probablement le parc le plus fr\u00e9quent\u00e9 de la ville, g\u00e9n\u00e9ralement bond\u00e9 de monde et de musiciens de rue\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois fortes d\u00e9tonations entendues \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-10T06:42:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T05:33:47+00:00","articleBody":"                     Un char russe d\u00e9truit pr\u00e8s du village d\u2019Oskol, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 9 octobre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 Un officier de la garde nationale fait traverser  la rivi\u00e8re Siversky aux riverains dans la ville r\u00e9cemment reprise de Sviatohirsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 9 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Une partie de la b\u00e2tisse s\u2019effondre  apr\u00e8s une attaque russe \u00e0 Zaporijia, le 9 octobre 2022. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/eabbb87_1665379918489-165124.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine compte ses morts et les d\u00e9g\u00e2ts des missiles russes\u00a0; les Eta...","dateModified":"2022-10-10T05:37:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T03:56:19+00:00","articleBody":"           Vladimir Poutine discute de l\u2019explosion du pont de Crim\u00e9e avec le chef du comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate, Alexandre Bastrykine, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, le 9 octobre 2022. GAVRIIL GRIGOROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/cefdc83_95b5e9aae5eb43fc8125c2c19f15ba3d-95b5e9aae5eb43fc8125c2c19f15ba3d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine compte ses morts et les d\u00e9g\u00e2ts des missiles russes\u00a0; les Eta...","dateModified":"2022-10-10T04:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T03:55:11+00:00","articleBody":"      Vladimir Poutine a accus\u00e9 dimanche les services secrets ukrainiens d\u2019avoir commis un \u00ab\u00a0acte terroriste\u00a0\u00bb en organisant l\u2019explosion qui a partiellement d\u00e9truit le pont de Crim\u00e9e samedi. C\u2019\u00e9tait sa premi\u00e8re r\u00e9action depuis samedi. Le pr\u00e9sident russe a convoqu\u00e9 lundi son conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui rassemble les principaux ministres, responsables politiques et repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 et de l\u2019arm\u00e9e russes.          Quelques heures apr\u00e8s l\u2019explosion, le trafic automobile et ferroviaire y avait repris partiellement. Les poids lourds ont cependant \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s vers des ferrys dans un premier temps. L\u2019arm\u00e9e russe, en difficult\u00e9 sur le front sud de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 samedi que l\u2019approvisionnement de ses troupes n\u2019\u00e9tait pas menac\u00e9.          Kiev n\u2019a ni confirm\u00e9 ni d\u00e9menti son implication. Volodymyr Zelensky s\u2019est content\u00e9 d\u2019ironiser dans une vid\u00e9o sur le temps \u00ab\u00a0nuageux\u00a0\u00bb samedi en Crim\u00e9e. Il a promis dans la m\u00eame vid\u00e9o une Crim\u00e9e \u00ab\u00a0sans occupants\u00a0\u00bb, l\u2019Ukraine, soutenue en cela par l\u2019immense majorit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale et les Nations unies, n\u2019ayant jamais accept\u00e9 l\u2019annexion par Moscou de la p\u00e9ninsule en\u00a02014.          Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9galement qualifi\u00e9 sur Telegram les militaires russes de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0sauvages\u00a0\u00bb, apr\u00e8s des frappes sur des immeubles d\u2019habitation de Zaporijia qui ont fait entre 12 et 17\u00a0morts selon les bilans, trois jours apr\u00e8s de pr\u00e9c\u00e9dents bombardements qui y avaient fait 17\u00a0morts. Selon l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, quatre missiles de croisi\u00e8re, deux missiles tir\u00e9s depuis des avions de chasse et d\u2019autres missiles de type antia\u00e9rien ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s contre la ville.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique dimanche. La veille, l\u2019AIEA avait annonc\u00e9 que l\u2019installation avait perdu sa derni\u00e8re source d\u2019alimentation \u00e9lectrique externe en raison de nouveaux bombardements.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont d\u00e9nonc\u00e9 dimanche une \u00ab\u00a0augmentation consid\u00e9rable\u00a0\u00bb des tirs ukrainiens visant des territoires russes frontaliers de l\u2019Ukraine, dans lesquels, selon eux, une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et cinq ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es au cours de la semaine \u00e9coul\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0lundi 10 octobre","dateModified":"2022-10-10T04:44:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T03:53:12+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-10T14:49:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/3197/2132/1342/894/3/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/10/19-2">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Une grève chez TotalEnergies, reconduite jusqu’à mardi, et chez ExxonMobil entraîne pénuries et difficultés d’approvisionnement dans près de 30 % des lieux de vente.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie        Les Décodeurs              La carte des prix des carburants et des pénuries en temps réel dans toutes les stations-service de France      Une grève chez TotalEnergies, reconduite jusqu’à mardi, et chez ExxonMobil entraîne pénuries et difficultés d’approvisionnement dans près de 30 % des lieux de vente.          Par Manon Romain et Maxime Ferrer         Publié aujourd’hui à 15h17, mis à jour à 18h24        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La grève des salariés de TotalEnergies, reconduite jusqu’à mardi 11 octobre, et de son concurrent ExxonMobil entraîne pénuries et difficultés d’approvisionnement, pompes à sec et files d’attente interminables. Dimanche 9 octobre, près de 30 % des stations-service françaises étaient touchées.            La carte ci-dessous permet de retrouver la disponibilité et les prix des principaux carburants dans toutes les stations-service de France métropolitaine. Alimentée à partir des données du site officiel Prix-carburants.gouv.fr, elle se met à jour toutes les dix minutes mais ne reflète que les changements remontés sur la plateforme officielle. Les prix qui n’ont pas été mis à jour récemment sont signalés au survol de la carte.                   integrity="sha512-hoalWLoI8r4UszCkZ5kL8vayOGVae1oxXe/2A4AO6J9+580uKHDO3JdHb7NzwwzK5xr/Fs0W40kiNHxM9vyTtQ=="

        integrity="sha512-BB3hKbKWOc9Ez/TAwyWxNXeoV9c1v6FIeYiBieIWkpLjauysF18NzgR1MBNBXf8/KABdlkX68nAhlwcDFLGPCQ=="



  #osm_feux { /* la carte DOIT avoir une hauteur sinon elle n'apparaît pas */
    height: 500px;
  }

  div.carb {
    display: flex;
    font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    align-items: center;
  }

  span.swatches-carb{
      display: inline-block;
    width:10px;
    height: 10px;
    flex-shrink: 0;
    border-radius: 50%;
    margin-right: 10px;
  }

  div.rupture{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    color: red;
    margin-left: 5px;
  }

  div.maj_carb{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed","Marr Sans Condensed";
    opacity: 0.5;
    margin-left: 10px;
  }

  div.prix_carb{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    margin-left: 5px;
  }

  div.carb_title{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    width:150px;
  }

  div.tooltipdecodeurs span.adresse{
    opacity: 0.5;
      font-size: 12px;
  }

  div.d_source{
    opacity: 0.8;
      font-size: 14px;
  }

    .p_tpselect_instruction {
        font-family: "Marr-Sans-Condensed","Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        padding: 10px 0px;
        text-transform: uppercase;
        pointer-events: none;
        font-size: 1.4rem;
        color: #2A303C;
        letter-spacing: 0.5px;
    }

    .p_tpselect {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        padding: 8px 12px 8px 5px;
        border-color: #e2e4e9;
        border-radius: 3px;
        color: #383f4e;
        margin-bottom: 10px;
    }

    .p_tpselect:focus {
        outline: none;
    }

    .p_tpselect:hover {
        cursor: pointer;
    }

    .p_tpselect_row {
        display: flex;
        flex-direction: row;
    }


  /*@media screen and (min-width: 650px) {*/
  /*    .carte_superficie_feux h2 {*/
  /*    line-height: 30px;*/
  /*    }*/
  /*}*/

  .d_subtitle {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        border-radius: 5px;
        padding: 5px 15px;
        margin: 10px;
        max-width: 100%;
        font-size: 14px;
        line-height: 28px;
       background-color: rgba(0, 0, 0, 0.1);

        /*position: absolute;*/
        /*border: 1px solid #E2E4E9;*/
        /*background: #fff;*/
        /*color: #131e2b;*/
    }

  [data-color-mode="dark"] .d_subtitle{
     background-color: rgba(255, 255, 255, 0.2);
  }

  span.help {
      display: inline-block;
      font-weight: 600;
      width: 25px;
      height: 25px;
      background-color: #6e6e6e;
      color: #cccccc;

      text-align: center;
      vertical-align: middle;
      border-radius: 50%;
      margin-right: 5px;
       margin-bottom: 5px;
  }

  [data-color-mode="dark"] span.help {
      background-color: #cccccc;
      color: rgb(47, 46, 46);
  }



  .tooltipdecodeurs {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 15px 15px;
        z-index: 20;
        max-width: 100%;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        font-size: 14px;
        /*position: absolute;*/
        /*border: 1px solid #E2E4E9;*/
        /*background: #fff;*/
        /*color: #131e2b;*/
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 110%;
        margin: 5px 0;
        display: flex;
        flex-direction: row;
        flex-wrap: wrap;
        align-items: baseline;
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt span {
        margin-right: 5px;
    }

    div.date_maj{
        opacity: 0.7;
    }
    div.p_tpselect_instruction{
        display: flex;
        justify-content: space-between;
    }


    @media screen and (max-width: 500px) {
        div.carb_title{
          width:120px;
        }
        .tooltipdecodeurs {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 15px 15px 30px 15px;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
            color: #383f4e;
            background: #fff;
        }

        [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
            color: rgba(255, 255, 255, .5);
        }

        .tooltipdecodeurs.aec {
            padding-bottom: 7rem;
        }
    }

  [data-color-mode="dark"] .p_tpselect {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_tpselect_instruction {
        color: #eee;
    }

    #osm_feux {
        z-index: 5;
    }

    div.legend_block {
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 12px;
        font-weight: bold;
    }

    div.rupture_legend{
        margin-bottom: 15px;
        margin-top: 15px;
    }

    span.warning {
        color: #a27600;
        margin-left: 10px;
        opacity: 1;
    }

    [data-color-mode="dark"] span.warning {
        color: #ffff00;
    }





Sélectionnez un carburant Mis à jour le 



Sans-plomb 95 (E10 compris)
Gazole
Sans-plomb 98
GPLc



?Survolez sur la carte pour afficher le détail des prix en dessous de la carte.
Stations ne disposant pas ou plus de ce carburant



?Sélectionnez une station-service pour voir les prix
Source : Prix des carburants en France





  const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
  function is_dark_mode(){
    let html_tag = document.querySelector('html');
    return ((html_tag.getAttribute("data-color-mode") !== undefined) && (html_tag.getAttribute("data-color-mode") === "dark"))
  }
  function formatLargeNumber(n, sep = " ", front = true) {
    n = Math.round(n)
= 1000)
      return formatLargeNumber(Math.floor(n / 1000), sep) + sep + formatLargeNumber(n % 1000, sep, false)
= 100) || front)
      return n;
= 10)
      return "0" + n;
    return "00" + n;
  }
  const dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
  function formatDate(date){
    const date_parsed = new Date(date);
    const minutes = (date_parsed.getMinutes()     return date_parsed.toLocaleDateString("fr") + " à " + date_parsed.getHours() + " h " + minutes;
  }
  const is_dark = is_dark_mode();
  String.prototype.toProperCase = function () {
    return this.replace(/\w\S*/g, function(txt){return txt.charAt(0).toUpperCase() + txt.substr(1).toLowerCase();})
            .replace(/-\w*/g, function(txt){return txt.charAt(0).toUpperCase() + txt.substr(1).toLowerCase();});
  };
  function compute_date_diff(date_maj){
      diff_date = date_maj - new Date();
      in_days =  - diff_date/1000/3600/24;
      if (Math.round(in_days)           return null;
      if (in_days           return Math.round(in_days) + " jours";
      }


      return Math.round(in_days/29) + " mois";
  }

  const isSmall = document.querySelector("#osm_feux").offsetWidth   if (isSmall){
?Cliquer sur la carte pour afficher le détail des prix.';
      document.querySelector(".tooltipdecodeurs").style.display = "none";
  }


  // document.querySelector("#date_maj").innerHTML = formatDate(last_feux_france.date); //todo
  // On initialise la latitude et la longitude de Paris (centre de la carte)
  var lat = 46.227638;
  var lon = 2.213749;
  var macarte = null;

  // Fonction d'initialisation de la carte
  let noms_nices = {
      "Gazole": "Gazole",
      "SP95" : "Sans plomb 95",
      "SP98": "Sans plomb 98",
      "E10": "Sans plomb 95 + E10",
      "SP95_merged": "Sans plomb 95 (E10 compris)",
      "GPLc" : "GPL"
  }
  let get_prices = {};
  for (let nom of Object.keys(noms_nices)) {
 (d["prix_" + nom] === null)? null : +d["prix_" + nom];
  }

  const color_scheme = ["rgb(0,229,0)", "rgb(19,2,255)"];
  let colorscales = {};
  for (let nom of Object.keys(noms_nices)){
      max_nom = d3.max(carburants, get_prices[nom]);
 3)? 3: max_nom;
      colorscales[nom] = d3.scaleLinear()
            .domain([d3.min(carburants, get_prices[nom]), borne]).range(color_scheme).interpolate(d3.interpolateHcl);
  }

  let nom = "SP95_merged";
  let get_prix = get_prices[nom];
  let colorscale = colorscales[nom] ;
  legend({
  color: colorscale,
  title: `Prix du ${noms_nices[nom]}`
  })

  let points;

  function initMap() {
      // Mettre à jour la date de maj
      document.querySelector("#date_maj").innerHTML = formatDate(der_maj);
    // Créer l'objet "macarte" et l'insèrer dans l'élément HTML qui a l'ID "map"
    macarte = L.map('osm_feux').setView([lat, lon], 5);

    // carburants.filter()

    L.tileLayer(
            'https://{s}.tile.openstreetmap.org/{z}/{x}/{y}.png', {
              attribution: '© OpenStreetMap',
              minZoom: 5,
              maxZoom: 15
            }).addTo(macarte);

 {
        return L.circleMarker([+d["lat"], +d["long"]], {
        className:"pdv-circle",
        radius: 4,
        stroke: false,
        fillColor: (get_prix(d) == null)? "red" : colorscale(get_prix(d)),
        fillOpacity: 1,
        datatt: tooltip_format(d),
        color_Gazole: (get_prices["Gazole"](d) == null)? "red" : colorscales["Gazole"](get_prices["Gazole"](d)),
        color_SP95_merged: (get_prices["SP95_merged"](d) == null)? "red" : colorscales["SP95_merged"](get_prices["SP95_merged"](d)),
        color_SP98: (get_prices["SP98"](d) == null)? "red" : colorscales["SP98"](get_prices["SP98"](d)),
        color_GPLc: (get_prices["GPLc"](d) == null)? "red" : colorscales["GPLc"](get_prices["GPLc"](d))
      });
     })

    var group = L.featureGroup(points);
    group.addTo(macarte);

 {
          let tooltip = document.querySelector('div.tooltipdecodeurs');
          tooltip.style.display = "unset";
          if (isInApp) {
              tooltip.classList.add("aec")
          }
          tooltip.innerHTML = e.sourceTarget.options.datatt;
    })


  }


  function tooltip_format(d){
${d["nom1"].toProperCase()}${(d["address"] === null) ? "" :d["address"]}`;
Pas en stock"
      for (let nom of ["Gazole", "SP95", "E10", "SP98", "GPLc"]){
          if (d["prix_" + nom] === null)
${noms_nices[nom]} ${rupture}`
          else {
              date_maj = new Date(d['maj_' + nom]);
              const date_diff = compute_date_diff(date_maj);
 ${noms_nices[nom]} ${get_prices[nom](d).toString().replace(".", ",")} €/L`
              if (isSmall){
${(date_diff === null)? formatDate(d['maj_' + nom]):"⚠ Non mis à jour depuis " + date_diff + ""}`
              }
              else
${formatDate(d['maj_' + nom])}${(date_diff === null)? "":"⚠ Non mis à jour depuis " + date_diff + ""}`
          }
      }
      return tooltip;
  }

  function legend({
  color,
  title,
  tickSize = 6,
  width = 320,
  height = 44 + tickSize,
  marginTop = 18,
  marginRight = 0,
  marginBottom = 16 + tickSize,
  marginLeft = 0,
  ticks = width / 64,
  tickFormat,
  tickValues
} = {}) {
  const svg = d3.select("svg.legend")
    .attr("width", width)
    .attr("height", height)
    .attr("viewBox", [0, 0, width, height])
    .style("overflow", "visible")
    .style("display", "block");

  svg.selectAll("*").remove();

 g.selectAll(".tick line").attr("y1", marginTop + marginBottom - height);
  let x;

  // Continuous
  if (color.interpolate) {
    const n = Math.min(color.domain().length, color.range().length);

    x = color.copy().rangeRound(d3.quantize(d3.interpolate(marginLeft, width - marginRight), n));

    svg.append("image")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", width - marginLeft - marginRight)
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("preserveAspectRatio", "none")
      .attr("xlink:href", ramp(color.copy().domain(d3.quantize(d3.interpolate(0, 1), n))).toDataURL());
  }

  // Sequential
  else if (color.interpolator) {
    x = Object.assign(color.copy()
      .interpolator(d3.interpolateRound(marginLeft, width - marginRight)), {
        range() {
          return [marginLeft, width - marginRight];
        }
      });

    svg.append("image")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", width - marginLeft - marginRight)
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("preserveAspectRatio", "none")
      .attr("xlink:href", ramp(color.interpolator()).toDataURL());

    // scaleSequentialQuantile doesn’t implement ticks or tickFormat.
    if (!x.ticks) {
      if (tickValues === undefined) {
        const n = Math.round(ticks + 1);
 d3.quantile(color.domain(), i / (n - 1)));
      }
      if (typeof tickFormat !== "function") {
        tickFormat = d3.format(tickFormat === undefined ? ",f" : tickFormat);
      }
    }
  }

  // Threshold
  else if (color.invertExtent) {
    const thresholds = color.thresholds ? color.thresholds() // scaleQuantize
      :
      color.quantiles ? color.quantiles() // scaleQuantile
      :
      color.domain(); // scaleThreshold

 d :
      typeof tickFormat === "string" ? d3.format(tickFormat) :
      tickFormat;

    x = d3.scaleLinear()
      .domain([-1, color.range().length - 1])
      .rangeRound([marginLeft, width - marginRight]);

    svg.append("g")
      .selectAll("rect")
      .data(color.range())
      .join("rect")
 x(i - 1))
      .attr("y", marginTop)
 x(i) - x(i - 1))
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
 d);

    tickValues = d3.range(thresholds.length);
 thresholdFormat(thresholds[i], i);
  }

  // Ordinal
  else {
    x = d3.scaleBand()
      .domain(color.domain())
      .rangeRound([marginLeft, width - marginRight]);

    svg.append("g")
      .selectAll("rect")
      .data(color.domain())
      .join("rect")
      .attr("x", x)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", Math.max(0, x.bandwidth() - 1))
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("fill", color);

 {};
  }

  svg.append("g")
    .attr("transform", `translate(0,${height - marginBottom})`)
    .call(d3.axisBottom(x)
      .ticks(ticks, typeof tickFormat === "string" ? tickFormat : undefined)
      .tickFormat(typeof tickFormat === "function" ? tickFormat : undefined)
      .tickSize(tickSize)
      .tickValues(tickValues))
    .call(tickAdjust)
 g.select(".domain").remove())
 g.append("text")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop + marginBottom - height - 6)
      .attr("fill", "currentColor")
      .attr("text-anchor", "start")
      .attr("font-weight", "bold")
      .text(title));

  return svg.node();
}

function ramp(color, n = 256) {
  var canvas = document.createElement('canvas');
  canvas.width = n;
  canvas.height = 1;
  const context = canvas.getContext("2d");
  for (let i = 0; i     context.fillStyle = color(i / (n - 1));
    context.fillRect(i, 0, 1, 1);
  }
  return canvas;
}

  window.onload = async function () {
// Fonction d'initialisation qui s'exécute lorsque le DOM est chargé
    await initMap();
  };

 {
          const nom = e.target.value;
          colorscale = colorscales[nom]

          legend({
            color: colorscale,
            title: `Prix du ${noms_nices[nom]}`
            })

 {
             c.setStyle({fillColor: c.options['color_' + nom]});})
});
 if (isSmall)
 {
      document.querySelector("#tooltipdecodeurs").style.display = "none";
  })





<article-nb="2022/10/10/19-3">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Durant le Mondial, 220 policiers et gendarmes français participeronot à la sécurisation du tournoi. Au Sénat et à l’Assemblée, l’accord a été dénoncé par l’opposition de gauche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Coupe du monde 2022             Mondial 2022 : un partenariat clivant entre France et Qatar sur la sécurité      Durant le Mondial, 220 policiers et gendarmes français participeronot à la sécurisation du tournoi. Au Sénat et à l’Assemblée, l’accord a été dénoncé par l’opposition de gauche.          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 18h14, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/10/10/19-4">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Alors que le projet de loi de finances arrive lundi à l’Assemblée nationale, l’attitude face au vote et au gouvernement révèle les contradictions du groupe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Les Républicains             Pourquoi les députés LR sont très divisés avant l’examen du budget 2023      Alors que le projet de loi de finances arrive lundi à l’Assemblée nationale, l’attitude face au vote et au gouvernement révèle les contradictions du groupe.          Par Sarah Belouezzane et Jérémie Lamothe         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 16h53    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les députés LR Victor Habert-Dassault (Oise) et Eric Ciotti (Alpes-Maritimes), lors d’une séance des questions au gouvernement, à l’Assemblée nationale, le 4 octobre 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               A quoi joue le parti Les Républicains (LR) ? D’un groupe à l’Assemblée nationale, on pourrait attendre une certaine unité de vues. Certes, les avis peuvent diverger sur certains points, chacun a, après tout, le droit à ses marottes. Mais, pour garder de la cohérence, la ligne politique de l’ensemble des troupes doit rester la même. A droite, pourtant, il n’en est rien. Le groupe que forment les 62 députés LR est parfois si hétérogène dans les avis portés par ses membres qu’il en devient illisible.          L’examen du projet de loi de finances, qui démarre lundi 10 octobre dans l’Hémicycle, ne déroge pas à la règle. Si les élus LR doivent défendre un plan de « sobriété bureaucratique » pour économiser « 20 milliards d’euros » d’ici à 2025, leurs positions restent très variées sur l’attitude à adopter sur ce texte. Le groupe est d’ailleurs celui qui a déposé le plus d’amendements au budget – 1 200 sur plus de 3 300 au total. A l’instar des candidats LR à la présidence du parti – les députés Eric Ciotti (Alpes-Maritimes) et Aurélien Pradié (Lot), ainsi que le sénateur Bruno Retailleau (Vendée) –, le chef de file des députés LR, Olivier Marleix, est, lui, sur une ligne dure de vote contre le budget.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La bataille du budget démarre à l’Assemblée nationale, avec le 49.3 en ligne de mire                 L’élu de d’Eure-et-Loir déplore notamment une augmentation de la dépense publique « totalement irresponsable » de la part du gouvernement, alors que le texte prévoit un déficit de l’ordre de 5 % du PIB dans un contexte marqué par l’inflation et la crise énergétique. « Je ne me fais pas d’illusion, on ne pourra pas s’entendre, ce sont des choix trop radicalement différents de ce qu’on considère comme nécessaire pour le pays », explique-t-il.          Dans son groupe, certains expliquent même, en privé, ne pas exclure de voter une motion de censure pour renverser le gouvernement d’Elisabeth Borne, qu’elle vienne de La France insoumise ou du Rassemblement national (RN), si l’exécutif fait adopter son texte par le 49.3. Quand d’autres se disent, au contraire, prêts à s’abstenir sur le budget pour permettre au gouvernement de ne pas avoir recours à cette arme constitutionnelle. Chacun a un vote différent, en somme. Plus qu’un groupe politique, LR est, à l’Assemblée, une alliance technique, faisait récemment remarquer un élu. « Je pense qu’ils sont un peu perdus, analyse le député Renaissance du Val-de-Marne Mathieu Lefèvre. Il y a quand même beaucoup de mesures économiques sur lesquelles ils nous rejoignent, mais ils cherchent des arguments pour se donner des raisons de voter contre. »          Absence décisive en commission        Il vous reste 44.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/10/a-l-assemblee-nationale-les-deputes-lr-tres-divises-sur-le-budget_6145161_823448.html"},"headline":"Pourquoi les d\u00e9put\u00e9s LR sont tr\u00e8s divis\u00e9s avant l\u2019examen du budget 2023","dateCreated":"2022-10-10T11:30:10+02:00","datePublished":"2022-10-10T11:30:10+02:00","dateModified":"2022-10-10T16:53:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Politique","R\u00e9forme des retraites"],"description":"Alors que le projet de loi de finances arrive lundi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019attitude face au vote et au gouvernement r\u00e9v\u00e8le les contradictions du groupe.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/375e6dd_1665389130844-jmug221004026.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-5">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ De plus en plus de Taïwanais réalisent qu’une guerre avec la Chine est bien possible. Mais si la guerre en Ukraine a contribué à une certaine inquiétude, l’enlisement russe est aussi un motif d’espoir
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Taïwan             Dans le calme, Taïwan se prépare au pire      De plus en plus de Taïwanais réalisent qu’une guerre avec la Chine est bien possible. Mais si la guerre en Ukraine a contribué à une certaine inquiétude, l’enlisement russe est aussi un motif d’espoir          Par Bruno Philip(Taipei, Tainan, Kinmen ( Taïwan), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 16h01    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/10/10/19-6">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La situation sanitaire en France et à l’étranger, en carte et en graphiques, actualisée chaque jour entre 19 heures et 20 heures.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                    Les Décodeurs        Coronavirus et pandémie de Covid-19         Covid-19 : les chiffres de l’épidémie en France et dans le monde, en cartes et en graphiques   Par Jérémie Baruch, Raphaëlle Aubert, Maxime Ferrer, Léa Sanchez, Gary Dagorn et Pierre Breteau   Publié le 05 mai 2020 à 16h07, republié à 15h40             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesLa situation sanitaire en France et à l’étranger, en carte et en graphiques, actualisée chaque jour entre 19 heures et 20 heures.                            
.d_encadre {
    background-color: #FFF5DF;
    padding: 24px 35px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: normal;
	margin-bottom: 2rem;
}

[data-color-mode=dark] .d_encadre {
    background-color: #776335;
	  color: #EEE;
}


Un article actualisé deux fois par jour
Les données de cet article sont automatiquement mises à jour entre 19 et 20 heures tous les soirs par Santé publique France. Les données mondiales sont elles, actualisées toutes les nuits avec les chiffres consolidés de la veille par l'université Johns-Hopkins, dont le suivi fait référence.
                        

.covid_message {
    width:100%;
    margin:15px auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding:18px;
    color: #39393A;
    border-radius: 6px;
    border-width: 1px;
    border-style: solid;
    border-color:transparent;
}

[data-color-mode=dark] .covid_message {
    color: #eee;
    background-color: transparent;
}

.covid_message[data-type="none"] {
    display:none;
}

.covid_message[data-type="gris"] {
    background-color: #efeded;
    border-color:#BBB;
}

[data-color-mode=dark] .covid_message[data-type="gris"] {
    background-color: #666;
    border-color:#333;
}

.covid_message[data-type="jaune"] {
    background-color: #fff3d9;
    border-color:#deceab;
}

[data-color-mode=dark] .covid_message[data-type="jaune"] {
    background-color: #92763a;
    border-color:#614e26;
}

.covid_message[data-type="rouge"] {
    background-color: #f9dfdf;
    border-color:#daa4a4;
}

[data-color-mode=dark] .covid_message[data-type="rouge"] {
    background-color: #8a4c4c;
    border-color:#502929;
}

.covid_message .covid_msg_titre {
    margin-bottom:8px;
}

.covid_message .covid_msg_titre span[data-type="titre"]{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:1.6rem;
    font-weight: 700;
    margin-bottom:;
}

.covid_message .covid_msg_titre span[data-type="date"]{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:1.5rem;
    font-weight: 400;
}

.covid_message .covid_msg_texte{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:1.4rem;
}

@media screen and (max-width:600px) {

    .covid_message {
        width:96%;
    }
}



require(["jquery", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/eN_z2dpkVfWyEF45Bjz9OK0io-z9CA_613"], function($) {

    /* On parcourt les messages */
    for(visuel in messagescovid){

        /* Si le message est valide, on l'affiche */
        if(estValide(messagescovid[visuel])){
            $(".covid_message[data-visuel='" + visuel + "']").attr("data-type", messagescovid[visuel].type);
            $(".covid_message[data-visuel='" + visuel + "'] .covid_msg_titre span[data-type='titre']").html(messagescovid[visuel].titre);
            $(".covid_message[data-visuel='" + visuel + "'] .covid_msg_titre span[data-type='date']").html(messagescovid[visuel].date);
            $(".covid_message[data-visuel='" + visuel + "'] .covid_msg_texte").html(messagescovid[visuel].message);
        }
    }

    /* Si le message est écrit et tous ses champs renseignés, on retourne vrai */
    function estValide(message){
        return message.date != "" && message.type != "" && message.titre != "" && message.message != "";
    }
});
                        
#d_dashboard_menu {
    opacity: 0;
    z-index: 6;
    background-color: #39393A;
    color: #FFF;
    margin: 0 auto;
    width: 100%;
    height: 0;
}

#d_dashboard_menu .d_contenant_menu {
    max-width: 63rem;
    margin: 0 auto;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    align-items: center;
    justify-content: flex-start;
}

#d_dashboard_menu.d_sticky {
    overflow-x: hidden;
    overflow-y: auto;
    -ms-transform: translate3d(0, 0, 0);
    -webkit-transform: translate3d(0, 0, 0);
    -webkit-overflow-scrolling: touch;
    transform: translate3d(0, 0, 0);
    width: 100%;
    position: fixed;
    text-align: center;
    top: 0;
    left: 0;
    right: 0;
    border-left: 0px !important;
    border-right: 0px !important;
    z-index: 10;
    justify-content: center;
    opacity: 1;
    height: initial;
    padding: .2rem 1rem .4rem 1rem;
}

.d_dashboard_menu_title {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
    color: #FFF;
    font-weight: 400;
}

.d_dashboard_menu_part {
    font-weight: 400;
    cursor: pointer;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    letter-spacing: .3rem;
    font-size: 1.8rem;
    text-transform: uppercase;
    border-bottom: 1px solid #FFF;
    padding: 0 .1rem 0 .4rem;
    margin: 0.5rem;
}

.d_dashboard_menu_part:hover {
    color: #039fe8;
    border-bottom: 1px solid #039fe8;
}

#d_dashboard_menu span.desktop {
    display: inline;
}

#d_dashboard_menu .grisou {
    margin: .5rem .5rem;
    color: rgba(255, 255, 255, .25);
}

[data-color-mode=dark] #d_dashboard_menu {
    background-color: #ddd;
    color: #000;
}

[data-color-mode=dark] .d_dashboard_menu_title {
    color: #000;
}

[data-color-mode=dark] .d_dashboard_menu_part {
    border-bottom-color: #000;
}

[data-color-mode=dark] #d_dashboard_menu .grisou {
    color: rgba(0, 0, 0, .5);
}

@media (max-width: 430px) {
    #d_dashboard_menu .d_contenant_menu {
        padding-left: 1.6rem;
    }
    #d_dashboard_menu span.desktop {
        display: none;
    }
    #d_dashboard_menu.d_sticky {
        justify-content: flex-start;
    }
}



Visualisez l'état de la pandémie :
France
|
Monde



require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($, jqueryUICore, tooltip) {

    $(this).parents('div.multimedia_embed.snippet').css("margin", "0 auto");
    $(".d_vax").show();

    function scrollToDashboardElement(dashboardPart, decalageYScroll) {
        $('html, body').animate({
            scrollTop: dashboardPart.offset().top - decalageYScroll
        }, 500);
    }

    function checkScrollDashboardMenu(initMenuOffset, headerStickyHeight) {
        var thisMenuOffset = $("#d_dashboard_menu").offset().top;
        var thisMenuHeight = $("#d_dashboard_menu").outerHeight();
        if ((thisMenuOffset + thisMenuHeight             $("#d_dashboard_menu").removeClass("d_sticky");
 thisMenuOffset) && (thisMenuOffset + thisMenuHeight >= initMenuOffset)) {
            $("#d_dashboard_menu").addClass("d_sticky");
            $(".d_sticky").css("top", headerStickyHeight);
        }

    }

    function initMenuDashboard(initMenuOffset) {

        var largeurFen = window.innerWidth;
        var headerStickyHeight = 0;

 600) {
            console.log("desktop")

            try {
                headerStickyHeight = $(".Header__nav-container").outerHeight();
            } catch (e) {
                try {
                    headerStickyHeight = $("#Header").outerHeight();
                } catch (e) {}
            }
        } else {
            try {
                headerStickyHeight = $(".wrapper").outerHeight();
            } catch (e) {
                try {
                    headerStickyHeight = $("#Header").outerHeight();
                } catch (e) {}
            }
        }
        $('.d_dashboard_menu_part').on('click', function() {
            scrollToDashboardElement($('#' + $(this).data('goto')), headerStickyHeight + $("#d_dashboard_menu").outerHeight() + 20);
        });


        console.log("hauteur NAV", headerStickyHeight)

        checkScrollDashboardMenu(initMenuOffset, headerStickyHeight);
        window.onscroll = function() {
            checkScrollDashboardMenu(initMenuOffset, headerStickyHeight)
        };
    };

    var initMenuOffset = $("#d_dashboard_menu").offset().top;
    setTimeout(function() {
        initMenuDashboard(initMenuOffset)
    }, 1000);
    window.onresize = function() {
        initMenuDashboard(initMenuOffset)
    };
});

                        

#d_ncov_france {
    margin: 0;
}


/* ---------------------- */


/* ----- Mode nuit ------ */


/* ---------------------- */

[data-color-mode=dark] #d_ncov_france h2 {
    color: #eee;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_france .article__paragraph.article__paragraph--lf {
    color: #ffffffd9;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_france .d_souligne[data-type=cas] {
    color: #ffffffd9;
    background-color: #d85e8099;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_france .d_souligne[data-type=morts] {
    color: #ffffffd9;
    background-color: #777;
}


État de l'épidémie en France



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js"], function($) {


    var dataFraTemp = dataSPF["data"].filter(function(d, i) {
        if (d.code == "FRA") {
            return d
        }
    });



    function graphFrance() {

        var cas = 0,
            morts = 0,
            morts_hop = 0,
            morts_ehpad = 0,
            dateTitre;

        for (var i = 0; i 
= 0) {
                cas = +dataFraTemp[i].casConfirmes;
            } else {
                cas += +dataFraTemp[i].nouveauxCasConfirmes
            }
            i_france = i;
            dateTitre = date_fr(dataFraTemp[i].date);
            morts = parseInt(dataFraTemp[i].deces + dataFraTemp[i].decesEhpad);
            morts_hop = parseInt(dataFraTemp[i].deces);
            morts_ehpad = parseInt(dataFraTemp[i].decesEhpad);

        }

        if (isNaN(morts_hop)) {
            var nb = 0;
            morts_hop = 0;

= 0; i--) {
                if (dataFraTemp[i].code == "FRA") {
 0) {
                        morts_hop = parseInt(dataFraTemp[i].deces);
                        break;
                    } else
                        nb++;
                }

            }
        }
        if (isNaN(morts_ehpad)) {
            var nb_ehpad = 0;
            morts_ehpad = 0;

= 0; i--) {

                if (dataFraTemp[i].code == "FRA") {

 0) {
                        morts_ehpad = parseInt(dataFraTemp[i].decesEhpad);
                        break;
                    }
                }
            }
        }

        morts = +morts_hop + +morts_ehpad;

        html = "Au " + dateTitre + ", "
= 0) {
" + milliers(cas) + " cas d'infection détectées au SARS-CoV-2 ont été détectés depuis le début de l'épidémie en France, selon les données de Santé publique France. "
        } else {
            html += "le total des cas d'infections détectées depuis le début de l'épidémie ne nous a pas été communiqué par Santé publique France. En revanche, "
        }
= 0) ? "L" : "l") + "'agence dénombre " + milliers(morts) + " morts de personnes porteuses du SARS-CoV-2."
        html += ""
        $("#para_ncov").html(html)

        /* on modifie la date de MAJ du papier */
mis à jour le " + dateTitre + "").addClass("d_tdb_maj rouge")

    }

    function milliers(num) {

        var resultat = num;

        if (num             resultat = num;
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " de"
        }
        return String(resultat).replace(".", ",");
    }


    function date_fr(texte) {

        var dateTemp = texte.split(" ")[0].split("-");

        var corres_mois = {
            "01": "janvier",
            "02": "février",
            "03": "mars",
            "04": "avril",
            "05": "mai",
            "06": "juin",
            "07": "juillet",
            "08": "août",
            "09": "septembre",
            "10": "octobre",
            "11": "novembre",
            "12": "décembre"
        };

er" : +dateTemp[2]) + " " + corres_mois[dateTemp[1]] + " " + dateTemp[0];
    }
    graphFrance();

});

                        

#flechettes {
    margin: 0 auto;
    max-width: 63rem;
}

#flechettes span.selecteur {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.7rem;
    height: 1.7rem;
    background-color: #D2D2DA;
    color: #FFF;
    border: 0;
    padding: 0 0 3px 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem 0 0;
    text-align: center;
    cursor: pointer;
    position: relative;
    top: -.2rem;
}

#flechettes span.selecteur:hover {
    background-color: #a8a8b7;
}

#flechettes svg.alerte {
    position: relative;
    margin-right: 1rem;
    height: 2.1rem;
    width: 2.1rem;
    bottom: -.25rem;
    fill: #D2D2DA;
}

#flechettes svg.alerte:hover {
    cursor: pointer;
    fill: #a8a8b7;
}

#flechettes svg.alerte.rose {
    margin-right: 2rem;
    fill: var(--vieuxrose);
}

#flechettes svg.alerte.rose:hover {
    cursor: pointer;
    fill: #ab4361;
}

#flechettes span.selecteur.rose {
    margin-left: .5rem;
    background-color: #FFF;
    color: var(--vieuxrose);
    border: 1px solid var(--vieuxrose);
    top: -.25rem;
    font-size: 1rem;
}

#flechettes span.selecteur.rose:hover {
    color: #FFF;
    background-color: var(--vieuxrose);
}

#flechettes span.selecteur.rouge {
    margin-left: .5rem;
    background-color: #FFF;
    color: var(--rouge);
    border: 1px solid var(--rouge);
    top: -.25rem;
    font-size: 1rem;
}

#flechettes span.selecteur.rouge:hover {
    color: #FFF;
    background-color: var(--rouge);
}

#flechettes.d_ncov.fleches {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#flechettes .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#flechettes .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#flechettes .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#flechettes .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#flechettes .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#flechettes .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#flechettes .d_explications {
    margin: 4rem auto 1.5rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    color: slategray;
    line-height: 2rem;
}

#flechettes .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#flechettes .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#flechettes span.desktop {
    display: inline;
}

#flechettes span.mobile {
    display: none;
}

.contenant_fleches {
    width: 100%;
}

.contenant_fleches table {
    border-spacing: 0!important;
    width: 100%;
    text-align: left;
}

.contenant_fleches table tr:nth-child(2) td {
    padding-top: .75rem;
}

.tableau_Covid_Ligne {
    width: 100%;
}

.tableau_Covid_Ligne.petit td {
    font-size: 80%;
    padding-bottom: .75rem;
}

.tableau_Covid_Ligne td {
    border-bottom: 1px solid #dbdee5;
    padding: .5rem 0;
}

.tableau_Covid_Cellule.droite {
    text-align: right;
}

.tableau_Covid_Cellule.fleches {
    max-width: 15%;
}

.tableau_Covid_Cellule.titraille {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    padding-left: 2rem;
}

.tableau_Covid_Cellule.noir {
    color: #333333;
}

.tableau_Covid_Cellule.rouge {
    color: #DD6035;
}

.tableau_Covid_Cellule.rose {
    color: #C8738B;
}

.lignetableau {
    fill: none;
    stroke-width: 1.5px;
}

.lignetableau.cas {
    stroke: #C8738B;
}

.lignetableau.morts {
    stroke: #333333;
}

.lignetableau.rea {
    stroke: #DD6035;
}


/* l'infofenêtre */

.tt_flechettes {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 250px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tt_flechettes strong {
    font-weight: 500;
}

.tt_flechettes .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tt_flechettes .gris,
.tt_flechettes .minimal {
    color: #79838a;
    display: inline;
}

.tt_incidnece .premereligne {
    display: inline;
}

.tt_flechettes .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tt_flechettes div {
    display: block !important;
}

.tt_flechettes .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tt_flechettes,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}


/* --------------------- */


/* ----- Mode nuit ----- */


/* --------------------- */

[data-color-mode=dark] .tableau_Covid_Cellule.noir {
    color: #eee;
}

[data-color-mode=dark] .lignetableau.morts {
    stroke: #eee;
}

 path {
    fill: #eee!important;
}

@media screen and (max-width:500px) {
    #flechettes span.desktop {
        display: none;
    }
    #flechettes span.mobile {
        display: inline;
    }
    .tableau_Covid_Cellule {
        font-size: 80%;
    }
    .tableau_Covid_Cellule.titraille {
        padding-left: 0;
    }
    .tableau_Covid_Ligne.petit td {
        font-size: 70%;
        padding-bottom: .5rem;
    }
    #flechettes svg.alerte {
        height: 1.6rem;
        width: 1.6rem;
    }
    #flechettes svg.alerte.rose {
        margin-right: 1rem;
        fill: var(--vieuxrose);
    }
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000








en 14
 jours


Nouveaux cas i
 
 
 


Soins critiques
 
 
 


Morts
 
 
 





require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/hospitreapouravec.js"

], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }
    /* on vérifie qu'on a des données partout */
    dataSPF_filt = dataSPF["data"].filter(function(d, i) {
        if (d.code.split("-")[0] == "FRA" && d.nouveauxCasConfirmes) {
            return d
        }
    })
    let hospit_all = hospitreapouravec["0"];
    let last_hospit_all = hospit_all[hospit_all.length - 1];
    let last_date_pour = last_hospit_all["date"].split("-");
    dicoLongsMois = ["", "janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];

er" : "") + " " + dicoLongsMois[parseInt(last_date_pour[1])] + "\">i";


    function deltaDate(input, days, months, years) {
        return new Date(
            input.getFullYear() + years,
            input.getMonth() + months,
            Math.min(
                input.getDate() + days,
                new Date(input.getFullYear() + years, input.getMonth() + months + 1, 0).getDate()
            )
        );
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    function JoursFeries(an) {
        var JourAn = new Date(an, "00", "01")
        var FeteTravail = new Date(an, "04", "01")
        var Victoire1945 = new Date(an, "04", "08")
        var FeteNationale = new Date(an, "06", "14")
        var Assomption = new Date(an, "07", "15")
        var Toussaint = new Date(an, "10", "01")
        var Armistice = new Date(an, "10", "11")
        var Noel = new Date(an, "11", "25")

        var G = an % 19
        var C = Math.floor(an / 100)
        var H = (C - Math.floor(C / 4) - Math.floor((8 * C + 13) / 25) + 19 * G + 15) % 30
        var I = H - Math.floor(H / 28) * (1 - Math.floor(H / 28) * Math.floor(29 / (H + 1)) * Math.floor((21 - G) / 11))
        var J = (an * 1 + Math.floor(an / 4) + I + 2 - C + Math.floor(C / 4)) % 7
        var L = I - J
        var MoisPaques = 3 + Math.floor((L + 40) / 44)
        var JourPaques = L + 28 - 31 * Math.floor(MoisPaques / 4)
        var Paques = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques)
        var LundiPaques = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 1)
        var Ascension = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 39)
        var Pentecote = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 49)
        var LundiPentecote = new Date(an, MoisPaques - 1, JourPaques + 50)

        return new Array(JourAn.getTime(), Paques.getTime(), LundiPaques.getTime(), FeteTravail.getTime(), Victoire1945.getTime(), Ascension.getTime(), Pentecote.getTime(), LundiPentecote.getTime(), FeteNationale.getTime(), Assomption.getTime(), Toussaint.getTime(), Armistice.getTime(), Noel.getTime())
    }

    var anneeEnCours = new Date().getFullYear(),
        aujourdhui = new Date();
    var joursOff = JoursFeries(anneeEnCours);

    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    var largeur = document.getElementById("flechettes").offsetWidth,
        mobileDec = false,
        parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        finishLigne = dataSPF_filt[dataSPF_filt.length - 1];

    /*    if (isNaN(finishLigne.casDuJour) == true) {
            finishLigne = dataSPF_filt[dataSPF_filt.length - 2];
        }*/

    var finishDate = parseTime(finishLigne.date),
        debutDate = deltaDate(finishDate, -22, 0, 0),
        /* on filtre pour choper juste les deux dernières semaines */
        dataTroisSemaines = dataSPF_filt.filter(function(d) {
= debutDate) {
                return d

            }
        });

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true;
    }

    var mortsPrec = 0,
        mortsPrecEhpad = 0,
        casPrec = 0,
        reaPrec = 0,
        parseTimeTab = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        listeJours = ["dimanche", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "samedi"];

";

    $.each(dataTroisSemaines, function(i, d) {
 0) {
            mortsduJour = +d.deces - mortsPrec;
            mortsduJourEhpad = +d.decesEhpad - mortsPrecEhpad;
            casduJour = d.nouveauxCasConfirmes;
            soinsCritiquesduJour = d.reanimation - reaPrec;
            /* on stocke */
            d.soinsCritiquesduJour = soinsCritiquesduJour;
            d.casDuJour = casduJour;
            d.mortsDuJour = mortsduJour;
            d.dateTab = parseTime(d.date)
        }

        if (i == dataTroisSemaines.length - 1) {
            var dateduJour = d.date.split("-"),
                jdls = parseTimeTab(d.date).getDay(),
er" : "") + " " + dicoLongsMois[+dateduJour[1]];

            var date_AffichageTab = jourPrecis,
                ajoutSD = "";

            if (jdls == 0 || jdls == 6) {
nouveaux cas et des morts sont plus faibles le week-end" + "\">i"
            } else if (joursOff.indexOf(parseTime(d.date).getTime()) != -1) {
nouveaux cas et des morts sont plus faibles les jours fériés" + "\">i"
            }

            $("#casTab").html(function() {
                texteAffichage = ""
 0) {
                    texteAffichage += milliers(casduJour)
                } else {
                    texteAffichage += "—"
                }
                return texteAffichage
            });

 0) ? milliers(mortsduJour) : "—"));
 0) ? milliers(soinsCritiquesduJour) : "—"));
            $("#dateTab").html(ajoutSD + date_AffichageTab);
        }

        mortsPrecEhpad = +d.decesEhpad;
        mortsPrec = +d.deces;
        casPrec = +d.nouveauxCasConfirmes;
    })

    /* la boucle pour établir la moyenne */
    var tableauPrct = [],
        nbrjour = 7,
        nbrBoucle = [0, 1, 2, 3, 4, 5, 6];

    /* données pour les deux semaines */
    $.each(dataTroisSemaines, function(i, d) {
        septMorts = 0;
        septCas = 0;
        septRea = 0;
 nbrjour) {
            $.each(nbrBoucle, function(j) {
                e = dataTroisSemaines[i - j]
                septMorts += +e.mortsDuJour
                septCas += +e.nouveauxCasConfirmes
                septRea += +e.soinsCritiquesduJour
            })
            tableauPrct.unshift({
                "date": parseTime(e.date),
                "casmoy": Math.floor(septCas / nbrjour),
                "mortsmoy": Math.floor(septMorts / nbrjour),
                "reamoy": Math.floor(septRea / nbrjour)
            })
        }
        septMorts = 0;
        septCas = 0;
        septRea = 0;
    })

    var ecartsCas = tableauPrct[tableauPrct.length - 1].casmoy - tableauPrct[0].casmoy,
        ecartsMorts = tableauPrct[tableauPrct.length - 1].mortsmoy - tableauPrct[0].mortsmoy,
        prctCas = Math.floor((+ecartsCas / +tableauPrct[tableauPrct.length - 1].casmoy) * 100) * -1,
        prctMorts = Math.floor((ecartsMorts / tableauPrct[tableauPrct.length - 1].mortsmoy) * 100) * -1,
        ecartsRea = tableauPrct[tableauPrct.length - 1].reamoy - tableauPrct[0].reamoy,
        prctRea = Math.floor((ecartsRea / tableauPrct[tableauPrct.length - 1].reamoy) * 100) * -1;


    /*    if (aujourdhui             $("#prctCasTab").html(iconeAlerte)
        } else */
    if (prctCas == 0 || isNaN(prctCas) || prctCas == Infinity) {
        $("#prctCasTab").html("—   ")

    } else {
 0) ? "+ " : "") + String(prctCas).replace("-", "– ") + " %")
    }
    if (prctRea == 0 || isNaN(prctRea)) {
        $("#prctReaTab").html("—   ")
    } else {
 0) ? "+ " : "") + String(prctRea).replace("-", "– ") + " %")
    }
    if (prctMorts == 0 || isNaN(prctMorts)) {
        $("#prctMortsTab").html("—   ")
    } else {
 0) ? "+ " : "") + String(prctMorts).replace("-", "– ") + " %")
    }

    /* données pour le graphe avec trois points, on l'inverse     */

    tableauPrct.reverse()

    /* on prépare les flèches */
    var extrapolation = d3.curveMonotoneX,
        marginTab = {
            top: 0,
            right: 8,
            bottom: 0,
            left: 2
        },
        ratioFleches = 1.4,
        widthTab = 40 - marginTab.left - marginTab.right,
        heightTab = 22 - marginTab.top - marginTab.bottom,
        triangle = "M 0 0 8 4 0 8 0 4";

 d.date)),
        yCas = d3.scaleLinear()
        .range([heightTab, 0])
 d.casmoy * ratioFleches)]),
        yMorts = d3.scaleLinear()
        .range([heightTab, 0])
 d.mortsmoy * ratioFleches)]),
        yRea = d3.scaleLinear()
        .range([heightTab, 0])
 d.reamoy * ratioFleches)]);

    var ligneTabCas = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 yCas(d.casmoy)),
        ligneTabMorts = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 yMorts(d.mortsmoy)),
        ligneTabRea = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 yRea(d.reamoy));

    var svgTabCas = d3.select("#flecheCas").append("svg")
        .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
        .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .append("g")
 d.casmoy))) - 4) + ")");

    svgTabCas.append("svg:defs").append("svg:marker")
        .attr("id", "triangleCas")
        .attr("refX", 1)
        .attr("refY", 4)
        .attr("markerWidth", 8)
        .attr("markerHeight", 8)
        .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
        .attr("orient", "auto")
        .append("path")
        .attr("d", triangle)
        .style("fill", "#C8738B");

    svgTabCas.append("path")
        .data([tableauPrct])
        .attr("class", "lignetableau cas")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#triangleCas)")
        .attr("d", ligneTabCas);

    var svgTabMorts = d3.select("#flecheMorts").append("svg")
        .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
        .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .append("g")
 d.mortsmoy))) - 4) + ")");

    svgTabMorts.append("svg:defs").append("svg:marker")
        .attr("id", "triangleMorts")
        .attr("refX", 1)
        .attr("refY", 4)
        .attr("markerWidth", 8)
        .attr("markerHeight", 8)
        .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
        .attr("orient", "auto")
        .append("path")
        .attr("d", triangle)
        .style("fill", "#333333");

    svgTabMorts.append("path")
        .data([tableauPrct])
        .attr("class", "lignetableau morts")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#triangleMorts)")
        .attr("d", ligneTabMorts);

    var svgTabMorts = d3.select("#flecheRea").append("svg")
        .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
        .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
        .append("g")
 d.mortsmoy))) - 4) + ")");

    svgTabMorts.append("svg:defs").append("svg:marker")
        .attr("id", "triangleRea")
        .attr("refX", 1)
        .attr("refY", 4)
        .attr("markerWidth", 8)
        .attr("markerHeight", 8)
        .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
        .attr("orient", "auto")
        .append("path")
        .attr("d", triangle)
        .style("fill", "#DD6035");

    svgTabMorts.append("path")
        .data([tableauPrct])
        .attr("class", "lignetableau rea")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#triangleRea)")
        .attr("d", ligneTabRea);


    /*    La gestion du tooltip  */
    $("#flechettes").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: "span.selecteur, svg.alerte",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tt_flechettes",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
"
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

});

                        
 · 

                        

    #covid19_graph_france {
    width: 100%;
    max-width: 800px;
    margin: 20px auto;
}

#covid19_graph_france .d_incise {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    max-width: 800px;
    padding-right: 2rem;
    margin: -2srem auto 0 auto;
    text-align: right;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
}

#covid19_graph_france .d_incise .d_explication {
    padding-right: 1rem;
    font-weight: 500;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette {
    align-self: flex-start;
    margin-top: -1.4rem;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette svg {
    height: 2.4rem;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette path {
    fill: black;
}

#covid19_graph_france .titre_ncov {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2rem;
    margin: 1rem auto;
    font-weight: 500;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.2rem;
    text-align: center;
}

#covid19_graph_france .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_france span.desktop {
    display: inline;
}

#covid19_graph_france span.mobile {
    display: none;
}

#covid19_graph_france text.desktop {
    opacity: 1;
}

#covid19_graph_france text.mobile {
    opacity: 0;
}

#covid19_graph_france #graphique_GFra_cas {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}

#covid19_graph_france #graphique_GFra_morts {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}


/*légende*/

.legende.gmonde {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    font-size: 80%;
}

.legende.gmonde .ligneleg:not(.ligneleg.premier) {
    padding-left: 1rem;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #000;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre.rouge {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir);
}


/* le graphe */

#covid19_graph_france .aire {
    clip-path: url(#clip);
    fill-opacity: .4;
}

#covid19_graph_france .aire.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .aire.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .bubulle {
    clip-path: url(#clip);
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_france .bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .bubulle.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .d_ligne {
    clip-path: url(#clip);
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.pointille {
    stroke-dasharray: 3, 4;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.petite {
    stroke-width: 1.2px;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.petite.pointille {
    stroke-dasharray: 1, 3;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .context .d_ligne,
#covid19_graph_france .context .aire {
    opacity: .5;
}


/* les axes */

#covid19_graph_france .axes line,
#covid19_graph_france .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#covid19_graph_france .axes.y line,
#covid19_graph_france .axes.y .domain
/*,#covid19_graph_france .axes.x .domain */

{
    display: none
}

#covid19_graph_france .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_france .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    text-anchor: start;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#covid19_graph_france .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#covid19_graph_france .grid .domain {
    display: none
}


/*#covid19_graph_france .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}*/

#covid19_graph_france .brush rect.selection {
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    stroke: rgba(0, 0, 0, 0.1);
    stroke-width: 1;
}

#covid19_graph_france .brush rect.handle {
    fill: black;
}

#covid19_graph_france rect.rectangledudessus {
    fill: transparent;
    stroke: transparent;
}


/* le tooltip  */

#covid19_graph_france .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none!important;
    font-size: 80%;
    text-anchor: middle
}

#covid19_graph_france .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.ext {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 5px
}

#covid19_graph_france circle.bulle {
    pointer-events: none;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 0
}

#covid19_graph_france circle.bulle.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .lignebubulle {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-width: 1px;
    pointer-events: none
}


/* le tooltip */

#covid19_graph_france .d_graph {
    position: relative;
}

.tooltipfo {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    position: absolute;
    min-width: 250px;
    max-width: 420px;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
    pointer-events: none!important;
    display: none;
    transition: all .1s ease-out;
}

.tooltipfo .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipfo .grisou {
    opacity: .6;
}

.tooltipfo,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.tooltipfo .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

#covid19_graph_france .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.3rem;
    text-anchor: middle;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_france .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_france .texteexergue.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}

@media screen and (max-width:630px) {
    #covid19_graph_france span.desktop {
        display: none;
    }
    #covid19_graph_france span.mobile {
        display: inline;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise .d_explication {
        max-width: 95%;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise {
        padding-left: 1.5rem;
        margin-right: 5%;
        margin-bottom: 3rem;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise .flechette svg {
        height: 3.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_subtitle_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .texteexergue.blanc {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .texteexergue.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .aire.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes line,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes path,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .brush rect.selection {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
    stroke: rgba(255, 255, 255, 0.1);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .brush rect.handle {
    fill: white;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .bubulle.morts,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.ligne {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo,
[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    background: #181a1e!important;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .lignebubulle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .4);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .d_incise .flechette path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .4);
}

            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000




L'évolution de l'épidémie
Nombre de cas de Covid-19 rapportés à la date des tests, et nombre de morts dues au Covid-19 dans les hôpitaux et en Ehpad. La ligne pointillée indique la période où le nombre de tests positifs est artificiellement bas du fait du manque de matériel.

 cas


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.





Déplacez ou redimensionnez la période que vous voulez inspecter


                    c5,11.1,18.1,16.1,29.3,11l90.2-40.8C408.6,192,359.4,271.6,306,325c-60.6,60.6-127.4,88-180.4,100.5c-53,12.4-92,9.4-95.1,9.1
    l-0.1,0l0,0c-6.9-0.7-13.3,1.8-17.9,6.4c-3.5,3.5-5.8,8.1-6.4,13.4c-1.2,12.1,7.6,23,19.8,24.2c1.6,0.1,44.1,4.3,104.1-8.8
    c59.9-13.1,137.6-43.8,207.3-113.5C396.6,297,449.6,209.8,481.6,83.7l42.2,91.4h0c5.1,11.1,18.3,15.9,29.4,10.8






 morts


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.



 
Source : Santé Publique France


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js"], function($, d3v5) {

    var dataFraTemp = dataSPF["data"].filter(function(d, i) {
        if (d.code == "FRA") {
            return d
        }
    });

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var locale = d3.timeFormatLocale({
        "dateTime": "%A, le %e %B %Y, %X",
        "date": "%d/%m/%Y",
        "time": "%H:%M:%S",
        "periods": ["matin", "après-midi"],
        "days": ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"],
        "shortDays": ["dim.", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "sam."],
        "months": ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        "shortMonths": ["janv.", "févr.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });


    function formatDate(date) {
        dtf = date.split("-");
        return dtf[2] + "/" + dtf[1] + "/" + dtf[0].slice(2, 4);
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num.toFixed(0)
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 100000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",").replace(",0", "")
    }

    var largeur_GFra = document.getElementById("graphique_GFra_cas").offsetWidth,
        mobileDec_GFra = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_GFra         mobileDec_GFra = true
    }


    var data_totale_GFra = [],
        data_cas_GFra = [],
        data_morts_GFra = [],
        dataLigneMoy = [],
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoJour = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    /* les deux boucles de formattage */

    var decesPrecEhpad = 0,
        confFra = 0,
        decesPrecEhpad = 0,
        decesPrecHopital = 0,
        decesPrecTotaux = 0,
        moisPrec = 0,
        index = 0,
        joursManquants = [],
 d.date);


    $.each(dataFraTemp, function(i, d) {

        dateFullFra = formatDate(d.date);

        /* Décès EHPAD (si la valeur est indéfinie, on récupère celle de la veille) */
        decesEhpad = (d.decesEhpad == undefined ? decesPrecEhpad : +d.decesEhpad);

        /* Décès hôpital */
        if (d.deces != undefined) {
            decesHopital = +d.deces
        } else { /* Si on n'a pas le nombre de décès, on essaie de le récupérer 1) en agrégeant les régions 2) en récupérant la valeur de la veille */

            decesHopital = 0;
            count_regions = 0;
            dFrance = dataFraTemp;
            for (var i = 0; i                 if (dFrance[i].date == d.date && dFrance[i].code.includes("REG-")) {
                    count_regions++;
                    decesHopital += +dFrance[i].deces;
                }
            }
 on reprend la donnée de la veille */
                decesHopital = decesPrecHopital;
            }
        }

        confFra = d.nouveauxCasConfirmes;
        decTotaux = decesEhpad + decesHopital;


        if (d.nouveauxCasConfirmes == undefined) {
            casPrecFra = ((i == 0) ? 0 : dataFraTemp[i - 1].casConfirmes)
            confFra = +d.casConfirmes - casPrecFra;
        }



        data_cas_GFra.push(+confFra);
        data_morts_GFra.push(+decTotaux - +decesPrecTotaux);


        var cas_nvx = data_cas_GFra[index],
            morts_nvx = data_morts_GFra[index];


        if (isNaN(confFra) == true) {
            dTests = dateFullFra.split("/");
            dateTests = "20" + dTests[2] + "-" + dTests[1] + "-" + dTests[0]
            if (m.get(dateTests)) {
                confFra = m.get(dateTests)["p_q"];
                cas_nvx = confFra;
            }
        }

        ligne = {
            "dateold": dateFullFra,
            "date": parseTime(dateFullFra),
            "serie_cas": confFra,
            "serie_deces": +decTotaux,
            "cas_nouveaux": cas_nvx,
            "morts_nouveaux": morts_nvx
        }

        data_totale_GFra.push(ligne)

        /* la date pour les abscisses */
        dateExp_GFra = +dateFullFra.split("/")[1]
        if (dateExp_GFra != moisPrec) {
            moisPrec = dateExp_GFra
        }

        /* on remet à zéro */
        decesPrecEhpad = decesEhpad;
        decesPrecHopital = decesHopital;
        decesPrecTotaux = decTotaux;
        index++;

    })

    /* on calcule la moyenne hebdo */
    var joursParSemaine = 7,
        casSemaine = 0,
        mortsSemaine = 0,
        iprec = (data_totale_GFra.length),
        nbrjour = 0,
        debutSem = "",
        finSem = "";

= 0; i--) {
        e = data_totale_GFra[i]
        /* on garde la fin de semaine de côté */
        if (nbrjour == 0) {
            finSem = e.date
        }
        nbrjour++
        if (iprec - i == Math.round(joursParSemaine / 2)) {
            dateAffichage = e.date
        }
        if (iprec - i             casSemaine += e["cas_nouveaux"];
            mortsSemaine += e["morts_nouveaux"];
        }
        if (iprec - i == joursParSemaine) {
            debutSem = e.date;

            if (isNaN(casSemaine / nbrjour) == true) {
                casSemaineNbrjour = 0
            } else {
                casSemaineNbrjour = casSemaine / nbrjour
            }

            dataLigneMoy.push({
                "jourMoyenne": dateAffichage,
                "date": dateAffichage,
                "cas_moy": casSemaineNbrjour,
                "morts_moy": mortsSemaine / nbrjour,
                "debut_semaine": debutSem,
                "fin_semaine": finSem
            })
            iprec = i
            casSemaine = 0
            mortsSemaine = 0
            nbrjour = 0
            debutSem = ""
            finSem = ""
        }
    }

    /* on rerange dans le bon sens ;) */
    dataLigneMoy.reverse()

    function genererGraphe(div, quoidonc) {

        var donneeJour = quoidonc + "_nouveaux",
            donneeMoy = quoidonc + "_moy",
            previousS0, previousS1,
            limiteBoite = 304,
            finPasFiable = "07/06/20",
            debutFiable = "31/05/20";

        /* on filtre nos données selon les besoins*/
 (d.date >= parseTime(debutFiable) && d.cas_nouveaux >= 0));
        var ligneDataOK = dataLigneMoy.filter(function(d) {
= parseTime(debutFiable) && d.cas_moy > 0) {
                    return d
                }
            }),
            ligneDataKO = dataLigneMoy.filter(function(d) {
 0) {
                    return d
                }
            });

        /* on vide */
        d3.select("#" + div).html(null);

        var extrapolation = d3.curveStepBefore,
            extrapol_ligne = d3.curveCatmullRom,
            largeur_GFra = document.getElementById("graphique_GFra_cas").offsetWidth,
            mobileDec_GFra = false;

        /* on vérifie si on est en mobile ou non */
        if (largeur_GFra             mobileDec_GFra = true;
            limiteBoite = 243;
        }


        var formatDay = locale.format("%a %d"),
            formatWeek = locale.format("%b %d"),
            formatMonth = ((mobileDec_GFra) ? locale.format("%b") : locale.format("%B")),
            formatYear = locale.format("%Y");

        function multiFormat(date) {
            return (d3.timeSecond(date)         }

        var width_GFra = largeur_GFra,
            heightTotale = width_GFra * ((mobileDec_GFra) ? 1 : .5),
            heightGraphe1 = heightTotale * ((mobileDec_GFra) ? .6 : .7),
            heightGraphe2 = heightTotale * ((mobileDec_GFra) ? .4 : .3);

        var margin_GFra = {
                top: 20,
                right: ((mobileDec_GFra ? width_GFra / 15 : 10)),
                bottom: heightGraphe2 + (heightGraphe1 * .1),
                left: width_GFra / 100
            },
            margin_GFra2 = {
                top: heightGraphe1,
                topbis: heightGraphe2 * .2,
                right: margin_GFra.right,
                bottom: heightGraphe2 * .2,
                left: margin_GFra.left
            },
            radius = 3,
            largeurBarre_GFra = 0,
 d.jourMoyenne).left;

        var height_GFra = heightTotale - margin_GFra.top - margin_GFra.bottom,
            height_GFra2 = heightTotale - margin_GFra2.top - margin_GFra2.topbis - margin_GFra2.bottom,
            widthSansMarges = width_GFra - margin_GFra.left - margin_GFra.right;

        svg = d3.select("#" + div)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + width_GFra + " " + heightTotale)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra.left + "," + margin_GFra.top + ")");

        var grille = svg.append("g")
            .attr("transform", "translate(10," + margin_GFra.top + ")");

        var x = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            x2 = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            y = d3.scaleLinear().range([height_GFra, 0]),
            y2 = d3.scaleLinear().range([height_GFra2, 0]);

        var xAxis = d3.axisBottom(x).tickFormat(multiFormat),
            xAxis2 = d3.axisBottom(x2).tickFormat(multiFormat),
            yAxis = d3.axisLeft(y).ticks(5);

        var brush = d3.brushX()
            .extent([
                [0, 0],
                [widthSansMarges - 1, height_GFra2]
            ])
            .on("brush end", brushed)
            .handleSize(1);

        /* les aires */

        var aire_GFra = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(d.date))
            .y0(height_GFra)
 y(Math.max(0, d[donneeJour]))),
            aire_GFra2 = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x2(d.date))
            .y0(height_GFra2)
 y2(Math.max(0, d[donneeJour])));

        var ligne = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy])),
            ligne2 = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x2(d.jourMoyenne))
 y2(d[donneeMoy]));

        svg.append("defs").append("clipPath")
            .attr("id", "clip")
            .append("rect")
            .attr("width", width_GFra)
            .attr("height", height_GFra + margin_GFra.bottom);

        var focus = svg.append("g")
            .attr("class", "focus")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra.left + "," + margin_GFra.top + ")");

        var context = svg.append("g")
            .attr("class", "context")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra2.left + "," + margin_GFra2.top + ")"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* on complète les échelles */
 d.date));
 d[donneeJour])]);
        x2.domain(x.domain());
        y2.domain(y.domain());

        focus.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GFra + ")")
            .call(xAxis);

        /* j'ajoute un peu de texte */

        var finfin = dataLigneMoy[dataLigneMoy.length - 1];

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "ferreradroite texteexergue blanc")
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]) + " " + quoidonc);

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "texteexergue ferreradroite " + quoidonc)
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]) + " " + quoidonc);

        /* on dessine d'abord le gros graphe du haut */
        focus.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GFra))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GFra);

        if (quoidonc == "cas") {
            focus.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(ligneDataOK)
                .enter()
 (i == 0 || i == ligneDataOK.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        } else {
            focus.append("path")
                .data([dataLigneMoy])
                .attr("class", "d_ligne  " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(dataLigneMoy)
                .enter()
 (i == 0 || i == dataLigneMoy.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        }
        context.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GFra2 + ")")
            .call(xAxis2);



        grille.append("g")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .attr("class", "axes y")
            .call(yAxis);

        /* puis le petit graphe du bas */
        context.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GFra))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GFra2);

        if (quoidonc == "cas") {
            context.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);

            context.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        } else {
            context.append("path")
                .data([dataLigneMoy])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        }



        var audessus = svg.append("g").attr("class", "audessus").style("display", "none");


        brushGroup = context.append("g")
            .attr("class", "brush")
            .attr("id", "brush_" + quoidonc)
            .call(brush)
            /*     .call(brush.move, x.range())*/
            .call(brush.move, [x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - limiteBoite - 2].date), +widthSansMarges])
            .on("click", function() {
                d3.select("#brush_" + quoidonc).call(brush.move, [x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - (limiteBoite + 1)].date), x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - 1].date)])
            });

        function brushed() {
            /* on nettoie d'abord */
            audessus.style("display", "none");

            /* on calcule */
            var s = d3.event.selection || x2.range();
            var debut = x2.invert(s[0]),
                fin = x2.invert(s[1]),
                diffTemp = (fin - debut) / (60 * 60 * 24 * 1000);

            /* si on dépasse le nombre de mois définis */
            if (diffTemp                 d3.select("#brush_" + quoidonc).call(brush.move, [previousS0, previousS1]);
                return;
            }
            previousS0 = s[0];
            previousS1 = s[1];

            x.domain(s.map(x2.invert, x2));

 x(d.jourMoyenne))
            focus.selectAll("path.aire." + quoidonc).attr("d", aire_GFra);
            focus.selectAll("path.d_ligne." + quoidonc).attr("d", ligne);
            focus.selectAll(".axes.x").call(xAxis);
 x(d.jourMoyenne))

        }

        /* la grille horizontale */
        function creerGrilleDeGauche() {
            return d3.axisLeft(y)
        }

        grille.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(creerGrilleDeGauche()
                .tickSizeOuter(0)
                .ticks(5)
                .tickSize(-widthSansMarges - 15)
                .tickFormat("")
            );

        /* on ajoute l'unité sur le chiffre le plus élevé des ordonnées */

        var longueur_y = grille.selectAll(".axes.y .tick text")["_groups"][0].length;

        grille.selectAll(".axes.y .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y - 1) {
                    return milliers(d) + " " + quoidonc
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })


        var ceriseSurLeGateau = svg.append("g")
            .attr("id", "cerise_" + quoidonc);

        ceriseSurLeGateau.append("rect")
            .attr("class", "rectangledudessus")
            .attr("x", margin_GFra.left)
            .attr("y", margin_GFra.top)
            .attr("width", widthSansMarges)
            .attr("height", height_GFra + margin_GFra.top)
            .on("mouseover", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mouseout", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                $("#tt_" + quoidonc).hide()
            })
            .on("click", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mousemove", mousemove);


        /* la préparation du mouseover */

        function mousemove() {
            var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin_GFra.left),
                i = bisectDate(dataLigneMoy, x0, 1),
                d0 = dataLigneMoy[i - 1],
                d1 = dataLigneMoy[i];

            if (d0 && d1) {
 d1.jourMoyenne - x0 ? d1 : d0;
            } else {
                d = dataLigneMoy[dataLigneMoy.length - 1]
            }

            audessus.selectAll("circle.bulle." + quoidonc).transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("cx", x(d.fin_semaine))
                .attr("cy", y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top);

            audessus.select(".lignebubulle").transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("y1", y(0) + margin_GFra.top)
                .attr("y2", y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top)
                .attr("x1", x(d.fin_semaine))
                .attr("x2", x(d.fin_semaine));

            /* le bazar du tooltip */
            var dateDebSemaine = d.debut_semaine,
                dateFinSemaine = d.fin_semaine,
                moisDebSem = dateDebSemaine.getMonth(),
                moisFinSem = dateFinSemaine.getMonth(),
                jdlsDeb = dicoJour[dateDebSemaine.getDay()],
                jdlsFin = dicoJour[dateFinSemaine.getDay()],
er" : "") + ((moisDebSem != moisFinSem) ? " " + dicoMois[moisDebSem] : ""),
er" : "") + " " + dicoMois[moisFinSem] + " " + dateFinSemaine.getFullYear(),
                chiffre = d[donneeMoy];


            if (!mobileDec_GFra) {
                /* en desktop*/
                var tt_contenu = $("#tt_" + quoidonc + " .contenu");
Du " + jdlsDeb + " " + derDate1 + " au " + jdlsFin + " " + derDate2 + ""
 parseTime(finPasFiable)) {
" + milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " par jour en moyenne"
                }
                if (quoidonc == "cas" && d.fin_semaine Pendant la première vague, les chiffres des cas sont très sous-estimés du fait du faible nombre de tests disponibles"
                }
                tt_contenu.html(html)

                /* ensuite on envoie les chiffres */
                var tt_select = $("#tt_" + quoidonc),
                    tt_largeur = tt_select.outerWidth(),
                    tt_hauteur = tt_select.outerHeight(),
                    tt_milieu = tt_largeur / 2.2;

                tt_select.css("left", (x(d.fin_semaine) - tt_milieu) + "px").css("top", (y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top - tt_hauteur) + "px").show()

                d3.select("#tt_" + quoidonc).on("mouseover", function() {
                    audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                })
            } else {
                /* en mobile */
                var date_barre = d.fin_semaine;

                var attentionADroite = false;

 90) {
                    attentionADroite = true;
                } else {
                    attentionADroite = false;
                }

                /* on nettoie */
                audessus.selectAll("text.texteexergue").remove();

                /* le nouveau texte */
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue blanc")
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue " + quoidonc)
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
            }
        }

        /* on crée le petit bazar pour le tooltip */
").unbind()

        audessus.append("line")
            .attr("class", "lignebubulle");

        audessus.append("circle")
            .attr("class", "bulle " + quoidonc)
            .attr("r", radius + 1);

    }

    /* on lance la fonction fois */

    genererGraphe("graphique_GFra_cas", "cas");
    genererGraphe("graphique_GFra_morts", "morts");

    window.addEventListener('resize', function(event) {
        genererGraphe("graphique_GFra_cas", "cas");
        genererGraphe("graphique_GFra_morts", "morts");
    });


})
                        
 · 

                        

#triplegraphe {
    width: 100%;
}

#triplegraphe .d_switchs {
    justify-content: center;
}
.d_contenanttriple {
    max-width: 1150px;
    margin: 2rem auto 0 auto;
}

#triplegraphe .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#triplegraphe .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#triplegraphe .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#triplegraphe .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#triplegraphe .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#triplegraphe .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#triplegraphe .d_explications {
    margin: 4rem auto 1.5rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    color: slategray;
    line-height: 2rem;
}

#triplegraphe .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#triplegraphe .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#triplegraphe span.desktop {
    display: inline;
}

#triplegraphe span.mobile {
    display: none;
}


/* pour mon petit svg / 100 000 hab. */

.prcentmille {
    margin: 0 .1rem -.12rem .2rem;
    height: 1.3rem;
}

.prcentmille path {
    fill: #717B8E;
    stroke-width: .2px;
}

.d_contenanttriple .d_ncov_box_evo.rose .prcentmille path {
    fill: var(--vieuxrose);
    stroke: var(--vieuxrose);
    stroke-width: .4px;
}

.d_contenanttriple .d_ncov_box_evo.rose {
    color: var(--vieuxrose);
}


/* le CSS des triples div */

.d_contenanttriple {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

.d_contenanttriple .d_ungraphe {
    width: 33%;
}

.d_contenanttriple .d_petittitre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.5rem;
    /*   color: #717B8E;*/
}


/* CSS des lignes */

#d_troisgraphes .d_ligne {
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
}

#d_troisgraphes .bubulle {
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
}

#d_troisgraphes .d_ligne.tests,
#d_troisgraphes .bubulle.tests,
#d_troisgraphes .d_ligne.incidence,
#d_troisgraphes .bubulle.incidence,
#d_troisgraphes .d_ligne.positivite,
#d_troisgraphes .bubulle.positivite,
#d_troisgraphes .bubulle.rose {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#d_troisgraphes .bubulle.tests.inverse,
#d_troisgraphes .bubulle.incidence.inverse,
#d_troisgraphes .bubulle.positivite.inverse,
#d_troisgraphes .bubulle.rose.inverse {
    fill: var(--vieuxrose);
    stroke: #FCFCFD;
}


/* CSS des aires*/

#d_troisgraphes svg .aire {
    fill-opacity: 0.3;
}

#d_troisgraphes svg .aire.tests {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#d_troisgraphes svg .aire.incidence {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#d_troisgraphes svg .aire.positivite {
    fill: var(--vieuxrose);
}


/* les axes */

#d_troisgraphes .axes line,
#d_troisgraphes .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1) !important
}

#d_troisgraphes .axes.y line,
#d_troisgraphes .axes.y .domain,
#d_troisgraphes .axes.x .domain {
    display: none
}

#d_troisgraphes .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#d_troisgraphes .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#d_troisgraphes .axes.y {
    text-anchor: start
}

#d_troisgraphes .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#d_troisgraphes .grid .domain {
    display: none
}

#d_troisgraphes .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}


/* mouseover */

#d_troisgraphes .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    fill: var(--vieuxrose);
    pointer-events: none;
    font-size: 1.4rem;
    text-anchor: middle;
    animation: .5s linear;
}

#d_troisgraphes .texteexergue.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#d_troisgraphes .texteexergue.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}

#d_troisgraphes .lignebubulle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
    stroke-width: 1px;
    stroke-dasharray: 2;
    pointer-events: none
}

@media screen and (max-width:630px) {
    .d_contenanttitres {
        padding: 0 2.4rem!important;
    }
    .d_contenanttriple {
        display: block;
    }
    .d_contenanttriple .d_ungraphe {
        width: 100%;
    }
    #triplegraphe span.desktop {
        display: none;
    }
    #triplegraphe span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] #triplegraphe .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] #triplegraphe.d_ncov .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #triplegraphe .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .texteexergue.blanc,
[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .lignebubulle {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle.tests.inverse,
[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle.incidence.inverse,
[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle.positivite.inverse,
[data-color-mode="dark"] #d_troisgraphes .bubulle.rose.inverse {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] .prcentmille path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .axes line,
[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .axes path,
[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #d_troisgraphes .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000





La dynamique nationale de l'épidémie
Ces graphiques présentent le taux d'incidence en moyenne sur une semaine (pour 100 000 habitants, soit ), le nombre de tests ainsi que leur taux de positivité.


Incidence
Dépistage
Positivité




Taux d'incidence





Personnes testées





Taux de positivité




Source : Santé publique France


require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js"], function($, jqueryUICore, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("d_troisgraphes").offsetWidth,
        largeurUnGraphe = Math.ceil(largeur / 3),
        mobileDec = false;
";
    let snippet = document.getElementById("triplegraphe");
    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true;
        largeurUnGraphe = largeur;
        for (let element of document.getElementsByClassName("d_triple_switch")){
            element.style.display="";
        }
    } else{
        for (let element of document.getElementsByClassName("d_triple_switch")){
            element.style.display="none";
        }
    }
    if (mobileDec == true) {
        let triple = document.getElementById("d_troisgraphes");
        for (let element of triple.getElementsByClassName("d_ungraphe")){
                element.style.display="none";
            }
            document.getElementById("triple_incidence").style.display = "block";

        $("#triplegraphe .d_triple_switch").on("click", function(i, d) {

            var choix = $(this).data("switch");
            $("#triplegraphe .d_triple_switch").removeClass("d_selectionne");
            $(this).addClass("d_selectionne");
            for (let element of triple.getElementsByClassName("d_ungraphe")){
                element.style.display="none";
            }
            document.getElementById("triple_" + choix).style.display = "block";


        });
    }


    var parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        radius = 3,
        radiusbis = 4,
        dureeTransition = 75,
        ratiotriple = ((largeur         hauteurUnGraphe = largeurUnGraphe * ratiotriple,
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."];

        var last = tests_gliss[tests_gliss.length - 1];
        let timeMonth = 2;
    let lastYear = parseTime(last.date).getFullYear();
    let lastMonth = parseTime(last.date).getMonth() + 1;
    if (lastYear != 2020){
        timeMonth = 6;
= 2023)
            timeMonth = 12;
        else {
            let months = 12 * (lastYear - 2020) + lastMonth - 1;
 6 || timeMonth % 3 != 0){
                timeMonth += 1;
            }
        }
    }


    /* pour 100 000 hab. */
    function pourCentMille(chiffre) {
        popTemp = 67064000;
        chiffreTemp = (chiffre / popTemp) * 100000;
        return Math.ceil(chiffreTemp);
    };

    function tauxPositiv(e) {
        return Math.round(((e.p / e.tested) * 100) * 1) / 1;
    };

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            }) /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }
            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }

    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    /* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
    function apostrophe(string) {
        var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
        premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
        premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
            /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
        if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
            separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
            resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
            resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
        } else {
            if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
                resultat = "d’" + string
            } else {
                resultat = "de " + string
            }
        }
        return resultat
    };


    /* on met à jour le texte */
    $(".signecentmille").html(pour100000hab);

    var dernier = tests_gliss[tests_gliss.length - 1],
        dDate = dernier.date.split("-"),
er" : "") + " " + dicoMois[+dDate[1] - 1] /* + " " + dDate[0]*/ ;

    var incidence = [];

    for (var i = 6; i         incidence.push({
            date: parseTime(tests_gliss[i].date),
            dateold: tests_gliss[i].date,
            y: pourCentMille(somme7j(i))
        })
    }

    var tx_incidence = incidence[incidence.length - 1].y,
        tx_positivite = milliers((dernier.tested / 100000) * 100000);

    $("#c_triple_tests").html(milliers((dernier.tested / 100000) * 100000) + ((tx_positivite.indexOf("mill") != -1) ? " de" : "") + " personnes testées le " + dateHTML);
    $("#c_triple_positivite").html(String(tauxPositiv(dernier)).replace(".", ",") + " %" + " au " + dateHTML)
    $("#c_triple_incidence").html(milliers(tx_incidence) + pour100000hab + " au " + dateHTML)
    $("#triplegraphe .triple_date").html(" au " + dateHTML + " " + dDate[0])

    /* les variables communes */
    var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
        x = d3.scaleTime()
        .range([0, largeurUnGraphe])
 parseTime(d.date)), d3.max(tests_gliss, d => parseTime(d.date))]);

    var y_tests = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurUnGraphe, 0])
 Math.ceil(d.tested / 100000) * 100000)]),
        y_positivite = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurUnGraphe, 0])
 Math.ceil(tauxPositiv(d) / 10) * 10)]),
        y_incidence = d3.scaleLinear()
        .range([hauteurUnGraphe, 0])
 d.y)]);

    var ligne_tests = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
 y_tests(d.tested)),
        ligne_positivite = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
 y_positivite(tauxPositiv(d))),
        ligne_incidence = d3.line()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
 y_incidence(d.y));

    var aire_tests = d3.area()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
        .y0(hauteurUnGraphe)
 y_tests(d.tested)),
        aire_positivite = d3.area()
        .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
        .y0(hauteurUnGraphe)
 y_positivite(tauxPositiv(d))),
        aire_incidence = d3.area()
        .curve(extrapolation)
 x(d.date))
        .y0(hauteurUnGraphe)
 y_incidence(d.y));

    var margin = {
            top: 30,
            right: largeurUnGraphe / 20,
            bottom: 30,
            left: largeurUnGraphe / 30
        },
        radius = 3;

    $("#d_troisgraphes .d_contenanttitres").css("padding-left", margin.left + "px")

    if (mobileDec) {
        margin.left = largeurUnGraphe / 15
        margin.right = largeurUnGraphe / 15
    }


    var bisectDate = d3.bisector(function(d) {
        return d.date;
    }).left;


    /*

       /██                           /██
      | ██                          | ██
     /██████    /██████   /███████ /██████   /███████
    |_  ██_/   /██__  ██ /██_____/|_  ██_/  /██_____/
      | ██    | ████████|  ██████   | ██   |  ██████
      | ██ /██| ██_____/ \____  ██  | ██ /██\____  ██
      |  ████/|  ███████ /███████/  |  ████//███████/
       \___/   \_______/|_______/    \___/ |_______/

         */
         var mobile = "false";

    if (window.innerWidth         mobile = "true";

    var dec_device = "aec";
    try {
 -1) {
            dec_device = "noaec";
        }
    } catch (err) {
        dec_device = "aec";
    }


         function date_axis(n, short, only, lastYear) {
        const options = {
            weekday: 'long',
            year: 'numeric',
            month: short == true ? "short" : 'long',
            day: 'numeric'
        };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let year_str = short == true ? txt[3].substring(2) : txt[3];
        if (only == true)
            return txt[3].replace("janv.", "jan.")
        else if (n.getMonth() + 1 == 1 && lastYear             return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
 2020)
            return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
        else
            return txt[2].replace("janv.", "jan.")
    }

    function mousemove_tests() {
        var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin.left),
            madateTemp = x0.getFullYear() + "-" + ((+(x0.getMonth() + 1)             i = bisectDate(tests_gliss, madateTemp, 1),
            d0 = tests_gliss[i - 1],
            d1 = tests_gliss[i];

        if (d0 && d1) {
 d1.date - madateTemp ? d1 : d0;
        } else {
            d = tests_gliss[tests_gliss.length - 1]
        }


        /* on en profite pour regarder quand
           le chiffre est trop à droite du graphe */
        var attentionADroite = false;

 95) {
            attentionADroite = true;
        } else {
            attentionADroite = false;
        }

        pardessus_tests.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("transform", "translate(" + x(parseTime(d.date)) + "," + y_tests(d.tested) + ")");
 ((attentionADroite) ? true : false)).text(function() {
            return milliers(d.tested);
        });
        pardessus_tests.select(".lignebubulle").transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("y2", hauteurUnGraphe - y_tests(d.tested));
    }


    var svg_tests = d3.select("#triple_tests")
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (largeurUnGraphe + margin.left + margin.right) + " " + (hauteurUnGraphe + margin.top + margin.bottom))
        .on("mouseover", function() {
            pardessus_tests.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mouseout", function() {
            pardessus_tests.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
        })
        .on("mousemove", mousemove_tests)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var courbe_tests = svg_tests.append("g").attr("class", "laligne"),
        grille_tests = svg_tests.append("g"),
        pardessus_tests = svg_tests.append("g")
        .attr("class", "pardessus")
        .attr("transform", "translate(" + largeurUnGraphe / 2 + "," + hauteurUnGraphe + ")")
        .style("display", "none");

    /* la préparation du mouseover */
    pardessus_tests.append("line")
        .attr("class", "lignebubulle");

    pardessus_tests.append("circle")
        .attr("class", "bubulle rose inverse")
        .attr("r", radiusbis);

    pardessus_tests.append("text")
        .attr("class", "texteexergue blanc")
        .attr("y", -(radius * 3))

    pardessus_tests.append("text")
        .attr("class", "texteexergue")
        .attr("y", -(radius * 3));


    /* la courbe */

    courbe_tests.append("path")
        .data([tests_gliss])
        .attr("class", "aire tests")
        .attr("d", aire_tests);

    courbe_tests.append("path")
        .data([tests_gliss])
        .attr("class", "d_ligne tests")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_tests);

    courbe_tests.selectAll(".bubulle")
        .data(tests_gliss)
        .enter()
 (i == 0 || i == tests_gliss.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle tests")
 x(parseTime(d.date)))
 y_tests(d.tested))
        .attr("r", radius);

    grille_tests.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y_tests).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                    return milliers(d)
                }
            }));

    /* la grille horizontale */
    function make_y_tests_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y_tests)
            .ticks(5)
    }
    grille_tests.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_tests_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-largeurUnGraphe - 10)
            .tickFormat("")
        )


    /* l'axe des abscisses  */
    var anneeEnCours = 2020;
    grille_tests.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + hauteurUnGraphe + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) {
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, true,true, lastYear) : date_axis(n, true, false, lastYear);
                    return exp
                }));


    /*
                                   /██   /██     /██            /██   /██          /██
                                  |__/  | ██    |__/           |__/  | ██        /██__/
      /██████   /██████   /███████ /██ /██████   /██ /██    /██ /██ /██████    /██████
     /██__  ██ /██__  ██ /██_____/| ██|_  ██_/  | ██|  ██  /██/| ██|_  ██_/   /██__  ██
    | ██  \ ██| ██  \ ██|  ██████ | ██  | ██    | ██ \  ██/██/ | ██  | ██    | ████████
    | ██  | ██| ██  | ██ \____  ██| ██  | ██ /██| ██  \  ███/  | ██  | ██ /██| ██_____/
    | ███████/|  ██████/ /███████/| ██  |  ████/| ██   \  █/   | ██  |  ████/|  ███████
    | ██____/  \______/ |_______/ |__/   \___/  |__/    \_/    |__/   \___/   \_______/
    | ██
    | ██
    |__/

    */


    function mousemove_positivite() {
        var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin.left),
            madateTemp = x0.getFullYear() + "-" + ((+(x0.getMonth() + 1)             i = bisectDate(tests_gliss, madateTemp, 1),
            d0 = tests_gliss[i - 1],
            d1 = tests_gliss[i];

        if (d0 && d1) {

 d1.date - madateTemp ? d1 : d0
        } else {
            d = tests_gliss[tests_gliss.length - 1]
        }


        /* on en profite pour regarder quand
           le chiffre est trop à droite du graphe */
        var attentionADroite = false;

 95) {
            attentionADroite = true;
        } else {
            attentionADroite = false;
        }

        pardessus_positivite.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("transform", "translate(" + x(parseTime(d.date)) + "," + y_positivite(tauxPositiv(d)) + ")");
 ((attentionADroite) ? true : false)).text(function() {
            return String(tauxPositiv(d)).replace(".", ",") + " %";
        });
        pardessus_positivite.select(".lignebubulle").transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("y2", hauteurUnGraphe - y_positivite(tauxPositiv(d)));
    }

    var svg_positivite = d3.select("#triple_positivite")
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (largeurUnGraphe + margin.left + margin.right) + " " + (hauteurUnGraphe + margin.top + margin.bottom))
        .on("mouseover", function() {
            pardessus_positivite.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mouseout", function() {
            pardessus_positivite.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
        })
        .on("mousemove", mousemove_positivite)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var courbe_positivite = svg_positivite.append("g").attr("class", "laligne"),
        grille_positivite = svg_positivite.append("g"),
        pardessus_positivite = svg_positivite.append("g")
        .attr("class", "pardessus")
        .attr("transform", "translate(" + largeurUnGraphe / 2 + "," + hauteurUnGraphe + ")")
        .style("display", "none");

    /* la préparation du mouseover */
    pardessus_positivite.append("line")
        .attr("class", "lignebubulle");

    pardessus_positivite.append("circle")
        .attr("class", "bubulle rose inverse")
        .attr("r", radiusbis);

    pardessus_positivite.append("text")
        .attr("class", "texteexergue blanc")
        .attr("y", -(radius * 3))

    pardessus_positivite.append("text")
        .attr("class", "texteexergue")
        .attr("y", -(radius * 3));


    /* la courbe */
    courbe_positivite.append("path")
        .data([tests_gliss])
        .attr("class", "aire positivite")
        .attr("d", aire_positivite);

    courbe_positivite.append("path")
        .data([tests_gliss])
        .attr("class", "d_ligne tests")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_positivite);


    courbe_positivite.selectAll(".bubulle")
        .data(tests_gliss)
        .enter()
 (i == 0 || i == tests_gliss.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle positivite")
 x(parseTime(d.date)))
 y_positivite(tauxPositiv(d)))
        .attr("r", radius);

    grille_positivite.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y_positivite).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                    return milliers(d) + " %"
                }
            }));

    /* la grille horizontale */
    function make_y_positivite_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y_positivite)
            .ticks(5)
    }

    grille_positivite.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_positivite_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-largeurUnGraphe - 10)
            .tickFormat("")
        )

    /* l'axe des abscisses  */
    var anneeEnCours = 2020;
    grille_positivite.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + hauteurUnGraphe + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) {
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, true,true, lastYear) : date_axis(n, true, false, lastYear);
                    return exp
                }));

    /*

     /██                     /██       /██
    |__/                    |__/      | ██
     /██ /███████   /███████ /██  /███████  /██████  /███████   /███████  /██████
    | ██| ██__  ██ /██_____/| ██ /██__  ██ /██__  ██| ██__  ██ /██_____/ /██__  ██
    | ██| ██  \ ██| ██      | ██| ██  | ██| ████████| ██  \ ██| ██      | ████████
    | ██| ██  | ██| ██      | ██| ██  | ██| ██_____/| ██  | ██| ██      | ██_____/
    | ██| ██  | ██|  ███████| ██|  ███████|  ███████| ██  | ██|  ███████|  ███████
    |__/|__/  |__/ \_______/|__/ \_______/ \_______/|__/  |__/ \_______/ \_______/

    */




    var svg_incidence = d3.select("#triple_incidence")
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (largeurUnGraphe + margin.left + margin.right) + " " + (hauteurUnGraphe + margin.top + margin.bottom))
        .on("mouseover", function() {
            pardessus_incidence.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
        })
        .on("mouseout", function() {
            pardessus_incidence.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
        })
        .on("mousemove", mousemove_incidence)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    var courbe_incidence = svg_incidence.append("g").attr("class", "laligne"),
        grille_incidence = svg_incidence.append("g"),
        pardessus_incidence = svg_incidence.append("g")
        .attr("class", "pardessus")
        .attr("transform", "translate(" + largeurUnGraphe / 2 + "," + hauteurUnGraphe + ")")
        .style("display", "none");

    function mousemove_incidence() {
        var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin.left),
            i = bisectDate(incidence, x0, 1),
            d0 = incidence[i - 1],
            d1 = incidence[i];

        if (d0 && d1) {
 d1.date - x0 ? d1 : d0;
        } else {
            d = incidence[incidence.length - 1]
        }

        /* on en profite pour regarder quand
           le chiffre est trop à droite du graphe */
        var attentionADroite = false;

 95) {
            attentionADroite = true;
        } else {
            attentionADroite = false;
        }

        pardessus_incidence.transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("transform", "translate(" + x(d.date) + "," + y_incidence(d.y) + ")");
 ((attentionADroite) ? true : false)).text(function() {
            return milliers(d.y);
        });
        pardessus_incidence.select(".lignebubulle").transition().duration(dureeTransition).ease(d3.easeLinear).attr("y2", hauteurUnGraphe - y_incidence(d.y));
    }


    /* la préparation du mouseover */
    pardessus_incidence.append("line")
        .attr("class", "lignebubulle");

    pardessus_incidence.append("circle")
        .attr("class", "bubulle rose inverse")
        .attr("r", radiusbis);

    pardessus_incidence.append("text")
        .attr("class", "texteexergue blanc")
        .attr("y", -(radius * 3))

    pardessus_incidence.append("text")
        .attr("class", "texteexergue")
        .attr("y", -(radius * 3));

    /* la courbe */
    courbe_incidence.append("path")
        .data([incidence])
        .attr("class", "aire incidence")
        .attr("d", aire_incidence);

    courbe_incidence.append("path")
        .data([incidence])
        .attr("class", "d_ligne tests")
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("d", ligne_incidence);


    courbe_incidence.selectAll(".bubulle")
        .data(incidence)
        .enter()
 (i == 0 || i == incidence.length - 1))
        .append("circle")
        .attr("class", "bubulle positivite")
 x(d.date))
 y_incidence(d.y))
        .attr("r", radius);

    grille_incidence.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y_incidence).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            }));

    /* la grille horizontale */
    function make_y_incidence_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y_incidence)
            .ticks(5)
    }

    grille_incidence.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_incidence_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-largeurUnGraphe - 10)
            .tickFormat("")
        )

    /* l'axe des abscisses  */

    var anneeEnCours = 2020;
    grille_incidence.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + hauteurUnGraphe + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) {
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, true,true, lastYear) : date_axis(n, true, false, lastYear);
                    return exp
                }));


    function somme7j(i) {

        var somme = 0;

 (i - 7); j--)
            somme += tests_gliss[j].p_q;

        return somme;

    }



});
                        
 · 

                        

#cartegraphes {
    max-width: 800px;
}

#cartegraphes span.zonecolore {
    background-color: rgba(200, 115, 139, 0.3);
    border-top: 1.5px solid rgba(200, 115, 139, 1);
    color: rgba(140, 59, 83, 1);
    padding: 2px 3px;
}

#cartegraphes span.zonecolore.jaune {
    background-color: rgba(235, 161, 37, 0.15);
    border-top: 1.5px solid rgba(235, 161, 37, 1);
    color: rgba(235, 161, 37, 1);
}

#cartegraphes .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#cartegraphes .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#cartegraphes .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#cartegraphes .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#cartegraphes .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#cartegraphes .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#cartegraphes .d_explications {
    margin: 4rem auto 3rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    color: #717B8E;
    line-height: 2rem;
}

#cartegraphes .d_explications strong {
    font-weight: 500
}

#cartegraphes .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 80%;
}

#cartegraphes .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#cartegraphes span.desktop {
    display: inline;
}

#cartegraphes span.mobile {
    display: none;
}


/* CSS du cartogramme */

#cartogramme_fra .ligne_cont {
    width: 100%;
    /* margin-top: .5rem;*/
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: center;
}

#l_1,
#l_4,
#l_10 {
    margin-left: -3%;
}

#l_3,
#l_5,
#l_6,
#l_8,
#l_9,
#l_11 {
    margin-left: 3%;
}

#cartogramme_fra .ligne_cont .dept {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    line-height: 1.2rem;
    padding: 3px;
}

#cartogramme_fra .ligne_cont .dept.legende {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

#cartogramme_fra .ligne_cont .dept.legende div {
    align-self: center;
}

#cartogramme_fra div.plusgros {
    display: block;
    padding-top: .5rem;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.7rem;
}


/* CSS de D3 */

#cartogramme_fra .hospdept,
#cartegraphes .d_explications.hosp {
    display: none;
}

#cartogramme_fra .inciddept:hover {
    background-color: rgba(200, 115, 139, .06);
}

#cartogramme_fra .hospdept:hover {
    background-color: rgba(235, 161, 37, .06);
}

#cartogramme_fra .titre_dept {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 18px;
    letter-spacing: -.25px;
    font-weight: 400;
}

#cartogramme_fra .titre_dept.desktop {
    display: initial;
}

#cartogramme_fra .titre_dept.blanc {
    stroke: rgba(255, 255, 255, 1);
    fill: white;
    stroke-width: 4;
}

#cartogramme_fra .titre_dept.mobile {
    display: none;
}

#cartogramme_fra .dept .ligne {
    fill: none;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2.5px;
    stroke-linecap: round;
}

#cartogramme_fra .dept .ligne.incidence {
    stroke: #C8738B;
    stroke-opacity: 1;
}

#cartogramme_fra .dept .aire.incidence {
    fill-opacity: .3;
    fill: #C8738B;
}

#cartogramme_fra .dept .ligne.hosp {
    stroke: #EBA125;
    stroke-opacity: 1;
}

#cartogramme_fra .dept .aire.hosp {
    fill-opacity: .3;
    fill: #EBA125;
}

#cartogramme_fra .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
    pointer-events: none;
}

#cartogramme_fra .grid .domain {
    display: none
}

#cartogramme_fra .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

#cartogramme_fra .date {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 17px;
    letter-spacing: -1px;
    fill: slategray;
}

#cartogramme_fra .date.fin {
    text-anchor: end
}


/* l'infofenêtre */

.tt_incidence {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tt_incidence .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tt_incidence .gris,
.tt_incidence .minimal {
    color: #79838a;
    display: inline;
}

.tt_incidnece .premereligne {
    display: inline;
}

.tt_incidence .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tt_incidence div {
    display: block !important;
}

.tt_incidence .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tt_incidence,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .tt_incidence {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
/*    .tt_incidence.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }*/
    .tt_incidence:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    #cartogramme_fra .titre_dept {
        font-size: 19px;
    }
    #cartogramme_fra .ligne_cont {
        margin-top: .2rem;
    }
    #cartogramme_fra .ligne_cont .dept {
        font-size: .9rem;
        line-height: .9rem;
    }
    #cartogramme_fra div.plusgros {
        display: block;
        padding-top: .4rem;
        font-weight: 600;
        font-size: .8rem;
    }
    #cartogramme_fra .dept .ligne {
        stroke-width: 4px;
    }
    #cartegraphes span.desktop {
        display: none;
    }
    #cartegraphes span.mobile {
        display: inline;
    }
    #cartogramme_fra .titre_dept.desktop {
        display: none;
    }
    #cartogramme_fra .titre_dept.mobile {
        display: initial;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
        font-size: 350%;
    }
    #cartogramme_fra .date {
        display: none;
    }
    #cartegraphes .source {
        margin-top: 1.5rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #cartegraphes .d_title_ncov,
[data-color-mode="dark"] #cartegraphes.d_ncov .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #cartegraphes .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #cartegraphes .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .tt_incidence {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tt_incidence .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tt_incidence .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] #cartogramme_fra .titre_dept {
    fill: rgba(255, 255, 255, .65)
}

[data-color-mode="dark"] #cartogramme_fra .titre_dept.blanc {
    display: none;
}

            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                               



La dynamique départementale de l'épidémie
Ce cartogramme des départements français représente, pour ces  dernières semaines, le taux d'incidence (les nouveaux cas en moyenne par semaine pour 100 000 hab.) et le niveau des hospitalisations (la proportion de personnes hospitalisées pour 100 000 hab.).
La zone colorée sur certains départements figure la hausse depuis le niveau le plus bas.

Taux d'iIncidence
Hospitalisations




✱ les graphiques marqués d'un astérisque ont une échelle un peu différente du reste des départements, leur maximum est de N pour 100 000 hab., contre N pour la majorité d'entre eux.
✱ les graphiques marqués d'un astérisque ont une échelle un peu différente du reste des départements, leur maximum est de N pour 100 000 hab., contre N pour la majorité d'entre eux.
Source : Santé publique France, sur une idée de Charles Joseph Minard



require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss_dep.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var combienDeSemaines = 4,
        mobileDec = false,
        parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        largeur = document.getElementById("cartogramme_fra").offsetWidth,
        ratioLH = 1,
        bornesEchelleIncid = [300],
        bornesEchelleHosp = [100],
        grilleFRA = [
            ["75", "", "", "", "", "62", "", "", "", "", ""],
            ["", "", "", "", "", "80", "59", "", "", "", ""],
            ["", "", "50", "", "76", "60", "02", "08", "", "", ""],
            ["", "", "14", "27", "78", "95", "77", "51", "55", "57", "67"],
            ["29", "22", "61", "28", "92", /*"75b",*/ "94", "93", "10", "54", "88", "68"],
            ["56", "35", "53", "72", "41", "91", "89", "21", "52", "90", ""],
            ["", "44", "49", "37", "36", "45", "58", "71", "70", "25", ""],
            ["", "", "85", "79", "86", "87", "18", "03", "39", "01", "74"],
            ["", "", "17", "16", "19", "23", "63", "42", "69", "38", "73"],
            ["", "", "33", "24", "46", "12", "15", "07", "43", "05", ""],
            ["", "", "40", "47", "82", "81", "48", "84", "26", "04", ""],
            ["", "64", "32", "31", "11", "34", "30", "13", "83", "06", ""],
            ["", "", "65", "09", "66", "", "", "", "", "", ""],
            ["", "", "", "", "", "", "", "", "", "", "2B"],
            ["971", "972", "973", "974", "976", "", "", "", "", "", "2A"]
        ],
        dico = {
            "01": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Ain",
                "court": "Ain",
                "pop": 656955
            },
            "02": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Aisne",
                "court": "Aisne",
                "pop": 526050
            },
            "03": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Allier",
                "court": "Allier",
                "pop": 331315
            },
            "04": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Alpes-de-Haute-Provence",
                "court": "Al.-H.-P.",
                "pop": 165197
            },
            "05": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Hautes-Alpes",
                "court": "H.-Al.",
                "pop": 141756
            },
            "06": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Alpes-Maritimes",
                "court": "Al.-Mar.",
                "pop": 1079396
            },
            "07": {
                "article": "en ",
                "nom": "Ardèche",
                "court": "Ardèc.",
                "pop": 326875
            },
            "08": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Ardennes",
                "court": "Arden.",
                "pop": 265531
            },
            "09": {
                "article": "en ",
                "nom": "Ariège",
                "court": "Ariège",
                "pop": 152398
            },
            "10": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Aube",
                "court": "Aube",
                "pop": 309907
            },
            "11": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Aude",
                "court": "Aude",
                "pop": 372705
            },
            "12": {
                "article": "en ",
                "nom": "Aveyron",
                "court": "Avey.",
                "pop": 278360
            },
            "13": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Bouches-du-Rhône",
                "court": "B.-Rhô.",
                "pop": 2034469
            },
            "14": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Calvados",
                "court": "Calva.",
                "pop": 691453
            },
            "15": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Cantal",
                "court": "Cantal",
                "pop": 142811
            },
            "16": {
                "article": "en ",
                "nom": "Charente",
                "court": "Char.",
                "pop": 348180
            },
            "17": {
                "article": "en ",
                "nom": "Charente-Maritime",
                "court": "Cha.-M.",
                "pop": 647080
            },
            "18": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Cher",
                "court": "Cher",
                "pop": 296404
            },
            "19": {
                "article": "en ",
                "nom": "Corrèze",
                "court": "Corr.",
                "pop": 240336
            },
            "2A": {
                "article": "en ",
                "nom": "Corse-du-Sud",
                "court": "Cor.-S.",
                "pop": 162421
            },
            "2B": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Corse",
                "court": "H.-Cor.",
                "pop": 182258
            },
            "21": {
                "article": "en ",
                "nom": "Côte-d'Or",
                "court": "C.-Or",
                "pop": 532886
            },
            "22": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Côtes-d'Armor",
                "court": "C.-Arm.",
                "pop": 596186
            },
            "23": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Creuse",
                "court": "Creu.",
                "pop": 116270
            },
            "24": {
                "article": "en ",
                "nom": "Dordogne",
                "court": "Dord.",
                "pop": 408393
            },
            "25": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Doubs",
                "court": "Doubs",
                "pop": 539449
            },
            "26": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Drôme",
                "court": "Drôme",
                "pop": 520560
            },
            "27": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Eure",
                "court": "Eure",
                "pop": 600687
            },
            "28": {
                "article": "en ",
                "nom": "Eure-et-Loir",
                "court": "E.-Loi.",
                "pop": 429425
            },
            "29": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Finistère",
                "court": "Finis.",
                "pop": 906554
            },
            "30": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Gard",
                "court": "Gard",
                "pop": 748468
            },
            "31": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Garonne",
                "court": "H.-Gar.",
                "pop": 1400935
            },
            "32": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Gers",
                "court": "Gers",
                "pop": 190040
            },
            "33": {
                "article": "en ",
                "nom": "Gironde",
                "court": "Giro.",
                "pop": 1633440
            },
            "34": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Hérault",
                "court": "Hér.",
                "pop": 1176145
            },
            "35": {
                "article": "en ",
                "nom": "Ille-et-Vilaine",
                "court": "I.-et-V.",
                "pop": 1082073
            },
            "36": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Indre",
                "court": "Indre",
                "pop": 217139
            },
            "37": {
                "article": "en ",
                "nom": "Indre-et-Loire",
                "court": "In.-Loi.",
                "pop": 605380
            },
            "38": {
                "article": "en ",
                "nom": "Isère",
                "court": "Isère",
                "pop": 1264979
            },
            "39": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Jura",
                "court": "Jura",
                "pop": 257849
            },
            "40": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Landes",
                "court": "Landes",
                "pop": 411979
            },
            "41": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Loir-et-Cher",
                "court": "L.-Cher",
                "pop": 327835
            },
            "42": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Loire",
                "court": "Loire",
                "pop": 764737
            },
            "43": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Loire",
                "court": "H.-Loi.",
                "pop": 226901
            },
            "44": {
                "article": "en ",
                "nom": "Loire-Atlantique",
                "court": "Loi.-A.",
                "pop": 1437137
            },
            "45": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Loiret",
                "court": "Loiret",
                "pop": 682890
            },
            "46": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Lot",
                "court": "Lot",
                "pop": 173166
            },
            "47": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Lot-et-Garonne",
                "court": "L.-Gar.",
                "pop": 330336
            },
            "48": {
                "article": "en ",
                "nom": "Lozère",
                "court": "Loz.",
                "pop": 76286
            },
            "49": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Maine-et-Loire",
                "court": "M.-Loi.",
                "pop": 815881
            },
            "50": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Manche",
                "court": "Man.",
                "pop": 490669
            },
            "51": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Marne",
                "court": "Marne",
                "pop": 563823
            },
            "52": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Marne",
                "court": "H.-Mar.",
                "pop": 169250
            },
            "53": {
                "article": "en ",
                "nom": "Mayenne",
                "court": "Maye.",
                "pop": 305365
            },
            "54": {
                "article": "en ",
                "nom": "Meurthe-et-Moselle",
                "court": "M.-Mos.",
                "pop": 730398
            },
            "55": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Meuse",
                "court": "Meuse",
                "pop": 181641
            },
            "56": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Morbihan",
                "court": "Morb.",
                "pop": 755566
            },
            "57": {
                "article": "en ",
                "nom": "Moselle",
                "court": "Mos.",
                "pop": 1035866
            },
            "58": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Nièvre",
                "court": "Nièvre",
                "pop": 199596
            },
            "59": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Nord",
                "court": "Nord",
                "pop": 2588988
            },
            "60": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Oise",
                "court": "Oise",
                "pop": 825077
            },
            "61": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Orne",
                "court": "Orne",
                "pop": 276903
            },
            "62": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Pas-de-Calais",
                "court": "P.-Calais",
                "pop": 1452778
            },
            "63": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Puy-de-Dôme",
                "court": "P.-Dôme",
                "pop": 660240
            },
            "64": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Pyrénées-Atlantiques",
                "court": "Py.-A.",
                "pop": 683169
            },
            "65": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Hautes-Pyrénées",
                "court": "H.-Py.",
                "pop": 226839
            },
            "66": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Pyrénées-Orientales",
                "court": "Py.-Or.",
                "pop": 479000
            },
            "67": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Bas-Rhin",
                "court": "B.-Rhin",
                "pop": 1132607
            },
            "68": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Haut-Rhin",
                "court": "H.-Rhin",
                "pop": 763204
            },
            "69": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Rhône",
                "court": "Rhône",
                "pop": 1876051
            },
            "70": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Saône",
                "court": "H-Saô.",
                "pop": 233194
            },
            "71": {
                "article": "en ",
                "nom": "Saône-et-Loire",
                "court": "Saô.-Loi.",
                "pop": 547824
            },
            "72": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Sarthe",
                "court": "Sarthe",
                "pop": 560227
            },
            "73": {
                "article": "en ",
                "nom": "Savoie",
                "court": "Sav.",
                "pop": 432548
            },
            "74": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Savoie",
                "court": "H.-Sav.",
                "pop": 828405
            },
            "75": {
                "article": "à ",
                "nom": "Paris",
                "court": "Paris",
                "pop": 2148271
            },
            "76": {
                "article": "en ",
                "nom": "Seine-Maritime",
                "court": "Sei.-Mar.",
                "pop": 1243788
            },
            "77": {
                "article": "en ",
                "nom": "Seine-et-Marne",
                "court": "S.-et-M.",
                "pop": 1423607
            },
            "78": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Yvelines",
                "court": "Yve.",
                "pop": 1448625
            },
            "79": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Deux-Sèvres",
                "court": "Deux-S.",
                "pop": 372627
            },
            "80": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Somme",
                "court": "Som.",
                "pop": 569769
            },
            "81": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Tarn",
                "court": "Tarn",
                "pop": 387898
            },
            "82": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Tarn-et-Garonne",
                "court": "T.-Gar.",
                "pop": 262618
            },
            "83": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Var",
                "court": "Var",
                "pop": 1073836
            },
            "84": {
                "article": "en ",
                "nom": "Vaucluse",
                "court": "Vau.",
                "pop": 560997
            },
            "85": {
                "article": "en ",
                "nom": "Vendée",
                "court": "Vendée",
                "pop": 683187
            },
            "86": {
                "article": "dans la ",
                "nom": "Vienne",
                "court": "Vienne",
                "pop": 437398
            },
            "87": {
                "article": "en ",
                "nom": "Haute-Vienne",
                "court": "H.-Vien.",
                "pop": 370774
            },
            "88": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Vosges",
                "court": "Vosges",
                "pop": 359520
            },
            "89": {
                "article": "dans l'",
                "nom": "Yonne",
                "court": "Yonne",
                "pop": 332096
            },
            "90": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Territoire de Belfort",
                "court": "T. Belf.",
                "pop": 140145
            },
            "91": {
                "article": "en ",
                "nom": "Essonne",
                "court": "Esso.",
                "pop": 1319401
            },
            "92": {
                "article": "dans les ",
                "nom": "Hauts-de-Seine",
                "court": "H.-Seine",
                "pop": 1613762
            },
            "93": {
                "article": "en ",
                "nom": "Seine-Saint-Denis",
                "court": "S.-S.-D.",
                "pop": 1670149
            },
            "94": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Val-de-Marne",
                "court": "V.-Mar.",
                "pop": 1406041
            },
            "95": {
                "article": "dans le ",
                "nom": "Val-d'Oise",
                "court": "V.-Oise",
                "pop": 1248354
            },
            "971": {
                "article": "en ",
                "nom": "Guadeloupe ",
                "court": "Guad.",
                "pop": 376879
            },
            "972": {
                "article": "en ",
                "nom": "Martinique ",
                "court": "Mart.",
                "pop": 358749
            },
            "973": {
                "article": "en ",
                "nom": "Guyane",
                "court": "Guy.",
                "pop": 290691
            },
            "974": {
                "article": "dans l'île de ",
                "nom": "La Réunion",
                "court": "Réu.",
                "pop": 859959
            },
            "976": {
                "article": "à ",
                "nom": "Mayotte",
                "court": "Mayo.",
                "pop": 279471
            },
            "977": {
                "article": "à ",
                "nom": "Saint-Barthélémy",
                "court": "Saint-Bart.",
                "pop": 9131
            }
        },
        dicoCarteMois = ["jan", "fév", "mar", "avr", "mai", "jun", "jul", "aoû", "sep", "oct", "nov", "déc"],
        dicoLongsMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        nombres = ["zéro", "un", "deux", "trois", "quatre", "cinq", "six", "sept", "huit", "neuf", "dix", "onze", "douze", "treize", "quatorze", "quinze", "seize", "dix-sept", "dix-huit", "dix-neuf", "vingt"];

    var donneesDept = {},
        maxDept = ["", "", 0],
        correspondanceDept = {},
        exclus = ["977", "978"];

    /* fonction pour cent mille*/
    function pourCentMille(chiffre, deptTemp) {
        if (deptTemp) {
            popTemp = dico[deptTemp].pop
        } else {
            popTemp = 67064000
        }
        chiffreTemp = (chiffre / popTemp) * 100000
        return Math.ceil(chiffreTemp)
    }

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %").replace(/'/g, "’")
    };

    function plusproche(arr, val) {
        arr = arr.slice(0).sort(function(a, b) {
            return a - b;
        });
        for (var i = 0; i = val)
                return arr[i];
    };

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    /* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
    function apostrophe(string) {
        var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
        premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
        premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
            /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
        if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
            separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
            resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
            resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
        } else {
            if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
                resultat = "d’" + string
            } else {
                resultat = "de " + string
            }
        }
        return resultat
    };

    function deltaDate(input, days, months, years) {
        return new Date(
            input.getFullYear() + years,
            input.getMonth() + months,
            Math.min(
                input.getDate() + days,
                new Date(input.getFullYear() + years, input.getMonth() + months + 1, 0).getDate()
            )
        );
    }

    function recalculerLesTailles() {
        largeur = document.getElementById("cartogramme_fra").offsetWidth;

        if (largeur             mobileDec = true
        } else {
            mobileDec = false
        }

        largeurBoite = Math.round(((largeur / 12) * 100) / 100);
        hauteurBoite = Math.round(((largeurBoite * ratioLH) * 100) / 100);
        $("#cartogramme_fra .ligne_cont").css("height", hauteurBoite + "px")
        $("#cartogramme_fra .dept").each(function(i, d) {
            if (exceptions[i]) {
                $(this).css("width", (largeurBoite * exceptions[i]) + "px").css("height", hauteurBoite + "px")
            } else {
                $(this).css("width", largeurBoite + "px").css("height", hauteurBoite + "px")
            }
        })
    }

    /* d'abord on choisit la date de début et le décalage en semaines */
    var dateFinIncid = tests_gliss_dep["75"][tests_gliss_dep["75"].length - 1].date,
        dateFinHosp = dataSPF["data"][dataSPF["data"].length - 1].date,
        /*la fonction qui décale de plusieurs mois en arrière */
        dateDebHospi = deltaDate(parseTime(dateFinHosp), -(combienDeSemaines * 7), 0, 0),
        dateDebIncid = deltaDate(parseTime(dateFinIncid), -(combienDeSemaines * 7), 0, 0);

    $("#combienmois").html(nombres[combienDeSemaines]);

    var totalIncid = [];

    /* on va reformater les données */
    $.each(tests_gliss_dep, function(dep, data) {
        if (dico[dep]) {
            maxIncid = d3.max(data, function(d) {
                /* on renvoie le max. seulement pour les
                   dates postérieures à la date du début */
= dateDebIncid) {
                    return Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep))
                }
            })
            minIncid = d3.min(data, function(d) {
                /* on renvoie le max. seulement pour les
                   dates postérieures à la date du début */
= dateDebIncid) {
                    return Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep))
                }
            })
            totalIncid.push({
                "dept": dep,
                "maxincid": maxIncid,
                "minincid": minIncid
            })
        }
    })

    /* on vérifie qu'on a bien les bons maximum, sinon 
       on pousse la nouvelle valeur maximale */
 d.maxincid),
        monMaxTemp = Math.ceil(d3.max(totalIncid, function(d) {
            if (exclus.indexOf(d.dept) == -1) {
                return d.maxincid
            }
        }) / 100) * 100;

 d3.max(bornesEchelleIncid, d => d)) {
        bornesEchelleIncid.push(monMaxTemp);
        /* si on a plus de la moitié des départements qui sont 
        au dessus de 150, alors on n'utilise que le max absolu */
 bornesEchelleIncid[0] * 0.5) {
            bornesEchelleIncid.shift()
        }
    }

 d);

    if (bornesEchelleIncid.length == 1) {
        $("#explincid").remove()
    }

    $("#autremax").html(milliers(monMaxTemp));
    $("#autremin").html(monMinTemp);

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true;
    }

    var largeurBoite = Math.round(((largeur / 12) * 10) / 10),
        hauteurBoite = Math.round(((largeurBoite * ratioLH) * 10) / 10),
        exceptions = {
            1: .3,
            2: 2.6,
            3: .1
        }

    var largeurcol = 120,
        margin = {
            top: 5,
            right: 6,
            bottom: 20,
            left: 6
        },
        width = largeurcol - margin.left - margin.right,
        height = (largeurcol * ratioLH) - margin.top - margin.bottom,
        aireHospi = true,
        aireIncid = true;

    /* on fabrique la grille du cartogramme */
    var iCarre = 0;
    for (i = 0; i ")
        $.each(grilleFRA[i], function(j, e) {
")
            iCarre++
        })
    }

    /* Puis dans chaque département */
    $("#cartogramme_fra .dept").each(function() {
        id_dept = $(this).attr("id")
        if (id_dept) {
            numdept = id_dept.split("_")[1]
            creerIncidence(numdept);
        }
    }).promise().done(function() {
        /* on remplit la légende */
←");
La zone colorée représente la hausse depuis le niveau le plus bas");

        if (aireIncid == false) {
            $(".montrercacher_cartogramme").hide()
        }
        traiterLesDonneesHosp();
    });




    function creerIncidence(dep) {

        var cibledep = "#d_" + dep,
            extrapolation = d3.curveMonotoneX,
 parseTime(d.date) >= dateDebIncid),
 Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep)))),
            incidValMin = d3.min(dataDept, function(d) {
                return Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep))
            }),
            m = d3.map(dataDept, function(d, i) {
                if (Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep)) != undefined) return Math.ceil(pourCentMille((d.p * 7), dep));
            }),
            dataDeptAire = dataDept.filter(function(d, i) {
= parseTime(m.get(incidValMin).date)) {
                    return d
                }
            });

        /* les échelles */
        var x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseTime(d.date))]),
            y = d3.scaleLinear()
            .range([height, 0])
            .domain([0, incidValMax]);

        function make_y_gridlines_incid() {
            return d3.axisLeft(y)
                .ticks(5)
        }

        /* la ligne */
        var ligneIncidence = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
 y(Math.ceil(pourCentMille(d.p * 7, dep))));

        /* l'aire de hausse */
        var aireIncidence = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d.date)))
            .y0(height)
 y(Math.ceil(pourCentMille(d.p * 7, dep))));

        /* le graphe à proprement parler */
        var svg_cg = d3.select(cibledep).append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("class", "inciddept")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .attr("data-tt", function(d) {
                /* ma variable */
                var der = dataDept[dataDept.length - 1],
                    derda = der.date.split("-");

                var minIn = m.get(incidValMin),
                    minInDa = minIn.date.split("-");

                /* le contenu */
" + dico[dep].nom + " (" + dep + ")"
"
Au " + +derda[2] + ((+derda[2] == 1) ? "er" : "") + " " + dicoLongsMois[+derda[1] - 1] + ", le taux d'incidence est de " + milliers(pourCentMille((der.p * 7), dep).toFixed(0)) + " ; "
                if (pourCentMille((der.p * 7), dep).toFixed(0) != pourCentMille((minIn.p * 7), dep).toFixed(0)) {
contre " + milliers(pourCentMille((minIn.p * 7), dep).toFixed(0)) + " le " + +minInDa[2] + ((+minInDa[2] == 1) ? "er" : "") + " " + dicoLongsMois[+minInDa[1] - 1] + ", le niveau le plus bas en " + nombres[combienDeSemaines] + " semaines"
                } else {
soit le niveau le plus faible de ces " + nombres[combienDeSemaines] + " dernières semaines"
                }
                return ttht
            })
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")"),
            axes_cg = svg_cg.append("g"),
            ligne_cg = svg_cg.append("g").attr("class", "lignemoyenne"),
            aire_cg = svg_cg.append("g"),
            titre_cg = svg_cg.append("g").attr("class", "passelect");

        titre_cg.append("text")
            .attr("x", 0)
            .attr("y", 12)
            .attr("class", "titre_dept desktop blanc")
            .text(dico[dep].court + " (" + dep + ")" + ((incidValMax != monMinTemp) ? " ✱" : ""));

        titre_cg.append("text")
            .attr("x", 0)
            .attr("y", 12)
            .attr("class", "titre_dept desktop")
            .text(dico[dep].court + " (" + dep + ")" + ((incidValMax != monMinTemp) ? " ✱" : ""));

        titre_cg.append("text")
            .attr("x", largeurcol / 2)
            .attr("y", 17)
            .attr("class", "titre_dept mobile blanc")
            .text(dep + ((incidValMax != monMinTemp) ? " ✱" : ""));

        titre_cg.append("text")
            .attr("x", largeurcol / 2)
            .attr("y", 17)
            .attr("class", "titre_dept mobile")
            .text(dep + ((incidValMax != monMinTemp) ? " ✱" : ""));

        ligne_cg.append("path")
            .datum(dataDept)
            .attr("class", "ligne incidence")
            .attr("d", ligneIncidence);

        aire_cg.append("path")
            .datum(dataDeptAire)
            .attr("class", "aire incidence")
            .attr("d", aireIncidence);

        /* la grille horizontale */
        axes_cg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlines_incid()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width)
                .tickFormat("")
            )
        if (dep == "75") {
            axes_cg.append("text")
                .attr("class", "date debut")
                .attr("x", 0)
                .attr("y", height + 17)
                .text(+dateDebIncid.getDate() + " " + dicoCarteMois[dateDebIncid.getMonth()]);

            axes_cg.append("text")
                .attr("class", "date fin")
                .attr("x", width)
                .attr("y", height + 17)
                .text(+dateFinIncid.split("-")[2] + " " + dicoCarteMois[+dateFinIncid.split("-")[1] - 1]);


            if (dataDeptAire.length                 aireIncid = false;
            } else {
                aireIncid = true;
            }

        }
        /* fin de fonction */
    }


    function traiterLesDonneesHosp() {

        var totalHosp = []
        traitementItems = 0;
        /* nos boucles */
        $.each(dataSPF["data"], function(i, d) {
            traitementItems++
            collectivite = d.code.split("-");
            numd = String(collectivite[1]);

            if (collectivite[0] == "DEP" || collectivite[0] == "COM") {
= 0 && d.reanimation >= 0) {
                    maligne = [d.date, +d.hospitalises, +d.reanimation];
                    if (!donneesDept[numd]) {
                        donneesDept[numd] = [maligne];
                        if (exclus.indexOf(numd) == -1) {
                            correspondanceDept[dico[numd].nom] = numd;
                        }
                    } else {
= 0 && d.reanimation >= 0) {
                            donneesDept[numd].push(maligne);
                        }
                    }
                }
                if (exclus.indexOf(numd) == -1) {
                    totalDept = +((+d.hospitalises / dico[numd].pop) * 100000).toFixed(1);
                    totalHosp.push([d.date, String(collectivite[1]), totalDept])
 maxDept[2]) {
                        maxDept = [d.date, String(collectivite[1]), totalDept];
                    }
                }
            }

            /* mon callback maison */
            if (traitementItems === dataSPF["data"].length) {

                $("#cartogramme_fra .dept").each(function() {
                    id_dept = $(this).attr("id")
                    if (id_dept) {
                        numdept = id_dept.split("_")[1]

 parseTime(d[0]) >= dateDebHospi);

                        /* on en profite pour tester les max */
                        var monMaxTempHosp = Math.ceil(d3.max(dataFilt, function(d) {
                                if (exclus.indexOf(numdept) == -1) {
                                    return pourCentMille(d[1], numdept)
                                }
                            }) / 100) * 100,
 d);

 monMaxBorne) {
                            bornesEchelleHosp.push(monMaxTempHosp)
                        }
                        creerHospitalisation(numdept, dataFilt);
                    }
                }).promise().done(function() {
 d[2]);
                    /* si on a plus de la moitié des départements qui sont 
                    au dessus de 37.5, alors on n'utilise que le max absolu */
 bornesEchelleHosp[0] * .5) {
                        bornesEchelleHosp.shift()
                    }
 d)));
 d)));
                    if (bornesEchelleHosp.length == 1) {
                        $("#explhosp").remove()
                    }
                });
            }
        })


    }


    function creerHospitalisation(dep, dataDeptHosp) {

        var compteAire = 0,
            cibledep = "#d_" + dep,
            extrapolation = d3.curveMonotoneX,
 Math.ceil(pourCentMille((d[1]), dep)))),
            hospValMin = d3.min(dataDeptHosp, function(d) {
                return Math.ceil(pourCentMille((d[1]), dep))
            }),
            m = d3.map(dataDeptHosp, function(d, i) {
                if (Math.ceil(pourCentMille((d[1]), dep)) != undefined) return Math.ceil(pourCentMille((d[1]), dep));
            }),
            dataDeptAireHosp = dataDeptHosp.filter(function(d, i) {
= parseTime(m.get(hospValMin)[0])) {
                    return d
                }
            });

        var dateFinIncidHosp = dataDeptHosp[dataDeptHosp.length - 1][0];

        /* les échelles */
        var x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseTime(d[0]))]),
            y = d3.scaleLinear()
            .range([height, 0])
            .domain([0, hospValMax]);

        function make_y_gridlines_hosp() {
            return d3.axisLeft(y)
                .ticks(5)
        }

        /* la ligne */
        var ligneHosp = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d[0])))
 y(Math.ceil(pourCentMille(d[1], dep))));


        /* l'aire de hausse */
        var aireHosp = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(parseTime(d[0])))
            .y0(height)
 y(Math.ceil(pourCentMille(d[1], dep))));

        /* le graphe à proprement parler */
        var svg_hosp = d3.select(cibledep).append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("class", "hospdept")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .attr("data-tt", function(d) {
                var der = dataDeptHosp[dataDeptHosp.length - 1],
                    derda = der[0].split("-");

                var minIn = m.get(hospValMin),
                    minInDa = minIn[0].split("-");

" + dico[dep].nom + " (" + dep + ")"
"
Au " + +derda[2] + ((+derda[2] == 1) ? "er" : "") + " " + dicoLongsMois[+derda[1] - 1] + ", " + pourCentMille(der[1], dep).toFixed(0) + " hospitalisés pour 100 000 hab. ; "
                if (pourCentMille(der[1], dep).toFixed(0) != pourCentMille(minIn[1], dep).toFixed(0)) {
contre " + pourCentMille(minIn[1], dep).toFixed(0) + " le " + +minInDa[2] + ((+minInDa[2] == 1) ? "er" : "") + " " + dicoLongsMois[+minInDa[1] - 1] + ", le niveau le plus bas en " + nombres[combienDeSemaines] + " semaines"
                } else {
soit le niveau le plus faible de ces " + nombres[combienDeSemaines] + " dernières semaines"
                }
                return ttht
            })
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")"),
            axes_hosp = svg_hosp.append("g"),
            ligne_hosp = svg_hosp.append("g").attr("class", "lignemoyenne"),
            aire_hosp = svg_hosp.append("g"),
            titre_hosp = svg_hosp.append("g").attr("class", "passelect");

        ligne_hosp.append("path")
            .datum(dataDeptHosp)
            .attr("class", "ligne hosp")
            .attr("d", ligneHosp);

        aire_hosp.append("path")
            .datum(dataDeptAireHosp)
            .attr("class", "aire hosp")
            .attr("d", aireHosp);


        titre_hosp.append("text")
            .attr("x", 0)
            .attr("y", 12)
            .attr("class", "titre_dept desktop blanc")
 100) ? " ✱" : ""));

        titre_hosp.append("text")
            .attr("x", 0)
            .attr("y", 12)
            .attr("class", "titre_dept desktop")
 100) ? " ✱" : ""));

        titre_hosp.append("text")
            .attr("x", largeurcol / 2)
            .attr("y", 17)
            .attr("class", "titre_dept mobile blanc")
 100) ? " ✱" : ""));

        titre_hosp.append("text")
            .attr("x", largeurcol / 2)
            .attr("y", 17)
            .attr("class", "titre_dept mobile")
 100) ? " ✱" : ""));

        /* la grille horizontale */
        axes_hosp.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlines_hosp()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width)
                .tickFormat("")
            )


        if (dep == "75") {
            axes_hosp.append("text")
                .attr("class", "date debut")
                .attr("x", 0)
                .attr("y", height + 17)
                .text(+dateDebHospi.getDate() + " " + dicoCarteMois[dateDebHospi.getMonth()]);

            axes_hosp.append("text")
                .attr("class", "date fin")
                .attr("x", width)
                .attr("y", height + 17)
                .text(+dateFinIncidHosp.split("-")[2] + " " + dicoCarteMois[+dateFinIncidHosp.split("-")[1] - 1]);

            if (dataDeptAireHosp.length                 aireHospi = false;
            } else {
                aireHospi = true;
            }


        }

        /* fin de fonction */
        /* le tooltip*/
        const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

        /*    La gestion du tooltip  */
        $("#cartogramme_fra").tooltip({
            show: {
                effect: "FadeIn",
                duration: 1000
            },
            hide: {
                effect: "FadeOut",
                duration: 1000
            },
            items: ".inciddept, .hospdept",
            track: false,
            tooltipClass: "multimedia-embed tt_incidence" + ((isInApp) ? " aec" : ""),
            position: {
                my: 'center bottom',
                at: 'center+5 top-15',
                collision: 'fit none'
            },
            content: function() {
"
            },
            open: function(event, ui) {
                /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
                var elem = $(event.target);
                ui.tooltip.click(function() {
                    elem.tooltip('close');
                });
            }
        });
    }


    /* l'événement au clic */
    $("#switches_FraSuivi .d_switch").on("click", function() {
        variable_Fra = $(this).data("switch")
        $("#switches_FraSuivi .d_switch").removeClass("d_selectionne")
        $(this).addClass("d_selectionne")

        if (variable_Fra == "hospi") {
            $("span.zonecolore").addClass("jaune")
            $("#cartogramme_fra .hospdept, #cartegraphes .d_explications.hosp").show()
            $("#cartogramme_fra .inciddept, #cartegraphes .d_explications.incidence").hide()

            if (aireHospi == true) {
                $("#cartogramme_fra .montrercacher_cartogramme").show()
            } else {
                $("#cartogramme_fra .montrercacher_cartogramme").hide()
            }

        } else {
            $("span.zonecolore").removeClass("jaune")
            $("#cartogramme_fra .hospdept, #cartegraphes .d_explications.hosp").hide()
            $("#cartogramme_fra .inciddept, #cartegraphes .d_explications.incidence").show()
            if (aireIncid == true) {
                $("#cartogramme_fra .montrercacher_cartogramme").show()
            } else {
                $("#cartogramme_fra .montrercacher_cartogramme").hide()
            }
        }
    })


    /* l'événement quand on retaille la fenêtre */
    window.onresize = recalculerLesTailles;

});

                        
 · 

                        

    .d_graph_container{
margin-left: 10px;
}
    .d_graph_container .axisLeft path{
    stroke: none;
    fill:none
    }
    
    .d_graph_container .axisLeft line{
        fill: none;
        stroke: rgb(230, 230, 230);
        stroke-width: 1;
        opacity: 1;
    }
    
    .d_graph_container .axisLeft .tick line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
        stroke-dasharray: 2, 2;
        pointer-events: none
    }
    .d_graph_container  .d_axis_x_tickvalues {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    }
    
    .d_graph_container  .d_axis_y_tickvalues {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
        pointer-events: none;
        fill: rgba(0, 0, 0, .3);
    }
    
    .d_graph_container  .d_legend_pouravec {
        padding-top:2rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        display: flex;
        justify-content: left;
        font-size: 1.2rem;
       line-height: 1rem;
        letter-spacing: 0.02em;
    }
    
    .d_graph_container  .d_legend_pouravec_line {
        padding-left: .6rem;
        text-align: center;
        font-weight: 500;
    }
    
    .d_graph_container  .d_legend_pouravec_line span {
        width: 2rem;
        height: 0.3rem;
        border: 0;
        display: inline-block;
        margin: -.3rem .5rem 0 0;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        
    }
    .d_graph_container  .d_max_values {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 80%;
        font-weight: 500;
        text-anchor: start;
    }
    
    .d_graph_container .d_source_ncov {
    text-align: left !important;
    display: block!important;
    font-size: 1.5rem;
    }

[data-color-mode="dark"] .d_ncov .d_title_ncov, [data-color-mode="dark"] .d_ncov .d_subtitle_ncov  {
    color: #f9f9f9;
}
[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .d_axis_x_tickvalues {
    fill: #f9f9f9;
}
[data-color-mode="dark"] .d_filter_age span {
    color:  #f9f9f9!important;
}
[data-color-mode="dark"] .d_filter_age button {
    background: #383F4E;
    border:1px solid #383F4E;
}

[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .d_axis_y_tickvalues {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}


[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .axisLeft .tick line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
    }

    .d_indic{
   background: #FFFFFF;
   border: 1px solid #D2D2DA;
   box-shadow: 0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.15);
   fill: #2A303B;
   }  
   
   .d_indic_text{
     font-family: MarrSans-Medium;
     font-size: 1.3rem;
     fill: #FFFFFF;
     letter-spacing: 0;
     text-align: center;
     line-height: 18px;
   }  
   .d_indic_text_italic{
     font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
     font-size: 1.3rem;
     fill: #FFFFFF;
     letter-spacing: 0;
     text-align: center;
     line-height: 20px;
     font-style: italic;
   } 
   .d_graph_container .arrow {
    opacity: 1;
    fill-opacity: 1;
    stroke: #383f4e;
    fill: none;
}

.d_graph_container .d_triangle_arrow {
    stroke: transparent;
    stroke-width: 0;
    fill: #383f4e;
}
.d_graph_container .d_arrow_text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 60%;
    fill: #383f4e;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .025rem;
    fill-opacity: 1;
    text-anchor: start;
}

.d_graph_container .d_arrow_text.re {
    text-anchor: end
}

[data-color-mode=dark] .d_graph_container .d_triangle_arrow, [data-color-mode=dark] .d_graph_container .d_arrow_text {
    fill: #d3d3d3;
}

[data-color-mode=dark] .d_graph_container .arrow {
    stroke: #d3d3d3;
}
.d_filter_age{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.0rem!important;
    line-height: 2.6rem;
}

.d_filter_age div button {
  margin-right: .6rem;
  margin-bottom: .8rem;
  padding-bottom: .3rem;
  padding-top: .3rem;
  color: #666E80;
}
.d_filter_age div button svg {
  margin-right: .7rem;
  margin-left: .05rem;
}

.d_filter_age button{
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    background: #FFFFFF;
    box-sizing: border-box;
    border-radius: 2px;
    border: 1px solid #BDC1C8;
    align-items: center;
}
#d_filter_age_sc .d_selected_button{
    background: #E54A35;
    border: 1px solid #CA6100;
    box-sizing: #B63322;
    color: #FFFFFF;
}

#d_filter_age_hosp .d_selected_button{
    background: #F07605;
    border: 1px solid #CA6100;
    box-sizing: border-box;
    color: #FFFFFF;
}
.d_subtitle_ncov #d_nb_hosp, .d_subtitle_ncov #d_nb_sc{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 2rem;
    color:#383F4E;
}
[data-color-mode=dark]  .d_subtitle_ncov #d_nb_hosp, [data-color-mode=dark] .d_subtitle_ncov #d_nb_sc, [data-color-mode=dark] .d_subtitle_ncov p:first-child {
    color: #FFFFFF;
}

.d_subtitle_ncov #d_nb_hosp strong, .d_subtitle_ncov #d_nb_sc strong{
    font-weight: 600;
}
.d_subtitle_ncov p:first-child{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 2.1rem;
    color: #666E80;
    margin-bottom: 1rem;
}

.select-selected {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial !important;
    display: flex!important;
    flex-wrap:wrap!important;
    justify-content:flex-start ;
    align-items: center;   
    display: flex;
}

.custom-select{
    display: flex;
    flex-direction: row;
    flex-wrap: wrap;
}
.custom-select p{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial !important;
    font-style: normal;
font-weight: 600;
font-size: 18px;
line-height: 22px;
margin-left: .1rem;
}


.select-selected div span, #d_graph_container_sc span{
    color: #E54A35;
}
.select-selected div span #d_graph_container_hosp span{
    color: #F07605;
}

#d_graph_container_hosp .select-selected div span{
    border: 1px solid rgba(	237,137, 3, .5);
    border-radius: 50px;
    padding-bottom: .3rem;
    padding-left: .2rem;
    width: 17px;
    height: 17px;
    text-align: center;
    display: flex;           /* establish flex container */
    flex-direction: column;  /* make main axis vertical */
    justify-content: center; /* center items vertically, in this case */
    align-items: center;     /* center items horizontally, in this case */
    color:#ed8903;
    transform: rotate(90deg);
   font-size: 1.7rem;
}
 #d_graph_container_sc .select-selected div span {
    border: 1px solid rgba(229,74,53, .5);
    border-radius: 50px;
    padding-bottom: .3rem;
    width: 17px;
    height: 17px;
    text-align: center;
    display: flex;           /* establish flex container */
    flex-direction: column;  /* make main axis vertical */
    justify-content: center; /* center items vertically, in this case */
    align-items: center;     /* center items horizontally, in this case */
    color:#E54A35;
    transform: rotate(90deg);
   font-size: 1.7rem;
}

.select-selected div  {
    width: 17px;
    text-align: center;  
    margin-left: .8rem;
    
}



#d_graph_container_hosp span:first-child{
    color: #F07605;
}

#d_graph_container_sc span:first-child{
    color: #E54A35;
}
.d_selected_button .d_arrow_marker{
    fill:#FFFFFF!important;
}
.d_selected_button .d_arrow_line{
    stroke:#FFFFFF;
}
.d_filter_age button {
    display: inline-flex
}
.d_filter_age span{
color:#1A171B !important;
}

.custom-select, #d_graph_container_sc_click {
    transition: border 0s, background-color .2s , border-radius 0s;
}

 span, #d_graph_container_hosp_click > div > span, #d_graph_container_sc .select-selected div > span, #d_graph_container_sc_click > div > span {
    border: 1px solid transparent;
}

.custom-select:hover .select-selected,.custom-select:hover #d_graph_container_sc_click, .custom-select:hover #d_graph_container_hosp_click{
    background: #FFFFFF;
    border: 1px solid #D5D8DC;
    box-sizing: border-box;
    box-shadow: 0px 0px 8px rgba(42, 48, 60, 0.2);
    border-radius: 2px;
    transition: border 0s, background-color .2s; 
}
 span, .custom-select:hover #d_graph_container_hosp_click  > div > span{
    border: 1px solid #ED8903;
    background: #ED8903 !important;
    color:#FCFCFD!important;
    transition: border 0s,  background-color .2s, border-radius 0s;
}
 span, .custom-select:hover #d_graph_container_sc_click > div > span{
    border: 1px solid #E54A35;
    background: #E54A35 !important;
    color:#FCFCFD!important;
    transition: border 0s,  background-color .2s, border-radius 0s;
}
.custom-select {
  position: relative;
}

.custom-select select {
  display: none; /*hide original SELECT element: */
}

.select-selected {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.8rem;
    line-height: 2.2rem;
    padding-right: .8rem;
}
#d_graph_container_sc .select-selected {
    color: #E54A35;
}
#d_graph_container_hosp .select-selected {
    color: #F07605;
}


.select-selected.select-arrow-active:after {
  border-color: transparent transparent #fff transparent;
  top: 7px;
}

.select-items div,.select-selected {
  cursor: pointer;
}

.select-items {
  position: absolute;
  top: 31.5px;
  left: 0;
  right: 0;
  z-index: 99;
  background: #FFFFFF;
    border: 1px solid #D5D8DC;
    box-sizing: border-box;
    box-shadow: 0px 0px 8px rgba(42, 48, 60, 0.2);
    border-radius: 2px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
font-style: normal;
font-weight: 600;
font-size: 18px;
line-height: 22px;
color: #464F5F;
}

.select-hide {
  display: none;
}
.select-selected , .select-items ,  .custom-select p{
    padding-top: 0.5rem;
    padding-bottom: 0.5rem;
    padding-left: 0.5rem;
}
.d_subtitle_ncov, .d_legend_pouravec{
    padding-left: 0.5rem;
}
@media screen and (max-width:1049px) {
    .d_graph_container{
        position: relative;
        width: 80%;
        margin: 0 auto;
    }
    #d_graph_container_hosp{
        margin-top: 4rem;
    }
    .select-selected , .select-items ,  .custom-select p{
    padding-top: 0.2rem;
    padding-bottom: 0.2rem;
}
.select-items {
  top: 26.5px;
}
.custom-select .select-selected:hover, #d_graph_container_sc_click:hover, #d_graph_container_hosp_click:hover {
    box-shadow: 0px 0px 8px -2px rgba(42, 48, 60, 0.2);
}
.select-items {
    box-shadow: 0px 0px 8px -4px rgba(42, 48, 60, 0.2);
}
}

@media screen and (max-width:800px) {
    .d_graph_container{
        width: 95%;
    }
}
@media screen and (min-width:1050px) {
    .d_graph_container{
    position: relative;
        width: 50%;
    }
    #d_embed_all{
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content:center;

    }
    #d_embed_all {
        max-width: 1150px;
        margin: 0 auto;
    }
}
@media screen and (min-width:1600px) {
    .d_graph_container{
    position: relative;
    width: 45%;
    }
    #d_embed_all{
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content:center;

    }
    #d_embed_all {
        max-width: 1550px;
        margin: 0 auto;
    }
}


[data-color-mode="dark"].d_filter_age div button {
    color:  #f9f9f9!important;
}
#d_embed_all .dataPoint {
    fill:  #f9f9f9;
}
[data-color-mode="dark"] #d_embed_all .dataPoint {
    fill:  black;
}
.select-items div {

    padding-left: 0.2rem;
}





La situation hospitalière
Quatre indicateurs quotidiens, disponibles par classe d'âge, pour suivre les données hospitalières de l’épidémie.






Nombre d'admissions 
Nombre de patients




Moyenne sur les 7 derniers jours. Données nationales par date d'admission, recalculées à partir des taux publiés par Santé publique France.






Filtrer par classe d'âge






Nombre d'admissions 
Nombre de patients



 

Moyenne sur les 7 derniers jours. Données nationales par date d'admission, recalculées à partir des taux publiés par Santé publique France.






Filtrer par classe d'âge





    
    require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", 
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", 
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/KguQvmiEDRCQCdrkKgnTMUImx7BL6A_716",
    "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/hospitreapouravec.js"
    ], 

function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    var margin = {top: 45, right: 2, bottom: 40, left: 5};
    var width = $("#d_graph_hosppouravec").width() - 10;
    
    var height = 400 - margin.top - margin.bottom;
    var mobile = false;
   
    var last = hospitreapouravec["0"][hospitreapouravec["0"].length - 1];

    if (window.innerWidth         mobile = true;
    } 
    var ratio = mobile == true ? 82/100 : 93/100;

    
    var svg = d3.select("#d_graph_hosppouravec").append("svg")
            .attr("width", width + margin.left + margin.right)
            .attr("height", height + margin.top + margin.bottom)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + String(margin.left) + ",50)");
    var svg_sc = d3.select("#d_graph_scpouravec").append("svg")
            .attr("width", width + margin.left + margin.right)
            .attr("height", height + margin.top + margin.bottom)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + String(margin.left) + ",50)");
    
    var parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d");
    var x = d3.scaleTime().domain(d3.extent(hospitreapouravec["0"], function(d, i) { 
        if (i == hospitreapouravec["0"].length - 1) return new Date(parseTime(d.date).getTime()+10*(1*24*60*60*1000))
        else if (i == 0) return new Date(parseTime(d.date).getTime()-(5*24*60*60*1000))
        else return parseTime(d.date); }))
        .range([ 0,  width - margin.left - margin.right]);
    let init = date(parseTime(hospitreapouravec["0"][0].date), true, false, true, false).replace(" "," ")
    let timeMonth = 2;
    let lastYear = parseTime(last.date).getFullYear();
    let lastMonth = parseTime(last.date).getMonth() + 1;
    if (lastYear != 2021){ 
        timeMonth = 6;
= 2023)
            timeMonth = 12;
        else { 
            let months = 12 * (lastYear - 2020) + lastMonth - 1;
 6 || timeMonth % 3 != 0){ 
                timeMonth += 1;
            }
        }
    }

    svg.append("g").attr("class", "axisBottom").attr("transform", "translate(0," + height + ")").call(
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) { 
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, mobile,true, lastYear) : date_axis(n, mobile, false, lastYear);
                    return exp
                })).selectAll("text").attr('class', 'd_axis_x_tickvalues');

    svg_sc.append("g").attr("class", "axisBottom").attr("transform", "translate(0," + height + ")").call(
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) { 
                    let exp = timeMonth == 12 ? date_axis(n, mobile,true, lastYear) : date_axis(n, mobile, false, lastYear);
                    return exp
                })).selectAll("text").attr('class', 'd_axis_x_tickvalues');
    
 d.n_hosp_7j["0"])/1000 + .5)*1000, width - margin.left - margin.right, "")
 d.n_sc_7j["0"])/1000 + 0.5)*1000, width - margin.left - margin.right, "")
    const colors = { 
                    sc: { 
                        "avec":"#F4886F",
                        "pour":"#E54A35"
                    },
                    hosp: { 
                        "avec":"#E19939",
                        "pour":"#ED8903"
                    }
                }
    
    initElement("sc")
    initElement("hosp")
' + "porteurs du virus" + '' + '' + 'dont soignés pour Covid-19' + '';
' + "porteurs du virus" + '' + '' + 'dont soignés pour Covid-19' + '';
" + numberWithSpace(last.n_hosp_7j["0"]) + " admissions le " + date(parseTime(last.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
" + numberWithSpace(last.n_sc_7j["0"]) + " admissions le " + date(parseTime(last.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
    
    genereAge(svg_sc, y_sc, "0", "n_sc_7j" , "0", colors.sc.avec, false)
    genereAge(svg_sc, y_sc, "0", "n_sc_7j","1", colors.sc.pour, false)
    genereAge(svg, y, "0", "n_hosp_7j" , "0", colors.hosp.avec, false)
    genereAge(svg, y, "0", "n_hosp_7j","1", colors.hosp.pour, false)

    const cats_age = [
        {
            "name": "Toutes les classes d'âge",
            "cats": ["0"]
        },
        {
            "name": "0-19 ans",
            "cats": ["9", "19"]
        },
        {
            "name": "20-39 ans",
            "cats": ["29", "39"]
        },
        {
            "name": "40-59 ans",
            "cats": ["49", "59"]
        },
        {
            "name": "60-79 ans",
            "cats": ["69", "79"]
        },
        {
            "name": "Plus de 80 ans",
            "cats": ["89", "90"]
        }
    ];
    
    
    for (let i = 0; i         hospitreapouravec[cats_age[i]] = addDataToCat(cats_age[i]["cats"][0], cats_age[i]["cats"][1]);
        appendFilterButton(cats_age[i], i, "sc", 0)
        appendFilterButton(cats_age[i], i, "hosp", 0)
    }

    function appendFilterButton(cat_age, i, name, change) {

        let button = document.createElement("button");
        let array = [];
        let max = 0;
        let replace = name.replace("n_", "").replace("_7j", "");
        // let basis = addDataToCat(cat_age["cats"][0], cat_age["cats"][1]);
        let basis = hospitreapouravec[cat_age["cats"][0]]
" + cat_age["name"]   + "";
        if ((i == 0 && change == 0) || (change != 0 && i == change))
            button.classList.add("d_selected_button")
        button.setAttribute("id", "d_filter_age_btn_" + replace + "_" + i);
        document.getElementById("d_filter_age_" + replace).appendChild(button)
        let elements = document.getElementById("d_filter_age_" + replace).getElementsByClassName("d_selected_button");
        
        let data_arrow = basis.slice(-7);

        var extrapolation = d3.curveMonotoneX,
            marginTab = {
                top: 0,
                right: 4,
                bottom: 0,
                left: 2
            },
            ratioFleches = 1,
            widthTab = 18 - marginTab.left - marginTab.right,
            heightTab = 20 - marginTab.top - marginTab.bottom,
            triangle = "M 0 0 6 3 0 6 0 3";
        
 parseTime(d.date))).range([0, widthTab]);
        var y_cas = d3.scaleLinear()
 d[name]["0"] )])
            .range([heightTab, 0]);
          
        var ligneTabCas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_cas(parseTime(d.date)))
            .y(function(d) { 
                    return y_cas(d[name]["0"] * 1.4)
                }); 
        
        var svg_tab = d3.select("#d_filter_age_btn_" + replace + "_" + i + "_arrow").append("svg")
            .attr("width", (widthTab + marginTab.left + marginTab.right))
            .attr("height", (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
            .attr("viewBox", "0 0 " + (widthTab + marginTab.left + marginTab.right) + " " + (heightTab + marginTab.top + marginTab.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + marginTab.left + "," + (marginTab.top + (heightTab) - 2) + ")");

        var arrow_marker = svg_tab.append("svg:defs").append("svg:marker")
                .attr("id", "d_triangle_" + replace + "_" + i)
                .attr("refX", 1)
                .attr("refY", 3)
                .attr("markerWidth", 8)
                .attr("markerHeight", 8)
                .attr("markerUnits", "userSpaceOnUse")
                .attr("orient", "auto")
                .append("path")
                .attr("d", triangle)
                .attr("class", "d_arrow_marker")
                .style("fill", colors[ replace ].pour);
        

    var arrow_line = svg_tab.append("path")
        .data([data_arrow])
        .attr("class", "d_arrow_line")
        .attr("fill", "none")
        .attr("stroke", colors[ replace ].pour)
        .attr("stroke-width", 1)
        .attr("stroke-linecap", "round")
        .attr("marker-end", "url(#"  + "d_triangle_" + replace + "_" + i +")")
        .attr("d", ligneTabCas);
    
        button.addEventListener ("click", function() {
            let elements = document.getElementById("d_filter_age_" + replace).getElementsByClassName("d_selected_button");
            for (var i = 0; i                 elements[i].classList.remove('d_selected_button');
            }
            button.classList.add("d_selected_button");
            // let basis = addDataToCat(cat_age["cats"][0], cat_age["cats"][1])
            console.log(cat_age["cats"][0])
            let basis = hospitreapouravec[cat_age["cats"][0]]
            // console.log(basis)
            let last_basis = basis[basis.length - 1];
            let d3_svg = replace == "sc" ? svg_sc : svg;
            let d3_y = replace == "sc" ? y_sc : y;
            let select_value = document.getElementById("d_graph_container_" + replace).getElementsByTagName("select")[0].selectedIndex;
            let val = select_value == 0 && name.includes("n_") == false ? "n_" + name + "_7j" : name; 
          
            for (let i = 0; i  d[val]["0"]), max); 
                    array.push(String(cat_age["cats"][i]))
                }
            genereYAxis(d3_svg, height, Math.round(max/100 + 1)*100, width - margin.left - margin.right, d3_y)
            genereAge(d3_svg, d3_y, cat_age["cats"], val,"0", colors[ replace ].avec, basis)
            genereAge(d3_svg, d3_y, cat_age["cats"], val,"1", colors[ replace ].pour, basis)
            if (select_value == 0)  
" + numberWithSpace(last_basis[val]["0"]) + " admissions le " + date(parseTime(last_basis.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
            else 
" + numberWithSpace(last_basis[val]["0"]) + " hospitalisations en cours le " + date(parseTime(last_basis.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
        });
    }
 
    
    function genereYAxis(svg, height, max, tickSize, y){
        if (y != ''){
            y.domain([0, max]);
            svg.selectAll(".axisLeft")
                    .transition().duration(1000)
                    .ease(d3.easeCircle)  
                    .call(d3.axisLeft(y).tickValues([1/4 * max, 1/2 * max, 3/4 * max, max])
                .tickSize(- ( tickSize ))
                .tickFormat(function(n) { return numberWithSpace(n) + ""}));
            
                svg.selectAll(".axisLeft .tick text")
                    .attr('class', 'd_axis_y_tickvalues')
                    .attr("transform", `translate(${3}, ${-8})`)
                    .style("text-anchor", "start")
        } else {

            y = d3.scaleLinear().domain([0, max]).range([ height, 0 ]);
            yAxis = svg.append("g").attr("class", "axisLeft").call(d3.axisLeft(y)
                .tickValues([1/4 * max, 1/2 * max, 3/4 * max, max])
                .tickSize(- ( tickSize ))
                .tickFormat(function(n) { return numberWithSpace(n) + ""})).selectAll("text")
                .attr('class', 'd_axis_y_tickvalues')
                .attr("y", -8).attr("x", 3).style("text-anchor", "start");
        }
        return y
    }
    function genereAge(svg, y, age, hosp, variable, color, update) {
     
        var valueLine = d3.line().x(function(d) { return x(parseTime(d.date))}).y(function(d) { return y(d[hosp][variable]) });
        var valueArea = d3.area().x(function(d) { return x(parseTime(d.date)) }).y0(y(0)).y1(function(d) { return y(d[hosp][variable]) })
        var data;

        if (update != false){
            console.log(update)
            data = update.filter(function(d) { return d[hosp][variable] != undefined });
            
            svg.selectAll("#dataArea_" + variable)   // change the line
                .transition().duration(750)
                .attr("d", valueArea(data));
            
            svg.selectAll("#dataLine_" + variable)   // change the line
                .transition().duration(750)
                .attr("d", valueLine(data));

            svg.selectAll(".dataPoint_" + variable).data(data)
                .transition()
                .duration(750)
                .attr("cx",function(d) { return x(parseTime(d.date))})  
                .attr("cy", function(d) { return  y(d[hosp][variable]);})

        } else {
            data = hospitreapouravec[age].filter(function(d) { return d[hosp][variable] != undefined })
            svg.append("path")
                .attr("fill", color)
                .attr("id", "dataArea_" + variable)
                .attr("fill-opacity", 0.2)
                .attr("d", valueArea(data));

            svg.append("path")
                .attr("id", "dataLine_" + variable)
                .attr("fill", "none")
                .attr("stroke", color)
                .attr("stroke-width", 2)
                .attr("class", "line")
                .attr("d", valueLine(data));
            
            svg.selectAll(".circle-points").data(data)
                .enter()
                .append("circle")
                .attr("stroke", color)
                .attr("fill", "none")
                .attr("stroke-width", "2px")
                .attr("class", "dataPoint dataPoint_"+variable ) 
                .attr("id", function(d, i) { return "dataPoint_" + variable + "_" + String(i)  })
                .attr("r", function(d, i) { if(i == 0 || i == data.length - 1) return "3"  })
                .attr("cx",function(d) { return x(parseTime(d.date))})  
                .attr("cy", function(d) { return  y(d[hosp][variable])});
        }
    }

    function initElement(param){

        var init = document.getElementById("d_graph_container_" + param)
        var x, i, j, l, ll, selElmnt, a, b, c;
        x = init.getElementsByClassName("custom-select");
        l = x.length;
        for (i = 0; i             selElmnt = x[i].getElementsByTagName("select")[0];
            ll = selElmnt.length;
            a = document.createElement("DIV");
            a.setAttribute("class", "select-selected");
›";
            x[i].appendChild(a);
            b = document.createElement("DIV");
            b.setAttribute("class", "select-items select-hide");
  
  for (j = 1; j 
    c = document.createElement("DIV");
    c.innerHTML = selElmnt.options[j].innerHTML;
    c.addEventListener("click", function(e) {
        s = this.parentNode.parentNode.getElementsByTagName("select")[0].selectedIndex ;
        h = this.parentNode.previousSibling;
        d_graph_container_select = document.getElementById("d_graph_container_" + param).getElementsByClassName("select-items");
        if (s == 1) {
›";
            d_graph_container_select[0].children[0].textContent = "Nombre de patients"
            this.parentNode.parentNode.getElementsByTagName("select")[0].selectedIndex = 0;
            
            switchFluxStock(param)
           
        }else {
›";
            d_graph_container_select[0].children[0].textContent = "Nombre d'admissions";
            this.parentNode.parentNode.getElementsByTagName("select")[0].selectedIndex = 1;
            switchFluxStock(param)
        }
        h.click();
    });
    b.appendChild(c);
  }
  x[i].appendChild(b);
  text = document.createElement("p");
  text.innerHTML = param == "sc" ? "en soins critiques" : "à l'hôpital";
  x[i].appendChild(text);
  a.addEventListener("click", function(e) {
    e.stopPropagation();
    closeAllSelect(this, param);
    this.nextSibling.classList.toggle("select-hide");
    this.classList.toggle("select-arrow-active");
 a.offsetWidth)
        a.style.width = String(b.offsetWidth) + "px";
    else if (b.offsetWidth         b.style.width = String(a.offsetWidth) + "px";
  });


 a.offsetWidth)
        a.style.width = String(b.offsetWidth) + "px";
else if (b.offsetWidth     b.style.width = String(a.offsetWidth) + "px";
}

function closeAllSelect(elmnt) {
  var x, y, i, xl, yl, arrNo = [];
  x = init.getElementsByClassName("select-items");
  y = init.getElementsByClassName("select-selected");
  xl = x.length;
  yl = y.length;
  for (i = 0; i     if (elmnt == y[i]) {
      arrNo.push(i)
    } else {
      y[i].classList.remove("select-arrow-active");
    }
  }
  for (i = 0; i     if (arrNo.indexOf(i)) {
      x[i].classList.add("select-hide");
    }
  }
}

document.addEventListener("click", closeAllSelect);

let hosp = document.getElementById("d_graph_container_hosp").getElementsByClassName("custom-select")[0];
hosp.addEventListener("mouseleave", function( event ) {
  setTimeout(function() {
    closeAllSelect(hosp.getElementsByClassName("select-items")[1])
  }, 50);
}, false);

let sc = document.getElementById("d_graph_container_sc").getElementsByClassName("custom-select")[0];
sc.addEventListener("mouseleave", function( event ) {
  setTimeout(function() {
    closeAllSelect(sc.getElementsByClassName("select-items")[1])
  }, 50);
}, false);
    };

    function switchFluxStock(param){
       
        let elements = document.getElementById("d_filter_age_" + param ).getElementsByClassName("d_selected_button");
        let text = document.getElementById("d_custom_select_" + param).value;
        let test = Number(elements[0].getAttribute("id").split("_")[5])
        let age = cats_age[elements[0].getAttribute("id").split("_")[5]]
        // let basis = addDataToCat(age["cats"][0], age["cats"][1])
        console.log(age)
        let basis = hospitreapouravec[age["cats"][0]]
        let last_basis = basis[basis.length - 1];
        let d3_svg = param == "sc" ? svg_sc : svg;
        let d3_color = param == "sc" ? colors.sc : colors.hosp;
        let d3_y = param == "sc" ? y_sc: y;
        let max = 0;
        let array = [];
        let name;
        if (text != "Nombre d'admissions"){
            name = param;
        } else {
            name = "n_" + param + "_7j";
        }
        
        document.getElementById("d_filter_age_" + param ).innerHTML = "";
        for (let i = 0; i             appendFilterButton(cats_age[i], i, name, test)
        }
        for (let i = 0; i  d[name]["0"]), max);
            array.push(String(age["cats"][i]))
        }
 d[name]["0"])
        if (text != "Nombre d'admissions"){
" + numberWithSpace(last_basis[name]["0"]) + " hospitalisations en cours le " + date(parseTime(last_basis.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
            document.getElementById("d_moy_" + param).innerHTML = "Données nationales recalculées à partir des taux publiés par Santé publique France.";
        } else {
" + numberWithSpace(last_basis[name]["0"]) + " admissions le " + date(parseTime(last_basis.date), true, false, false, false).replace(" "," ") + " de patients diagnostiqués positifs au SARS-CoV-2";
            document.getElementById("d_moy_" + param).innerHTML = "Moyenne sur les 7 derniers jours. Données nationales par date d'admission, recalculées à partir des taux publiés par Santé publique France.";
        }  
        genereYAxis(d3_svg, height,  Math.round(max/100 + 1)*100, width - margin.left - margin.right, d3_y)
        genereAge(d3_svg, d3_y, age.cats, name , "0", d3_color.avec, basis)
        genereAge(d3_svg, d3_y, age.cats, name , "1", d3_color.pour, basis)
    }


    function addDataToCat(cat_0, cat_1){
        let basis = hospitreapouravec[cat_0]
        let test;
        let catToAdd = cat_1;
        let dataToAdd = hospitreapouravec[catToAdd]
        
        if (dataToAdd){
            for (var i = 0; i                 basis[i]["hosp"]["0"] += dataToAdd[i]["hosp"]["0"]
                basis[i]["sc"]["0"] += dataToAdd[i]["sc"]["0"]
                basis[i]["n_hosp_7j"]["0"] += dataToAdd[i]["n_hosp_7j"]["0"]
                basis[i]["n_sc_7j"]["0"] += dataToAdd[i]["n_sc_7j"]["0"]
                if (basis[i]["hosp"]["1"])
                    basis[i]["hosp"]["1"] += dataToAdd[i]["hosp"]["1"]
                if (basis[i]["sc"]["1"])
                    basis[i]["sc"]["1"] += dataToAdd[i]["sc"]["1"]
                if (basis[i]["n_hosp_7j"]["1"])
                    basis[i]["n_hosp_7j"]["1"] += dataToAdd[i]["n_hosp_7j"]["1"]
                if (basis[i]["n_sc_7j"]["1"])
                    basis[i]["n_sc_7j"]["1"] += dataToAdd[i]["n_sc_7j"]["1"]
                if (basis[i]["hosp"]["2"])
                    basis[i]["hosp"]["2"] += dataToAdd[i]["hosp"]["2"]
                if (basis[i]["sc"]["2"])
                    basis[i]["sc"]["2"] += dataToAdd[i]["sc"]["2"]
                if (basis[i]["n_hosp_7j"]["2"])
                    basis[i]["n_hosp_7j"]["2"] += dataToAdd[i]["n_hosp_7j"]["2"]
                if (basis[i]["n_sc_7j"]["2"])
                    basis[i]["n_sc_7j"]["2"] += dataToAdd[i]["n_sc_7j"]["2"]
                if (basis[i]["n_dc_7j"]["2"])
                    basis[i]["n_dc_7j"]["2"] += dataToAdd[i]["n_dc_7j"]["2"]
                }
        }
        test = basis;       
        return (test)
        }

    function numberWithSpace(x) {
        return x.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ");
    }
    
    function date(n, day, short, year, only) {
        const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month: short == true ? "short" : 'long', day: 'numeric' };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let txt_year = year == false ? "" : " " + txt[3];
er" : String(txt[1]);
        return only == true ? txt_year : day == false ? txt[2] + txt_year : txt_day + " " + txt[2] + txt_year ;
    }

    function date_axis(n, short, only, lastYear) {
        const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month: short == true ? "short" : 'long', day: 'numeric' };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let year_str = short == true ? txt[3].substring(2):txt[3];
        if (only == true)
            return txt[3]
        else if (n.getMonth() + 1 == 1 && lastYear             return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
 2020)
            return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
        else
            return txt[2]
    }
    
    })
                        
 · 

                        

#covid19_tab_hosp {
    display: flex;
    flex-direction: column;
    align-items: center;
    width: 100%;
    text-align: center;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    max-width: 1200px;
}

@media screen and (max-device-width: 500px) {
    #covid19_tab_hosp .d_tablehospi {
        margin: 1rem auto 0 auto;
        display: table;
        font-size: 1rem;
        width: 100%;
        overflow: auto;
    }
}

@media only screen and (min-device-width: 501px) and (max-device-width: 1024px) {
    #covid19_tab_hosp .d_tablehospi {
        margin: 1rem auto 0 auto;
        display: table;
        font-size: 1.3rem;
        width: 95%;
        overflow: auto;
    }
}

@media only screen and (min-device-width: 1025px) {
    #covid19_tab_hosp .d_tablehospi {
        margin: 1rem auto 0 auto;
        display: table;
        font-size: 1.3rem;
        width: 90%;
        overflow: auto;
        max-width: 90rem;
    }
}

#covid19_tab_hosp thead {
    letter-spacing: 0;
    font-weight: 900;
    white-space: nowrap;
}

#covid19_tab_hosp .d_region,
#covid19_tab_hosp tbody tr td:first-child {
    text-align: left;
}

#covid19_tab_hosp .d_cell {
    text-align: center;
}

#covid19_tab_hosp tbody tr:nth-child(odd) {
    background: #f0f0f3;
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] #covid19_tab_hosp.d_ncov .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp .d_cell {
    color: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp tbody tr:nth-child(even) {
    background: #a4acbc;

}

[data-color-mode="dark"] #covid19_tab_hosp tbody tr:nth-child(odd) {
    background: #6c7993;

}




La répartition des patients hospitalisés
Nombre de patients atteints du Covid-19 hospitalisés par région et par classe d’âge au , en valeur absolue.

Hospitalisations
Soins critiques





require(["jquery", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/hospitrea_age.js"], function($, tooltip, d3v5) {

    function drawTable() {

        // access data
        const regions = [{
            "id": 1,
            "name": "Guadeloupe"
        }, {
            "id": 2,
            "name": "Martinique"
        }, {
            "id": 3,
            "name": "Guyane"
        }, {
            "id": 4,
            "name": "La Réunion"
        }, {
            "id": 6,
            "name": "Mayotte"
        }, {
            "id": 11,
            "name": "Ile-de-France"
        }, {
            "id": 24,
            "name": "Centre-Val de Loire"
        }, {
            "id": 27,
            "name": "Bourgogne-Franche-Comté"
        }, {
            "id": 28,
            "name": "Normandie"
        }, {
            "id": 32,
            "name": "Hauts-de-France"
        }, {
            "id": 44,
            "name": "Grand-Est"
        }, {
            "id": 52,
            "name": "Pays de la Loire"
        }, {
            "id": 53,
            "name": "Bretagne"
        }, {
            "id": 75,
            "name": "Nouvelle-Aquitaine"
        }, {
            "id": 76,
            "name": "Occitanie"
        }, {
            "id": 84,
            "name": "Auvergne-Rhône-Alpes"
        }, {
            "id": 93,
            "name": "Provence-Alpes-Côte d’Azur"
        }, {
            "id": 94,
            "name": "Corse"
        }];

        const date = hospi_reg_date.toString().split('-');
 ({...t1,
 t2.id === t1.reg)
        }));

        var months = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
er" : hospi_reg_date.split("-")[2]
        let isMobile = false;


        //replace d3 group
        function myGroup(data, myKey) {
            const map = new Map();
 {
                const key = myKey(element);
                const sublist = map.get(key);
                if (!sublist) {
                    map.set(key, [element]);
                } else {
                    sublist.push(element);
                }
            });
            return map;
        }

 merged.reg);

        document.querySelector("#d_tabledate").innerHTML = day + " " + months[hospi_reg_date.split("-")[1] - 1] + " " + hospi_reg_date.split("-")[0];
        //check mobile or desktop device
        function checkMobile() {
            return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
        };

        if (checkMobile() === true) {
            isMobile = true;
        };

        // define data array depending on hospit or rea and device
        function defineArray(isMobile, dataset, metric) {
            // prepare hospit arrays
            let hospitDesktop = [];
            let hospitMobile = [];

            dataset.forEach(function(d, i) {
                d.regionName = d[0].name;
                d.hospTotal = d[0].hosp;
                d.hosp9 = d[1].hosp;
                d.hosp19 = d[2].hosp;
                d.hosp29 = d[3].hosp;
                d.hosp39 = d[4].hosp;
                d.hosp49 = d[5].hosp;
                d.hosp59 = d[6].hosp;
                d.hosp69 = d[7].hosp;
                d.hosp79 = d[8].hosp;
                d.hosp89 = d[9].hosp;
                d.hosp90 = d[10].hosp;
                hospitDesktop.push([d.regionName, d.hospTotal, d.hosp9, d.hosp19, d.hosp29, d.hosp39, d.hosp49, d.hosp59, d.hosp69, d.hosp79, d.hosp89, d.hosp90]);
                hospitMobile.push([d.regionName, d.hospTotal, d.hosp9 + d.hosp19, d.hosp29 + d.hosp39, d.hosp49 + d.hosp59, d.hosp69 + d.hosp79, d.hosp89 + d.hosp90]);
            });

            //sort without total line
            hospitDesktop.sort(function(a, b) {
                return b[1] - a[1];
            });
            hospitMobile.sort(function(a, b) {
                return b[1] - a[1];
            });

            // add total line
            hospitDesktop.push(['Total', total_age[0].hosp, total_age[1].hosp, total_age[2].hosp, total_age[3].hosp, total_age[4].hosp, total_age[5].hosp, total_age[6].hosp, total_age[7].hosp, total_age[8].hosp, total_age[9].hosp, total_age[10].hosp]);

            hospitMobile.push(['Total', total_age[0].hosp, total_age[1].hosp + total_age[2].hosp, total_age[3].hosp + total_age[4].hosp, total_age[5].hosp + total_age[6].hosp, total_age[7].hosp + total_age[8].hosp, total_age[9].hosp + total_age[10].hosp]);

            // prepare rea arrays
            let reaDesktop = [];
            let reaMobile = [];

            dataset.forEach(function(d, i) {
                d.regionName = d[0].name;
                d.reaTotal = d[0].rea;
                d.rea9 = d[1].rea;
                d.rea19 = d[2].rea;
                d.rea29 = d[3].rea;
                d.rea39 = d[4].rea;
                d.rea49 = d[5].rea;
                d.rea59 = d[6].rea;
                d.rea69 = d[7].rea;
                d.rea79 = d[8].rea;
                d.rea89 = d[9].rea;
                d.rea90 = d[10].rea;
                reaDesktop.push([d.regionName, d.reaTotal, d.rea9, d.rea19, d.rea29, d.rea39, d.rea49, d.rea59, d.rea69, d.rea79, d.rea89, d.rea90]);
                reaMobile.push([d.regionName, d.reaTotal, d.rea9 + d.rea19, d.rea29 + d.rea39, d.rea49 + d.rea59, d.rea69 + d.rea79, d.rea89 + d.rea90]);
            });

            // sort without total line
            reaDesktop.sort(function(a, b) {
                return b[1] - a[1];
            });
            reaMobile.sort(function(a, b) {
                return b[1] - a[1];
            });

            // add total line
            reaDesktop.push(['Total', total_age[0].rea, total_age[1].rea, total_age[2].rea, total_age[3].rea, total_age[4].rea, total_age[5].rea, total_age[6].rea, total_age[7].rea, total_age[8].rea, total_age[9].rea, total_age[10].rea]);

            reaMobile.push(['Total', total_age[0].rea, total_age[1].rea + total_age[2].rea, total_age[3].rea + total_age[4].rea, total_age[5].rea + total_age[6].rea, total_age[7].rea + total_age[8].rea, total_age[9].rea + total_age[10].rea]);

            let lineArray;
            if (isMobile === true) {
                lineArray = (metric === 'hosp' ? hospitMobile : reaMobile);
            } else {
                lineArray = (metric === 'hosp' ? hospitDesktop : reaDesktop);
            }
            return lineArray;
        };

        // define number of columns depending on device
        function defineColumns(isMobile) {
            const columnsDesktop = [{
                label: "Région",
                type: "d_region"
            }, {
                label: "Tous âges",
                type: "d_total"
            }, {
                label: "0-9",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "10-19",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "20-29",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "30-39",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "40-49",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "50-59",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "60-69",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "70-79",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "80-89",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "90+",
                type: "d_number"
            }, ];

            const columnsMobile = [{
                label: "Région",
                type: "d_region"
            }, {
                label: "Tous âges",
                type: "d_total"
            }, {
                label: "0-19",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "20-39",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "40-59",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "60-79",
                type: "d_number"
            }, {
                label: "80+",
                type: "d_number"
            }, ];

            let columns;
            columns = (isMobile === true) ? columnsMobile : columnsDesktop;
            return columns;
        };

        function defineScale(metric) {
 d.hosp / 12))) : (d3.extent(hospi_reg, (d => d.rea / 8))))
            const colorScale = d3.scaleLinear(d3.schemeYlOrBr[3])
                .domain(domain);

            return colorScale;
        }

        function adaptTable(isMobile, dataset, metric) {

            function milliers(num) {
                resultat = ""
                if (num                     resultat = num
                } else if (num                     resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
                }
                return String(resultat).replace(".", ",")
            }

            document.querySelector("#d_tablehospi").innerHTML = ``;
            let columns = defineColumns(isMobile);
            let array = defineArray(isMobile, dataset, metric);

            const colorScale = defineScale(metric);

            const table = d3.select("#d_tablehospi");
            const header = table.append("thead").append("tr")
                .selectAll("thead")
                .data(columns)
                .enter().append("th")
 d.label)
 d.type);

            const body = table.append("tbody");
            const rows = body.selectAll("tr")
                .data(array)
                .enter()
                .append("tr");

            const cells = rows.selectAll("td")
 d)
                .enter().append("td")
 ((+d >= 0) ? milliers(d) : d))
                .attr("class", "d_cell")
                .style("background-color", function(d) {
                    return (colorScale(d));
                });
        }

        d3.selectAll("#covid19_tab_hosp .d_switch").on("click", function() {
            valeurSwitch = $(this).data("switch");

            d3.selectAll("#covid19_tab_hosp .d_switch").classed("d_selectionne", false)
            d3.select(this).classed("d_selectionne", true)

            adaptTable(isMobile, dataset, valeurSwitch);

        });

        adaptTable(isMobile, dataset, "hosp");
    }
    drawTable();
});

                        
 · 

                        

#tableau_dept {
    max-width: 900px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#tableau_dept .d_source_ncov {
    border-top-width: 0;
}

#tableau_dept .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#tableau_dept span.desktop {
    display: inline;
}

#tableau_dept span.mobile {
    display: none;
}

#tableau_dept .d_source {
    border-bottom: 1px solid #d2d2da;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 80%;
}


/* CSS du tooltip */

.ttdec_dept {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    font-size: 1rem;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 250px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.ttdec_dept,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}


/* CSS du tableau*/

#tableau_dept .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#tableau_dept .toutlemonde_dept {
    margin-top: 2rem;
    border: 1px solid #d2d2da;
    border-radius: 2px;
}

#tableau_dept {
    font-size: 80%;
}

#tableau_dept .divTableBody {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    height: 400px;
}

#tableau_dept .divTableRow.entete {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 70%;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
}

#tableau_dept .divTableRow {
    border-top: 1px solid #e8e8ec;
    display: flex;
    font-size: 90%;
}

#tableau_dept .divTableRow.undept {
    cursor: default;
}

#tableau_dept .divTableRow.undept:nth-child(1) {
    border-top: 0px solid transparent;
}

#tableau_dept .divTableRow.undept.cacher {
    display: none;
}

#tableau_dept .divTableBody .undept.grisou {
    background-color: #f6f6f8
}

#tableau_dept .divTableBody .divTableRow.undept:hover {
    background-color: #ebebef;
}


/*#tableau_dept .divTableRow.vert {
    background-color: #FAEEEC;
}

#tableau_dept .divTableRow.undept.vert:hover {
    background-color: #f5dcd8;
}*/

#tableau_dept .divTableRow.vert .evolutionsemaine {
    color: #008000;
}

#tableau_dept .divCellule {
    /* display: table-cell;*/
    position: relative;
    padding: 3px 10px;
    text-align: center;
    align-self: center;
}

#tableau_dept .divCellule.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#tableau_dept .divCellule.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}

#tableau_dept .divCellule.engras {
    font-weight: 600;
}

#tableau_dept .divCellule.engras.bis {
    font-weight: 500;
}

#tableau_dept .contenantgraphedept {
    width: 100%;
    padding-left: 5%;
    padding-right: 5%;
}

#tableau_dept .divCellule.pascentrer {
    text-align: left;
}

#tableau_dept .clicDept {
    color: #8e8a97;
    font-weight: 500;
    cursor: pointer;
}

#tableau_dept .clicDept.engras {
    color: #383f4e;
}

#tableau_dept .divCellule span.chevron {
    margin-left: 0.5rem;
}

#tableau_dept .divCellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #8e8a97;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#tableau_dept .divCellule span.chevron.bottom:before {
    border-color: #383f4e;
    transform: rotate(135deg) translate(-0.12em, 0.2em);
}

#tableau_dept .inconsolata {
    font-family: "Inconsolata", monospace;
    font-weight: light;
    text-transform: uppercase;
}

#tableau_dept .colM5 {
    width: 5%;
}

#tableau_dept .colM10 {
    width: 10%;
}

#tableau_dept .colM15 {
    width: 15%;
}

#tableau_dept .colM20 {
    width: 20%;
}

#tableau_dept .colM25 {
    width: 25%;
}

#tableau_dept .colM30 {
    width: 30%;
}

#tableau_dept span.selecteur {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.7rem;
    height: 1.7rem;
    background-color: #D2D2DA;
    color: #FFF;
    border: 0;
    padding: 0 0 0 1px;
    display: inline-block;
    margin: 0rem .5rem 0 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_dept span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.1rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_dept span.gommette.vert {
    background-color: #3baf8c
}

#tableau_dept span.gommette.orange {
    background-color: #ffa909
}

#tableau_dept span.gommette.gris {
    background-color: #b1b1b1
}

#tableau_dept span.gommette.vert {
    background-color: #e82d2d
}

#tableau_dept span.selecteur:hover {
    background-color: #b6b6c3
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete {
    width: 100%;
    margin: 0 2rem;
    position: relative;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste {
    margin: 2rem 0 2rem 2rem;
    position: relative;
    border: 1px solid #ccc;
    border-radius: 2px;
    width: 60%;
    /*    display: flex;*/
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#recherche_tableau_dept .marecherche {
    font-weight: 500;
    font-size: 90%;
    margin-right: 1rem;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste input {
    padding-left: 2rem;
    border: 1px solid transparent;
    background-color: #f1f1f1;
    padding: 4px;
    font-size: 16px;
    outline: none;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste input[type=text] {
    font-size: 16px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    background-color: #FFF;
    width: calc(100% - 2rem);
    border: 0;
    display: inline-block
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete-items {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    border: 1px solid #d4d4d4;
    border-bottom: none;
    border-top: none;
    width: calc(100% + 2px);
    z-index: 99;
    top: calc(100% + 1px);
    left: calc(-2rem - 1px);
    right: 0;
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete-items div {
    padding: 10px;
    cursor: pointer;
    background-color: #fff;
    border-bottom: 1px solid #d4d4d4
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete-items div:hover {
    background-color: #e9e9e9
}

#recherche_tableau_dept .autocomplete-active {
    background-color: DodgerBlue !important;
    color: #ffffff
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    border-radius: 3px;
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#recherche_tableau_dept .rechercheliste .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}


/* CSS des graphiques */

#tableau_dept .annotations .fleche {
    stroke: #383f4e;
}


/* les axes */

#tableau_dept .axes line,
#tableau_dept .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1) !important
}

#tableau_dept .axes.y line,
#tableau_dept .axes.y .domain,
#tableau_dept .axes.x .domain {
    display: none
}

#tableau_dept .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#tableau_dept .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#tableau_dept .axes.y {
    text-anchor: start
}

#tableau_dept .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#tableau_dept .grid .domain {
    display: none
}

#tableau_dept .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

#tableau_dept svg .barre {
    fill-opacity: .3;
}

#tableau_dept svg .barre.morts {
    fill: #333333;
}

#tableau_dept svg .barre.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#tableau_dept svg .barre.selectionne {
    fill-opacity: .5;
}

#tableau_dept svg .aire {
    fill-opacity: 0.1;
    fill: #333333;
}

#tableau_dept svg .ligne {
    fill: transparent;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px;
}

#tableau_dept svg .ligne.morts {
    stroke: #333333;
}

#tableau_dept svg .ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#tableau_dept svg circle.bubulle {
    pointer-events: none;
    fill: #fcfcfd;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px
}

#tableau_dept svg circle.bubulle.morts {
    stroke: #333333;
}

#tableau_dept svg circle.bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#tableau_dept svg .transparente {
    fill: transparent;
    fill-opacity: 01;
}

#tableau_dept .pardessus text.textehover {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-anchor: middle!important;
    font-size: 80%;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
}

#tableau_dept .pardessus text.textehover.morts {
    fill: #333333;
}

#tableau_dept .pardessus text.textehover.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#tableau_dept .annotations .texteligne {
    fill: #383f4e;
    font-size: 90%;
    font-weight: 400;
    fill-opacity: 1;
    text-anchor: middle;
}

#tableau_dept .annotations .texteligne.chine {
    fill: #606571;
}

#tableau_dept .pardessus text.textehover.blanc,
#tableau_dept .annotations .texteligne.blanc {
    fill: #fcfcfd;
    stroke: #fcfcfd;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}

#tableau_dept .boutonplus,
#tableau_dept .suspension {
    display: none;
}

@media screen and (max-width:768px) {
    #tableau_dept .annotations .texteligne {
        font-size: 80%;
    }
    #tableau_dept span.desktop {
        display: none;
    }
    #tableau_dept span.mobile {
        display: inline;
    }
    #tableau_dept {
        font-size: 80%;
    }
    #tableau_dept .axes text {
        font-size: 100%;
    }
    #tableau_dept .divCellule {
        font-size: 85%;
    }
    #tableau_dept .divCellule.desktop {
        display: none;
    }
    #tableau_dept .toutlemonde_dept {
        border-width: 1px 0;
        border-radius: 2px;
    }
    #tableau_dept .colM15,
    #tableau_dept .colM5 {
        width: 20%;
    }
    #tableau_dept .nomdedeptmobile {
        width: 30%!important;
    }
    #tableau_dept .divTableBody {
        overflow: none;
        width: 100%;
        height: initial;
    }
    .arrow {
        display: none;
    }
    #recherche_tableau_dept .rechercheliste {
        width: calc(100% - 4rem);
    }
    #recherche_tableau_dept .rechercheliste input[type=text] {
        font-size: 16px!important;
    }
    #tableau_dept .divCellule.colM20.evolution {
        width: 30%;
    }
    #tableau_dept .suspension {
        display: block;
        border-top: 1px solid #e8e8ec;
        text-align: center;
        padding: .5rem 0;
        font-size: 2rem;
    }
    #tableau_dept .boutonplus {
        border: 1px solid #bebebe;
        font-weight: 500;
        text-align: center;
        display: block;
        width: 96%;
        border-radius: 3px;
        padding: 1rem;
        background-color: #eee;
        margin: 1rem 2%;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .d_title_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .divTableBody .undept.grisou {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .05)
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .divTableRow {
    border-top-width: 0;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .divTableRow.entete {
    border-bottom: 1px solid #414959;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .boutonplus {
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    margin: 1rem 2%;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept span.selecteur {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .3);
    color: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .pardessus text.textehover.blanc,
[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .annotations .texteligne.blanc {
    fill: #21252D;
    stroke: #21252D;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .pardessus text.textehover.morts,
[data-color-mode="dark"] #tableau_dept .annotations .texteligne {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_dept svg circle.bubulle {
    fill: #21252D;
}
[data-color-mode="dark"] #tableau_dept svg circle.bubulle.morts {
        stroke: #FFF;

}
[data-color-mode="dark"] #tableau_dept svg .ligne.morts {
    stroke: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .axes line,
[data-color-mode=dark] #tableau_dept .axes path,
[data-color-mode=dark] #tableau_dept .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept svg .barre.morts {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .annotations .fleche {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .divTableBody .divTableRow.undept:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .5);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_dept .rechercheliste input.clearable,
[data-color-mode=dark] #recherche_tableau_dept .autocomplete-items div {
    background-color: #181A1E
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000






Les chiffres de l'épidémie par département
Ce tableau présente le nombre de personnes hospitalisées et mortes du Covid-19 dans les hôpitaux des 101 départements français métropolitains et d'outre-mer entre le 18 mars et le .
Ces graphiques représentent les cas en haut (à partir du 19 mai 2020) et les personnes mortes du Covid-19 en bas (dès le 22 mars 2020).



Recherche :  -->⚲







Source : Santé publique France


require(["jquery", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss_dep.js"], function($, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    /* on colle les tests par jour et par département*/
    var dicoTempDept = {};
    $.each(tests_gliss_dep, function(dept, data) {
        dicoTempDept[dept] = {}
        $.each(data, function(i, d) {
            dicoTempDept[dept][d.date] = {
                "t": d.t,
                "p": d.p,
                "tested": d.tested
            }
        })
    })

    var meta_dept = {
        "01": {
            "nom": "Ain",
            "pop": 656955
        },
        "02": {
            "nom": "Aisne",
            "pop": 526050
        },
        "03": {
            "nom": "Allier",
            "pop": 331315
        },
        "04": {
            "nom": "Alpes-de-Haute-Provence",
            "pop": 165197
        },
        "05": {
            "nom": "Hautes-Alpes",
            "pop": 141756
        },
        "06": {
            "nom": "Alpes-Maritimes",
            "pop": 1079396
        },
        "07": {
            "nom": "Ardèche",
            "pop": 326875
        },
        "08": {
            "nom": "Ardennes",
            "pop": 265531
        },
        "09": {
            "nom": "Ariège",
            "pop": 152398
        },
        "10": {
            "nom": "Aube",
            "pop": 309907
        },
        "11": {
            "nom": "Aude",
            "pop": 372705
        },
        "12": {
            "nom": "Aveyron",
            "pop": 278360
        },
        "13": {
            "nom": "Bouches-du-Rhône",
            "pop": 2034469
        },
        "14": {
            "nom": "Calvados",
            "pop": 691453
        },
        "15": {
            "nom": "Cantal",
            "pop": 142811
        },
        "16": {
            "nom": "Charente",
            "pop": 348180
        },
        "17": {
            "nom": "Charente-Maritime",
            "pop": 647080
        },
        "18": {
            "nom": "Cher",
            "pop": 296404
        },
        "19": {
            "nom": "Corrèze",
            "pop": 240336
        },
        "2A": {
            "nom": "Corse-du-Sud",
            "pop": 162421
        },
        "2B": {
            "nom": "Haute-Corse",
            "pop": 182258
        },
        "21": {
            "nom": "Côte-d'Or",
            "pop": 532886
        },
        "22": {
            "nom": "Côtes-d'Armor",
            "pop": 596186
        },
        "23": {
            "nom": "Creuse",
            "pop": 116270
        },
        "24": {
            "nom": "Dordogne",
            "pop": 408393
        },
        "25": {
            "nom": "Doubs",
            "pop": 539449
        },
        "26": {
            "nom": "Drôme",
            "pop": 520560
        },
        "27": {
            "nom": "Eure",
            "pop": 600687
        },
        "28": {
            "nom": "Eure-et-Loir",
            "pop": 429425
        },
        "29": {
            "nom": "Finistère",
            "pop": 906554
        },
        "30": {
            "nom": "Gard",
            "pop": 748468
        },
        "31": {
            "nom": "Haute-Garonne",
            "pop": 1400935
        },
        "32": {
            "nom": "Gers",
            "pop": 190040
        },
        "33": {
            "nom": "Gironde",
            "pop": 1633440
        },
        "34": {
            "nom": "Hérault",
            "pop": 1176145
        },
        "35": {
            "nom": "Ille-et-Vilaine",
            "pop": 1082073
        },
        "36": {
            "nom": "Indre",
            "pop": 217139
        },
        "37": {
            "nom": "Indre-et-Loire",
            "pop": 605380
        },
        "38": {
            "nom": "Isère",
            "pop": 1264979
        },
        "39": {
            "nom": "Jura",
            "pop": 257849
        },
        "40": {
            "nom": "Landes",
            "pop": 411979
        },
        "41": {
            "nom": "Loir-et-Cher",
            "pop": 327835
        },
        "42": {
            "nom": "Loire",
            "pop": 764737
        },
        "43": {
            "nom": "Haute-Loire",
            "pop": 226901
        },
        "44": {
            "nom": "Loire-Atlantique",
            "pop": 1437137
        },
        "45": {
            "nom": "Loiret",
            "pop": 682890
        },
        "46": {
            "nom": "Lot",
            "pop": 173166
        },
        "47": {
            "nom": "Lot-et-Garonne",
            "pop": 330336
        },
        "48": {
            "nom": "Lozère",
            "pop": 76286
        },
        "49": {
            "nom": "Maine-et-Loire",
            "pop": 815881
        },
        "50": {
            "nom": "Manche",
            "pop": 490669
        },
        "51": {
            "nom": "Marne",
            "pop": 563823
        },
        "52": {
            "nom": "Haute-Marne",
            "pop": 169250
        },
        "53": {
            "nom": "Mayenne",
            "pop": 305365
        },
        "54": {
            "nom": "Meurthe-et-Moselle",
            "pop": 730398
        },
        "55": {
            "nom": "Meuse",
            "pop": 181641
        },
        "56": {
            "nom": "Morbihan",
            "pop": 755566
        },
        "57": {
            "nom": "Moselle",
            "pop": 1035866
        },
        "58": {
            "nom": "Nièvre",
            "pop": 199596
        },
        "59": {
            "nom": "Nord",
            "pop": 2588988
        },
        "60": {
            "nom": "Oise",
            "pop": 825077
        },
        "61": {
            "nom": "Orne",
            "pop": 276903
        },
        "62": {
            "nom": "Pas-de-Calais",
            "pop": 1452778
        },
        "63": {
            "nom": "Puy-de-Dôme",
            "pop": 660240
        },
        "64": {
            "nom": "Pyrénées-Atlantiques",
            "pop": 683169
        },
        "65": {
            "nom": "Hautes-Pyrénées",
            "pop": 226839
        },
        "66": {
            "nom": "Pyrénées-Orientales",
            "pop": 479000
        },
        "67": {
            "nom": "Bas-Rhin",
            "pop": 1132607
        },
        "68": {
            "nom": "Haut-Rhin",
            "pop": 763204
        },
        "69": {
            "nom": "Rhône",
            "pop": 1876051
        },
        "70": {
            "nom": "Haute-Saône",
            "pop": 233194
        },
        "71": {
            "nom": "Saône-et-Loire",
            "pop": 547824
        },
        "72": {
            "nom": "Sarthe",
            "pop": 560227
        },
        "73": {
            "nom": "Savoie",
            "pop": 432548
        },
        "74": {
            "nom": "Haute-Savoie",
            "pop": 828405
        },
        "75": {
            "nom": "Paris",
            "pop": 2148271
        },
        "76": {
            "nom": "Seine-Maritime",
            "pop": 1243788
        },
        "77": {
            "nom": "Seine-et-Marne",
            "pop": 1423607
        },
        "78": {
            "nom": "Yvelines",
            "pop": 1448625
        },
        "79": {
            "nom": "Deux-Sèvres",
            "pop": 372627
        },
        "80": {
            "nom": "Somme",
            "pop": 569769
        },
        "81": {
            "nom": "Tarn",
            "pop": 387898
        },
        "82": {
            "nom": "Tarn-et-Garonne",
            "pop": 262618
        },
        "83": {
            "nom": "Var",
            "pop": 1073836
        },
        "84": {
            "nom": "Vaucluse",
            "pop": 560997
        },
        "85": {
            "nom": "Vendée",
            "pop": 683187
        },
        "86": {
            "nom": "Vienne",
            "pop": 437398
        },
        "87": {
            "nom": "Haute-Vienne",
            "pop": 370774
        },
        "88": {
            "nom": "Vosges",
            "pop": 359520
        },
        "89": {
            "nom": "Yonne",
            "pop": 332096
        },
        "90": {
            "nom": "Territoire de Belfort",
            "pop": 140145
        },
        "91": {
            "nom": "Essonne",
            "pop": 1319401
        },
        "92": {
            "nom": "Hauts-de-Seine",
            "pop": 1613762
        },
        "93": {
            "nom": "Seine-Saint-Denis",
            "pop": 1670149
        },
        "94": {
            "nom": "Val-de-Marne",
            "pop": 1406041
        },
        "95": {
            "nom": "Val-d'Oise",
            "pop": 1248354
        },
        "971": {
            "nom": "Guadeloupe",
            "pop": 376879
        },
        "972": {
            "nom": "Martinique",
            "pop": 358749
        },
        "973": {
            "nom": "Guyane",
            "pop": 290691
        },
        "974": {
            "nom": "La Réunion",
            "pop": 859959
        },
        "976": {
            "nom": "Mayotte",
            "pop": 279471
        }
    };

    var dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."];

    var largeur_Dept = $("#tableau_dept").width(),
        mobileDecDept = false,
        longformatDecDept = false,
        nombreDeligne_DeptM = 110,
        dateMajDept = "";

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_Dept         nombreDeligne_DeptM = 10;
        mobileDecDept = true;
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };


    /* les fonctions pour la recherche */
    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function afficherOuBien(identif) {
        selection = "#tableau_dept .ligneDept_" + nettoyer(identif)

        /* déjà on cache les graphique s'il y en a */
        d3.selectAll("#tableau_dept .contenantgraphedept").style("display", "none")
        d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept span.chevron").classed("bottom", false)
            /* on cache toutes les lignes */
        d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").classed("cacher", true)
            /* on montre la sélection */
        d3.select(selection).attr("id", function() {
            evenementAuClic(this)
        })
        d3.select(selection).classed("cacher", false)
    }

    function aZero() {
        if (aulong_Dept == true || mobileDecDept == false) {
            d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").classed("cacher", false)
        } else {
            d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").classed("cacher", function(d, i) {
                if (i                     return false
                } else {
                    return true
                }
            })
        }
    }

    /* système de recherche */
    function autocomplete(inp, arr) {
        var currentFocus;
        inp.addEventListener("input", function(e) {
            var a, b, i, val = this.value;
            /* on corrige l'apostrophe */
            val = val.replace(/\'/g, "’")
            closeAllLists();
            if (!val) {
                return false;
            }
            currentFocus = -1;
            a = document.createElement("DIV");
            a.setAttribute("id", this.id + "autocomplete-list");
            a.setAttribute("class", "autocomplete-items");
            /*append the DIV element as a child of the autocomplete container:*/
            this.parentNode.appendChild(a);
            /*for each item in the array...*/
            for (i = 0; i                 if (arr[i].substr(0, val.length).toUpperCase() == val.toUpperCase()) {
                    b = document.createElement("DIV");
" + arr[i].substr(0, val.length) + "";
                    b.innerHTML += arr[i].substr(val.length);
";
                    b.addEventListener("click", function(e) {
                        inp.value = this.getElementsByTagName("input")[0].value;
                        /* ici je lance la fonction de création du graphique */
                        afficherOuBien(inp.value)
                        closeAllLists();
                    });
                    a.appendChild(b);
                }
            }
        });
        inp.addEventListener("keydown", function(e) {
            var x = document.getElementById(this.id + "autocomplete-list");
            if (x) x = x.getElementsByTagName("div");
            if (e.keyCode == 40) {
                currentFocus++;
                addActive(x);
            } else if (e.keyCode == 38) {
                currentFocus--;
                addActive(x);
            } else if (e.keyCode == 13) {
                e.preventDefault();
 -1) {
                    if (x) x[currentFocus].click();
                }
            }
        });

        function addActive(x) {
            if (!x) return false;
            removeActive(x);
= x.length) currentFocus = 0;
            if (currentFocus             x[currentFocus].classList.add("autocomplete-active");
        }

        function removeActive(x) {
            for (var i = 0; i                 x[i].classList.remove("autocomplete-active");
            }
        }

        function closeAllLists(elmnt) {
            var x = document.getElementsByClassName("autocomplete-items");
            for (var i = 0; i                 if (elmnt != x[i] && elmnt != inp) {
                    x[i].parentNode.removeChild(x[i]);
                }
            }
        }
        document.addEventListener("click", function(e) {
            closeAllLists(e.target);
        });
    }

    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }

    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %")
    };

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    function milliers(num) {
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    var critere_Dept = "",
        criteres_Dept = {
            "ratio": "desc",
            "total": "desc",
            "castotal": "desc",
            "evol": "desc",
            "hospitalises": "desc"
        }

    function rangerLesDivsDept(critere) {
        var sens_Dept = criteres_Dept[critere]
        if (critere == critere_Dept) {
            if (sens_Dept == "asc") {
                sens_Dept = "desc"
            } else {
                sens_Dept = "asc"
            }
        }

        $("#tableau_dept div.divCellule span.triangle").html("")
        $("#tableau_dept div.divCellule.tripossible[data-tri=\"" + critere + "\"] span.triangle").html(((sens_Dept == "asc") ? "▲" : "▼"))

        var contenant_Dept = $("#tableau_dept .divTableBody");
        contenant_Dept.find('.undept').sort(function(a, b) {
            if (sens_Dept == "asc") {
                return +a.dataset[critere] - +b.dataset[critere];
            } else {
                return +b.dataset[critere] - +a.dataset[critere];
            }
        }).appendTo(contenant_Dept);

        /* on change le critère et le sens */
        critere_Dept = critere;
        criteres_Dept[critere] = sens_Dept;

        /* on les parcourt pour leur coller des numéros */
        $("#tableau_dept .divTableBody .divTableRow.undept").each(function(i, d) {
            if (i % 2 == 0) {
                $(this).addClass("grisou")
                $(this).next(".contenantgraphedept").addClass("grisou")

            } else {
                $(this).removeClass("grisou")
                $(this).next(".contenantgraphedept").removeClass("grisou")

            }
            $(this).find(".numero").html((i + 1) + ".")
        })
    }

    function formaterLesDonneesDept(dataTempD, numdep) {

        var mortsSemaine_Dept = 0,
            casSemaine_Dept = 0,
            iprec_Dept = dataTempD.length,
            nbrjour_DeptM = 0,
            nbrjour_DeptC = 0,
            dataligne_DeptM = [],
            dateAffichage_Dept = dataTempD[dataTempD.length - 1].date,
            mortsDavant = 0;

        /* on vérifie qu'on n'a pas de valeur null */
        decLaVeille = 0
        $.each(dataTempD, function(i, d) {
                if (d.dec == null) {
                    d.dec = decLaVeille
                }
                decLaVeille = d.dec
            })
            /* la boucle à l'envers */
= 0; i--) {
 0) {
                mortsDavant = dataTempD[i - 1].dec
            }
            d_Dept = dataTempD[i].date
            e_Dept = Math.max(0, +dataTempD[i].dec - mortsDavant)
            f_Dept = dataTempD[i].cas

            nbrjour_DeptM++
            if (f_Dept) {
                nbrjour_DeptC++
            }
            if (iprec_Dept - i                 mortsSemaine_Dept += +e_Dept
                casSemaine_Dept += +f_Dept
            }
            if (iprec_Dept - i == 4) {
                dateAffichage_Dept = d_Dept
            }
            if (iprec_Dept - i == 7) {
                moyenneActuelle = mortsSemaine_Dept / nbrjour_DeptM
                dataligne_DeptM.push({
                    "jourSemaine": dateAffichage_Dept,
                    "decmoy": moyenneActuelle,
                    "casmoy": casSemaine_Dept / nbrjour_DeptC
                })
                iprec_Dept = i
                mortsSemaine_Dept = 0
                casSemaine_Dept = 0
                nbrjour_DeptC = 0
                nbrjour_DeptM = 0
            }
            if (i == 0) {
                dataligne_DeptM.push({
                    "jourSemaine": d_Dept,
                    "decmoy": dataTempD[i].dec,
                    "casmoy": dataTempD[i].cas
                })
            }
        }

        if (!dicoDonneesTabD[numdep]) {
            dicoDonneesTabD[numdep] = []
            dicoDonneesTabD[numdep]["deces_covid"] = dataTempD
            dicoDonneesTabD[numdep]["decmoy_covid"] = dataligne_DeptM
        }

        /* le calcul de l'évolution entre la semaine écoulée et la précédente */
        var septDerniersDept = dataTempD[dataTempD.length - 1].dec - dataTempD[dataTempD.length - 8].dec,
            septDerniersDeptDAvant = dataTempD[dataTempD.length - 8].dec - dataTempD[dataTempD.length - 15].dec,
            prctEvolDept = ((septDerniersDept - septDerniersDeptDAvant) / septDerniersDeptDAvant) * 100;

        return +prctEvolDept.toFixed(0)
    }

    /* la boucle pour formatter les données */

    var dataTab_Dept = {},
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];

    $.each(dataSPF["data"], function(i, d) {
        collectivite = d.code.split("-")
        if (collectivite[0] == "DEP" || collectivite[0] == "COM") {

            numdep = collectivite[1];
            var ligne_DeptM = {
                "date": d.date,
                "hosp": d.hospitalises,
                "rea": d.reanimation,
                "dec": d.deces,
                "cas": ((dicoTempDept[numdep][d.date]) ? dicoTempDept[numdep][d.date].p : null)
            };
            dateTempMaj = d.date.split("-");
            dateMoisTemp = +dateTempMaj[1] - 1;
er" : "") + " " + dicoMois[dateMoisTemp] + " " + dateTempMaj[0];
            /* on pousse si on a des données */
= 0 && d.hospitalises >= 0) {
                if (!dataTab_Dept[numdep]) {
                    dataTab_Dept[numdep] = [ligne_DeptM]
                } else {
                    dataTab_Dept[numdep].push(ligne_DeptM)
                }
            }
        }
    });

    /* on indique les dates de début et de fin */
    $("span.majTablDept").html(dateMajDept)
    if (dateTempMaj[0] != 2020) {
        $("span.anneeTempDept").html(" 2020")
    }

    var dicoDonneesTabD = {},
        parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        rechercheDansLesDepartements = [],
\
 \
départementdépt.\
hospitalisés i\
morts\
morts pour 1 million\
évolution i\
 \
";


    $.each(dataTab_Dept, function(ndep, l) {
= 977) return;
        var totalMortsDept = l[l.length - 1].dec,
            stockHospDept = l[l.length - 1].hosp,
            populationDept = meta_dept[ndep].pop,
            ratioMortsDept = ((totalMortsDept / populationDept) * 1000000).toFixed(0),
            coulGommette = l[l.length - 1].gommette;

        rechercheDansLesDepartements.push(meta_dept[ndep].nom)

        var evolutionDept = formaterLesDonneesDept(l, ndep),
 0) ? "+ " + String(evolutionDept).replace(".", ",") : String(evolutionDept).replace("-", "– ").replace(".", ",")) + " %";

        if (isNaN(evolutionDept) == true || evolutionDept == Infinity || evolutionDept == -Infinity) {
            evolutionDeptAffichage = "–"
        }

        /* on génère le reste du HTML*/

"
#1"
"
"
" + milliers(stockHospDept) + ""
" + milliers(totalMortsDept) + ""
" + milliers(ratioMortsDept).replace("0,00", "–") + ""
" + evolutionDeptAffichage + ""
+ de détails "
"

        /* La fausse div pour le contenir le graphique */
"
    })

"

    if (mobileDecDept) {
        var aulong_Dept = false
…"
Afficher les 101 départements"
    }

    /* on envoie tout ça, et l'autocomplete avec */
    document.getElementById("contenanttableau_dept").innerHTML = htmlTabD
    autocomplete(document.getElementById("recherchedept"), rechercheDansLesDepartements);

    /* on les range un première fois, par : ratio, total, castotal */
    rangerLesDivsDept("ratio");

    /* l'événement pour tout montrer */

    nombre_Dept = $("#contenanttableau_dept div.divTableRow.undept").size();
    $('#contenanttableau_dept div.divTableRow.undept:lt(' + nombreDeligne_DeptM + ')').removeClass("cacher");
    $('#loadMore_Dept').click(function() {
        aulong_Dept = true
        nombreDeligne_DeptM = nombre_Dept;
        $('#contenanttableau_dept div.divTableRow.undept:lt(' + nombreDeligne_DeptM + ')').removeClass("cacher");

        $("#tableau_dept .suspension, #tableau_dept .boutonplus").hide()
    });



    /* on lance sur le premier département de la liste  */
    d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").attr("id", function(d, i) {
        if (i == 1) {
            evenementAuClic(this)
        }
    })

    /* on gère l'événement au sur le chevron */
    d3.selectAll("#tableau_dept .divTableRow.undept").on("click", function() {
        evenementAuClic(this)
    })

    /* on gère l'événement au sur les colonnes */
    d3.selectAll("#tableau_dept .divCellule.tripossible").on("click", function() {
        rangerLesDivsDept(d3.select(this).attr("data-tri"))
    })

    function evenementAuClic(ceci) {
        var classeChevronDept = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on change le bazar des détails */

        d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept").classed("engras", false)
        d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept span.plusmoins").html("+")

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */

        if (classeChevronDept.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#tableau_dept .contenantgraphedept").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept").classed("engras", false)

        } else {

            var codeDuDept = d3.select(ceci).attr("data-numdept"),
                divDept = "#grapheDept_" + codeDuDept;

            d3.select(ceci).select("span.plusmoins").html("–")
            d3.select(ceci).select(".clicDept").classed("engras", true)

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#tableau_dept .contenantgraphedept").style("display", "none")

            d3.selectAll("#tableau_dept .clicDept span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            /* on vérifie si la div est remplie */
            d3.select(divDept).style("display", "block")
            if (d3.select(divDept + " svg").empty() === true) {
                genererGraphiqueDept(codeDuDept, divDept)
            }
        }
    }

    function genererGraphiqueDept(codedept, codediv) {

        var width_Dept = $(codediv).width(),
            height_Dept = width_Dept * ((mobileDecDept) ? .6 : .3),
            margin_Dept = {
                top: 30,
                right: width_Dept / 20,
                bottom: 30,
                left: width_Dept / 30
            },
            valeursTicks_Dept = [],
            radius = 3,
            largeurBarre_Dept = 0;

        if (mobileDecDept) {
            margin_Dept.left = width_Dept / 15
            margin_Dept.right = width_Dept / 15
        }

        if (codedept == "90") {
            d3.select(codediv)
                .append("div").style("padding", "1.5rem " + margin_Dept.right + "px 1.5rem " + margin_Dept.left + "px")
                .style("font-size", "90%")
                .html("⚠️ Le Territoire de Belfort a accueilli un grand nombre de patients de départements limitrophes ce qui a eu pour conséquence d'augmenter son taux de mortalité pour 1 million d'habitants.")
        }

        var barreDataTemp_Dept = dicoDonneesTabD[codedept]["deces_covid"],
            mortsPrec_Dept = 0,
            ligneData_Dept = dicoDonneesTabD[codedept]["decmoy_covid"],
 d.casmoy >= 0 && d.casmoy),
            barreData_Dept = [];

        /* ma boucle sur les données */
        barreDataTemp_Dept.forEach(function(d, i) {
            /* on prépare le texte de l'axe des abscisses*/
            dateExp_Dept = +d.date.split("-")[2]
            if (dateExp_Dept == 1 || i == 0) {
                valeursTicks_Dept.push(parseTime(d.date))
            }

            decesJour = +d.dec - +mortsPrec_Dept
            if (d.cas) {
                barreData_Dept.push({
                    "deces": Math.max(decesJour, 0),
                    "cas": d.cas,
                    "dateold": d.date,
                    "date": parseTime(d.date)
                })
            } else {
                barreData_Dept.push({
                    "deces": Math.max(decesJour, 0),
                    "dateold": d.date,
                    "date": parseTime(d.date)
                })
            }
            mortsPrec_Dept = d.dec

        })

        var svg_Dept = d3.select(codediv)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width_Dept + margin_Dept.left + margin_Dept.right) + " " + (height_Dept + margin_Dept.top + margin_Dept.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_Dept.left + "," + margin_Dept.top + ")");

        var axes_Dept = svg_Dept.append("g"),
            grille_Dept = svg_Dept.append("g"),
            barres_Dept = svg_Dept.append("g").attr("class", "groupebarres"),
            courbe_Dept = svg_Dept.append("g").attr("class", "laligne"),
            annotations_Dept = svg_Dept.append("g").attr("class", "annotations passelect"),
            pardessus_Dept = svg_Dept.append("g").attr("class", "pardessus");

        /* nos variables */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
 d.date), d3.max(barreData_Dept, d => d.date)]),
            y_DeptM = d3.scaleLinear()
            .range([(height_Dept / 3) * 2, height_Dept])
 d.deces), 20)]),
            y_DeptC = d3.scaleLinear()
            .range([(height_Dept / 3) * 2, 0])
 d.cas), 20)]);

        var ligne_DeptM = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_Dept(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_DeptM(Math.max(0, d.decmoy))),
            ligne_DeptC = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_Dept(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_DeptC(Math.max(0, d.casmoy)));

        /* les barres des morts */
        barres_Dept.selectAll(".barre.morts")
            .data(barreData_Dept)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "barre morts")
            .attr("x", function(d) {
                largeurBarre_Dept = x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date);
                if (d.dateold == "2020-02-29") {
                    /* hack pourri pour le 29 février*/
                    return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Dept(d.date)
            })
 x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date))
 y_DeptM(0))
 y_DeptM(d.deces) - y_DeptM(0));


        /* les barres des cas */
        barres_Dept.selectAll(".barre.cas")
            .data(barreData_Dept)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
= 0
            })
            .append("rect")
            .attr("class", "barre cas")
            .attr("x", function(d) {
                largeurBarre_Dept = x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date);
                if (d.dateold == "2020-02-29") {
                    /* hack pourri pour le 29 février*/
                    return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Dept(d.date)
            })
 x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date))
 y_DeptC(d.cas))
 ((height_Dept / 3) * 2) - y_DeptC(d.cas));



        /* la ligne et l'aire  */
        /* on décale déjà */

        courbe_Dept.attr("transform", "translate(" + (largeurBarre_Dept / 2) + ",0)")

        courbe_Dept.append("path")
            .data([ligneData_Dept])
            .attr("class", "ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_DeptM);

        courbe_Dept.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(ligneData_Dept)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                return (i == 0 || i == ligneData_Dept.length - 1)
            })
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x_Dept(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_DeptM(Math.max(0, d.decmoy)))
            .attr("r", radius);

        courbe_Dept.append("path")
            .data([ligneData_DeptC])
            .attr("class", "ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_DeptC);

        courbe_Dept.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(ligneData_DeptC)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                return (i == 0 || i == ligneData_DeptC.length - 1)
            })
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x_Dept(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_DeptC(Math.max(0, d.casmoy)))
            .attr("r", radius);


        /* la barre pour le hover des chiffres */
        pardessus_Dept.selectAll(".transparente")
            .data(barreData_Dept)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "transparente")
            .attr("x", function(d) {
                if (d.dateold == "2020-02-29") {
                    /* hack pourri pour le 29 février*/
                    return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Dept(d.date)
            })
 x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date))
            .attr("y", 0)
 height_Dept + margin_Dept.top + margin_Dept.bottom)
 d.dateold + "|" + d.deces)
            .on("mouseover", function(d) {
 0) ? milliers(d.deces) : ""),
 0) ? milliers(d.cas.toFixed(0)) : ""),
                    mondecalagehover_Dept = (x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Dept(d.date)) / 2.2;

                /* cas */
                if (d.cas) {
                    pardessus_Dept.append("text")
                        .attr("class", "textehover blanc")
                        .attr("x", function() {
                            if (d.dateold == "2/29/20") {
                                return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Dept
                            }
                            return x_Dept(d.date) + mondecalagehover_Dept
                        })
                        .attr("y", y_DeptC(d.cas) - 5)
                        .text(texteCasauhover);

                    pardessus_Dept.append("text")
                        .attr("class", "textehover cas")
                        .attr("x", function() {
                            if (d.dateold == "2020-02-29") {
                                return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Dept
                            }
                            return x_Dept(d.date) + mondecalagehover_Dept
                        })
                        .attr("y", y_DeptC(d.cas) - 5)
                        .text(texteCasauhover);
                }
                /* morts*/
                pardessus_Dept.append("text")
                    .attr("class", "textehover blanc")
                    .attr("x", function() {
                        if (d.dateold == "2/29/20") {
                            return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Dept
                        }
                        return x_Dept(d.date) + mondecalagehover_Dept
                    })
                    .attr("y", y_DeptM(d.deces) + 15)
                    .text(texteMortsauhover);

                pardessus_Dept.append("text")
                    .attr("class", "textehover morts")
                    .attr("x", function() {
                        if (d.dateold == "2020-02-29") {
                            return x_Dept(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Dept
                        }
                        return x_Dept(d.date) + mondecalagehover_Dept
                    })
                    .attr("y", y_DeptM(d.deces) + 15)
                    .text(texteMortsauhover);

                barres_Dept.selectAll(".barre")
 e.dateold == d.dateold)
                    .classed("selectionne", true);

            })
            .on("mouseout", function() {
                pardessus_Dept.selectAll("text.textehover").remove()
                barres_Dept.selectAll(".barre")
                    .classed("selectionne", false);
            })

        /* l'axe des ordonnées des morts */

        axes_Dept.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_DeptM).ticks(2).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        if (d                             return d
                        } else {
                            return milliers(d)
                        }
                    }
                }));

        var longueur_y_m = axes_Dept.selectAll(".axes.y.morts .tick text")["_groups"][0].length;

        axes_Dept.selectAll(".axes.y.morts .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y_m - 1) {
                    return milliers(d) + " morts"
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })

        /* l'axe des ordonnées des cas */

        axes_Dept.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_DeptC).ticks(5).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        if (d                             return d
                        } else {
                            return milliers(d)
                        }
                    }
                }));


        var longueur_y_c = axes_Dept.selectAll(".axes.y.cas .tick text")["_groups"][0].length;

        axes_Dept.selectAll(".axes.y.cas .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y_c - 1) {
                    return milliers(d) + " cas"
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCoursDept = 2020;
        axes_Dept.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + (((height_Dept / 3) * 2) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x_Dept).tickSize(7).tickValues(valeursTicks_Dept).tickFormat(
                function(d, i) {
                    if (d.getFullYear() != anneeEnCoursDept) {
                        cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()] + " " + d.getFullYear()
                        anneeEnCoursDept = d.getFullYear()
                    } else {
                        cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                    }
                    if (i % 2 == 0) {
                        return cemois
                    }
                }
            ));

        /* la grille horizontale */
        function make_y_gridlinesM() {
            return d3.axisLeft(y_DeptM)
                .ticks(2)
        }

        function make_y_gridlinesC() {
            return d3.axisLeft(y_DeptC)
                .ticks(5)
        }

        /* la grille donc  */
        grille_Dept.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlinesM()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width_Dept - 10)
                .tickFormat("")
            )

        grille_Dept.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlinesC()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width_Dept - 10)
                .tickFormat("")
            )

    }


    /*    La gestion du tooltip, ici sur la classe ".selecteur"    */
    $("#recherche_tableau_dept").tooltip({

        items: ".selecteur",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed ttdec_dept",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
" + $(this).data("tt") + ""
        }
    });


});

          Le graphique ci-dessous permet de visualiser l’évolution de la mortalité en France. Les données proviennent du répertoire national d’identification des personnes physiques de l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee) et présentent les décès survenus sur le territoire national, toutes causes confondues.                        
 · 

                        

#covid19_surmortalite_fr {
    position: relative;
    max-width:630px;
}

#covid19_surmortalite_fr .d_texte {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 15px;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.54px;
    text-align: center;
    margin-top: 10px;
}


/* la légende*/

#covid19_surmortalite_fr .d_legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    font-size: 80%;
}

#covid19_surmortalite_fr .d_legende .d_ligneleg {
    padding-left: 1rem;
}

#covid19_surmortalite_fr .d_legende .d_ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #aaa;
}

#covid19_surmortalite_fr .d_legende .d_ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

#covid19_surmortalite_fr .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none
}

#graph_surmortalite_fr {
   margin-top:2rem
}

#graph_surmortalite_fr svg .ligne {
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    stroke-linejoin: round;
    stroke-linecap: round;
    pointer-events: none;
}

#graph_surmortalite_fr svg .ligne.discretos {
    stroke-width: 1.5px;
}

#graph_surmortalite_fr svg .ligne_tt {
    pointer-events: none;
    stroke: #666;
    stroke-dasharray: 2 3;
    stroke-width: 0px;
}

#graph_surmortalite_fr svg .ligne_tt.ligne_active {
    stroke-width: 1px;
}

#tooltip-deces {
    position: absolute!important;
    display: none;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#tooltip-deces .chiffre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 13px;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.4px;
    margin-bottom: 5px;
}

#tooltip-deces .color-2021 {
    color: #88419d;
}

#tooltip-deces .color-2022 {
    color: #1a0019;
}

#tooltip-deces .color-2020 {
    color: #c47cd9;
}

#tooltip-deces .color-2019 {
    color: #bdbdbd;
}

#tooltip-deces .color-2018 {
    color: #d9d9d9;
}

#covid19_surmortalite_fr circle.bubulle {
    pointer-events: none;
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
}

#tooltip-deces .color-underline-2018 {
    border-bottom: solid 2px #d9d9d9;
}

#tooltip-deces .color-underline-2019 {
    border-bottom: solid 2px #bdbdbd;
}

#tooltip-deces .color-underline-2020 {
    border-bottom: solid 2px #c47cd9;
}

#tooltip-deces .color-underline-2022 {
    border-bottom: solid 2px #1a0019;
}

#tooltip-deces .color-underline-2021{
    border-bottom: solid 2px #88419d;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.y line,
#graph_surmortalite_fr .axes.y .domain {
    display: none
}

#graph_surmortalite_fr .grid.y .domain {
    display: none;
}

#graph_surmortalite_fr .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
}

#graph_surmortalite_fr .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(56, 63, 78, .3);
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 11px;
    fill: #39393A;
    letter-spacing: 0.43px;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.x .tick text {
    pointer-events: none;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
    font-weight: 500;
    fill: #222;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.x path {
    stroke: #383f4e80;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.x .tick line {
    stroke: #383f4e80;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.y {
    text-anchor: start;
}

#graph_surmortalite_fr .axes.x text {
    text-anchor: start;
}

#graph_surmortalite_fr .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}


}
#graph_surmortalite_fr .grid .y .domain,
#graph_surmortalite_fr .grid.y .tick:first-of-type line {
    display: none
}
@media screen and (max-width:500px) {
    #covid19_surmortalite_fr span.desktop {
        display: none
    }
    
    #covid19_surmortalite_fr span.mobile {
        display: inline
    }
    
    #graph_surmortalite_fr .ligne {
        stroke-width: 2px
    }
    
    #graph_surmortalite_fr .axes text {
        font-size: 100%
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .d_title_ncov{
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_surmortalite_fr .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_surmortalite_fr .d_legende .d_ligneleg .ligne.noire {
    background-color: #b305ac!important;
}

[data-color-mode="dark"] #tooltip-deces .color-2022 {
    color: #b305ac!important;
}
[data-color-mode="dark"] #tooltip-deces .color-underline-2022 {
    border-bottom: solid 2px #b305ac;
}




[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .axes line,
[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .axes path,
[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #graph_surmortalite_fr .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_surmortalite_fr circle.bubulle {
    fill: #21252D;
}



Evolution de la mortalité en France
Nombre de décès quotidiens, toutes causes confondues.

 2022
 2021
 2020
 2019
 2018





Source : Insee


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", 
'//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/insee/mortalite2021/mortalite_quotidiens.js'], function($, d3v5) {
    var container = document.getElementById('covid19_surmortalite_fr');
    var large = false;
    try {
        if ((window.lmd.context.element.type === "Article" && window.lmd.context.article.format === "large"))
            large = true;
    } catch (error) {}

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (esTuMobile() == true) {
        mobileDec = true
        ratiodiv = 60
    }

    /* fonction de séparateur de milliers */
    function milliers(num) {
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };

    /* fonction pour ajouter un jour à un datetime */
    function addDays(date, days) {
        var result = new Date(date);
        result.setDate(result.getDate() + days);
        return result;
    }

    /* fonction pour dessiner une courbe */
    function dessinerGraphe(dataTemp, index, debutB, finB) {

        var ligneMorts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
            .x(function(d) {
                if (d.morts !== null) return x(d.datejour)
            })
            .y(function(d) {
                if (d.morts !== null) return y(d.morts)
            });


        lignes.append("path")
            .data([dataTemp])
            .attr("class", function(d) {
                classe = "ligne"
                if (d[0].date.getFullYear() == 2018 || d[0].date.getFullYear() == 2019) {
                    classe += " discretos"
                }
                return classe
            })
            .attr('stroke', couleurs[index])
            .attr("data-annee", index)
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligneMorts);

        /* les bubulles du début et de la fin*/

        lignes.append("circle")
            .attr("stroke", couleurs[index])
            .attr("class", "bubulle")
            .attr("cx", x(debutB.datejour))
 y(debutB.morts))
            .attr("r", 3);

        lignes.append("circle")
            .attr("stroke", couleurs[index])
            .attr("fill", "white")
            .attr("class", "bubulle")
            .attr("cx", x(finB.datejour))
 y(finB.morts))
            .attr("r", 3);

    }

    var couleurs = {
        "2018": '#d9d9d9',
        "2019": '#bdbdbd',
        "2020": '#c47cd9',
        '2022': '#1a0019',
        '2021': '#88419d',
    }

if ($("html").attr("data-color-mode") == "dark"){
    couleurs["2022"] = "#b305ac"
    
}


    var dicoMorts = {};
    var dates_control = [],
        dates_tick = [],
        annees = [],
        parseTime = d3.timeParse("%m/%d/%Y"),
        parseJour = d3.timeParse("%m/%d"),
        timeFormat = d3.timeParse('%m/%d/%YT%H:%M:%S');
    for (var i in graph_quotidien) {
        for (var elmt in graph_quotidien[i]) {
            if (elmt != "mois_jour") {
                if (graph_quotidien[i][elmt] === null) {
                    continue;
                }
= 0) {
                    continue
                }
                dateMorts = graph_quotidien[i].mois_jour + "/" + elmt + "T00:00:00";
                var t = graph_quotidien[i].mois_jour == "02/29" ? timeFormat("02/29/1904T23:00:00") : timeFormat(graph_quotidien[i].mois_jour + "/1904T23:00:00");
                ligne = {
                    "date": timeFormat(dateMorts),
                    "datejour": t,
                    "dateold": dateMorts,
                    "morts": graph_quotidien[i][elmt]
                }
                if (!dicoMorts[elmt]) {
                    dicoMorts[elmt] = [ligne]
                    annees.push(elmt)
                } else {
                    dicoMorts[elmt].push(ligne)
                }
            }
        }
    }

    let tipBox;
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }
    var timeFormat = d3.timeParse('%Y-%m-%dT%H:%M:%S');
    var largeur = document.getElementById("graph_surmortalite_fr").offsetWidth,
        mobileDec = false,
        dicoMois = ["jan.", "fév.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."],
        dicoMoisLong = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        domaine = [timeFormat('1904-01-01T00:00:00'), timeFormat('1904-12-31T23:00:00')];
    ratio = .6;
    if (largeur         ratio = 1.2
    }

    var ratiodiv = 80,
        margin = {
            top: 20,
            right: 15,
            bottom: 30,
            left: largeur / 30
        },
        width = largeur - margin.left - margin.right,
        height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom,
        radius = 3,
        extrapolation = d3.curveBasis,
        x = d3.scaleTime().range([0, width]).domain(domaine),
        y = d3.scaleLinear().range([height, 0]).domain([0, 3000]);


    var svg = d3.select("#graph_surmortalite_fr").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    const tooltip = d3.select('#tooltip-deces');
    const tooltipLine = svg.append('line').attr("class", "ligne_tt");


    svg.append("g")
        .attr("class", "grid y")
        .call(make_y_gridlines()
            .tickSizeOuter(100)
            .tickSize(-width)
            .tickFormat("")
        )

    /* l'axe des ordonnées  */
    svg.append("g")
        .attr("class", "axes y")
        .attr("transform", "translate(10,-8)")
        .call(d3.axisLeft(y).ticks(5).tickSizeOuter(0)
            .tickFormat(function(d, i) {
 0) return milliers(d)
            }));

    var y_ticks = d3.selectAll("#graph_surmortalite_fr .grid.y .tick");
    y_ticks.each(function(_, i) {
        if (i == 0) d3.select(this).remove();
    });

    /* l'axe des abscisses  */
    var xAxis = svg.append("g")
        .attr("transform", "translate(" + 0 + "," + height + ")")
        .attr("class", "axes x passelect")
        .call(d3.axisBottom(x)
            .tickSizeOuter(0)
            .ticks(d3.timeMonth, window.innerWidth             .tickFormat(function(d, i) {
                return dicoMois[d.getMonth()]
            }))

    // on vire un tick sur deux et on décale légèrement le premier
    var ticks = d3.selectAll("#graph_surmortalite_fr .axes.x .tick");
    ticks.each(function(_, i) {
        if (i == 14) d3.select(this).remove();
    });
    // on centre les labels
    const my_ticks = x.ticks();
    const spaces = []
    var ticks_label = $("#graph_surmortalite_fr .axes.x .tick text");

    for (let i = 0; i 
        var tick_width = x(my_ticks[i + 1]) - x(my_ticks[i]);

        $(ticks_label[i]).css("text-anchor", "unset");
        $(ticks_label[i]).css("transform", "translateX(" + tick_width / 2 + "px)");
        if (i == 0) {
            $(ticks_label[11]).css("text-anchor", "unset");
            $(ticks_label[11]).css("transform", "translateX(" + tick_width / 2 + "px)");

        }
    }





    /* tooltip */
    tipBox = svg.append('rect') // la zone où le survol est géré
        .attr('width', width)
        .attr('height', height)
        .attr('opacity', 0)
        .on('mousemove', drawTooltip)
        .on('mouseout', removeTooltip);


    function removeTooltip() {
        if (tooltip) tooltip.style('display', 'none');
        if (tooltipLine) tooltipLine.attr('class', 'ligne_tt');
    }

    function drawTooltip() {
        var graph_dims = document.getElementById('meslignes').getBBox();
        var x_point = d3.mouse(this)[0];
        var jour_point = x.invert(x_point);
= 0) {
            return
        }
        var mois = (jour_point.getMonth() + 1) + '';
        var jour = jour_point.getDate() + ''
        mois = mois.length == 2 ? mois : ('0' + mois)
        jour = jour.length == 2 ? jour : ('0' + jour)
        jour = (mois + '/' + jour + '/')
        elmts = {}
        for (var annee in dicoMorts) {
            for (var elmt in dicoMorts[annee]) {
                if (dicoMorts[annee][elmt].dateold.indexOf(jour) != -1) {
                    elmts[annee] = dicoMorts[annee][elmt].morts;
                    break
                }
            }
        }
        tooltipLine
            .attr('class', 'ligne_tt ligne_active')
            .attr('x1', x(jour_point))
            .attr('x2', x(jour_point))
            .attr('y1', 0)
            .attr('y2', height);

" + jour_point.getDate() + ' ' + dicoMoisLong[jour_point.getMonth()].toUpperCase() + '')
            .style('display', 'block')
            .style('left', function() {
                if (d3.event.pageX                     return (d3.mouse(svg.node())[0] + 30) + 'px'
                } else {
                    return (d3.mouse(svg.node())[0] + 10 - 168) + 'px'
                }
            })
            .style('top', (d3.mouse(svg.node())[1] + 100) + 'px')
            .append('div')
            .html(function() {
                var html = '';
                var annees_rev = ['2022', '2021', '2020', '2019', '2018']
                for (var a in annees_rev) {
                    if (elmts[annees_rev[a]] !== undefined)
' + annees_rev[a] + ' : ' + milliers(elmts[annees_rev[a]]).replace(" ", " ") + " décès";
                }
                return html;
            });
    }
    /* la gridline */
    function make_y_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y)
            .ticks(5)
    }

    // var legende = d3.select("#legende-deces");
    var lignes = svg.append("g").attr("id", "meslignes");
    $.each(annees, function(i, d) {
        dessinerGraphe(dicoMorts[d], d, dicoMorts[d][0], dicoMorts[d][dicoMorts[d].length - 1]);
    })

    $("#covid19_surmortalite_fr a").click(function(event) {
        event.stopImmediatePropagation()
    });

});
          La campagne de vaccination contre le Covid-19 a débuté le 27 décembre 2020 en France. Après un lent démarrage, elle s’est progressivement accélérée.                        
 · 

                        

#d_ncov_monde {
    margin: 0;
}

/* ---------------------- */
/* ----- Mode nuit ------ */
/* ---------------------- */

[data-color-mode=dark] #d_ncov_monde h2 {
    color: #eee;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_monde .article__paragraph.article__paragraph--lf {
    color: #ffffffd9;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_monde .d_souligne[data-type=cas] {
    color: #ffffffd9;
    background-color: #d85e8099;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_monde .d_souligne[data-type=morts] {
    color: #ffffffd9;
    background-color: #777;
}


État de la pandémie dans le monde
La pandémie de Covid-19 a touché  personnes dans le monde et a fait au moins  morts, selon les données compilées par l’université américaine Johns-Hopkins.


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js"], function($) {

    graphMonde();

    function graphMonde() {

        var cas = parseInt(dataJHU_all_data.monde.total_cas),
            morts = parseInt(dataJHU_all_data.monde.total_deces);

        cas = String(Math.round(parseInt(cas)))
        morts = String(Math.round(parseInt(morts) / 10000) * 10000);


        $("#d_ncov_monde .d_perso[data-donnees='monde_cas']").html(milliers(cas))
        $("#d_ncov_monde .d_perso[data-donnees='monde_morts']").html(milliers(morts))
    }

    function milliers(num) {
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " de"
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

});
                        
 · 

                        

    #covid19_graph_monde {
    width: 100%;
    max-width: 800px;
    margin: 20px auto;
}

#covid19_graph_monde .d_incise {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    max-width: 800px;
    padding-right: 2rem;
    margin: -2srem auto 0 auto;
    text-align: right;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
}

#covid19_graph_monde .d_incise .d_explication {
    padding-right: 1rem;
    font-weight: 500;
}

#covid19_graph_monde .d_incise .flechette {
    align-self: flex-start;
    margin-top: -1.4rem;
}

#covid19_graph_monde .d_incise .flechette svg {
    height: 2.4rem;
}

#covid19_graph_monde .d_incise .flechette path {
    fill: black;
}

#covid19_graph_monde .titre_ncov {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2rem;
    margin: 1rem auto;
    font-weight: 500;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.2rem;
    text-align: center;
}

#covid19_graph_monde .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_monde span.desktop {
    display: inline;
}

#covid19_graph_monde span.mobile {
    display: none;
}

#covid19_graph_monde text.desktop {
    opacity: 1;
}

#covid19_graph_monde text.mobile {
    opacity: 0;
}

#covid19_graph_monde #graphique_GMon_cas {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}

#covid19_graph_monde #graphique_GMon_morts {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}


/*légende*/

.legende.monde {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    font-size: 80%;
}

.legende.monde .ligneleg:not(.ligneleg.premier) {
    padding-left: 1rem;
}

.legende.monde .ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #000;
}

.legende.monde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.monde .ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.legende.monde .ligneleg span.carre.rouge {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.monde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir);
}


/* le graphe */

#covid19_graph_monde .aire {
    clip-path: url(#clip_GMon);
    fill-opacity: .4;
}

#covid19_graph_monde .aire.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .aire.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .bubulle {
    clip-path: url(#clip_GMon);
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_monde .bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .bubulle.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .d_ligne {
    clip-path: url(#clip_GMon);
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.pointille {
    stroke-dasharray: 3, 4;
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.petite {
    stroke-width: 1.2px;
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.petite.pointille {
    stroke-dasharray: 1, 3;
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .context .d_ligne,
#covid19_graph_monde .context .aire {
    opacity: .5;
}


/* les axes */

#covid19_graph_monde .axes line,
#covid19_graph_monde .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#covid19_graph_monde .axes.y line,
#covid19_graph_monde .axes.y .domain
/*,#covid19_graph_monde .axes.x .domain */

{
    display: none
}

#covid19_graph_monde .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_monde .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    text-anchor: start;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#covid19_graph_monde .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#covid19_graph_monde .grid .domain {
    display: none
}


/*#covid19_graph_monde .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}*/

#covid19_graph_monde .brush rect.selection {
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    stroke: rgba(0, 0, 0, 0.1);
    stroke-width: 1;
}

#covid19_graph_monde .brush rect.handle {
    fill: black;
}

#covid19_graph_monde rect.rectangledudessus {
    fill: transparent;
    stroke: transparent;
}


/* le tooltip  */

#covid19_graph_monde .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none!important;
    font-size: 80%;
    text-anchor: middle
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.ext {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 5px
}

#covid19_graph_monde circle.bulle {
    pointer-events: none;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 0
}

#covid19_graph_monde circle.bulle.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .lignebubulle {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-width: 1px;
    pointer-events: none
}


/* le tooltip */

#covid19_graph_monde .d_graph {
    position: relative;
}

.tooltipfo_mon {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    position: absolute;
    min-width: 250px;
    max-width: 420px;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
    pointer-events: none!important;
    display: none;
    transition: all .1s ease-out;
}

.tooltipfo_mon .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipfo_mon .grisou {
    opacity: .6;
}

.tooltipfo_mon,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.tooltipfo_mon .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

#covid19_graph_monde .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.3rem;
    text-anchor: middle;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_monde .texteexergue.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}

@media screen and (max-width:630px) {
    #covid19_graph_monde span.desktop {
        display: none;
    }
    #covid19_graph_monde span.mobile {
        display: inline;
    }
    #covid19_graph_monde .d_incise .d_explication {
        max-width: 95%;
    }
    #covid19_graph_monde .d_incise {
        padding-left: 1.5rem;
        margin-right: 5%;
        margin-bottom: 3rem;
    }
    #covid19_graph_monde .d_incise .flechette svg {
        height: 3.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_subtitle_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .texteexergue.blanc {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .texteexergue.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .aire.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .axes line,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .axes path,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .brush rect.selection {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
    stroke: rgba(255, 255, 255, 0.1);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .brush rect.handle {
    fill: white;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .bubulle.morts,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_monde .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode=dark] .legende.monde .ligneleg span.ligne {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .legende.monde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

[data-color-mode=dark] .legende.monde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo_mon {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo_mon,
[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    background: #181a1e!important;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .lignebubulle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .4);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_monde .d_incise .flechette path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .4);
}

            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000




L'évolution de la pandémie
Nombre de cas de Covid-19 et de morts dues au Covid-19 rapportés dans le monde. La ligne pointillée indique la période où le nombre de tests positifs est artificiellement bas du fait du manque de matériel.

 cas


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.





Déplacez ou redimensionnez la période que vous voulez inspecter


                    c5,11.1,18.1,16.1,29.3,11l90.2-40.8C408.6,192,359.4,271.6,306,325c-60.6,60.6-127.4,88-180.4,100.5c-53,12.4-92,9.4-95.1,9.1
    l-0.1,0l0,0c-6.9-0.7-13.3,1.8-17.9,6.4c-3.5,3.5-5.8,8.1-6.4,13.4c-1.2,12.1,7.6,23,19.8,24.2c1.6,0.1,44.1,4.3,104.1-8.8
    c59.9-13.1,137.6-43.8,207.3-113.5C396.6,297,449.6,209.8,481.6,83.7l42.2,91.4h0c5.1,11.1,18.3,15.9,29.4,10.8






 morts


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.



 
Source : Johns Hopkins University


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js"], function($, d3v5) {


    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var locale = d3.timeFormatLocale({
        "dateTime": "%A, le %e %B %Y, %X",
        "date": "%d/%m/%Y",
        "time": "%H:%M:%S",
        "periods": ["matin", "après-midi"],
        "days": ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"],
        "shortDays": ["dim.", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "sam."],
        "months": ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        "shortMonths": ["janv.", "févr.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });

    function formatDate(date) {
        dtf = date.split("-");
        return dtf[2] + "/" + dtf[1] + "/" + dtf[0].slice(2, 4);
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers_Monde(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num.toFixed(0)
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 100000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",").replace(",0", "")
    }

    var largeur_GMon = document.getElementById("graphique_GMon_cas").offsetWidth,
        mobileDec_GMon = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_GMon         mobileDec_GMon = true
    }

    var data_totale_GMon = [],
        data_cas_GMon = [],
        data_deces_GMon = [],
        dataLigneMoy_GMon = [],
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoJour = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    /* les deux boucles de formattage */

    var data_totale_GMon = [],
        dicoTemp = {},
        data_GMon = dataJHU_all_data["monde"],
        dates_GMon = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        donneesChoisies = ["serie_deces", "serie_cas"];

    $.each(data_GMon, function(serie, data) {
        if (donneesChoisies.indexOf(serie) != -1) {

            $.each(data, function(i, nombre) {
                dateTemp = dates_GMon[i];
                if (!dicoTemp[dateTemp]) {
                    dicoTemp[dateTemp] = {}
                }

                serie_quot = serie.split("_")[1].replace("deces", "morts") + "_nouveaux"

                if (i == 0) {
                    dicoTemp[dateTemp][serie_quot] = 0;
 0) {
                    dicoTemp[dateTemp][serie_quot] = data[i] - data[i - 1];
                }

                dicoTemp[dateTemp][serie] = nombre

            })

        }
    })

    /* on corrige et on soustrait */
    $.each(dicoTemp, function(index, ligne) {
        ligneJour = ligne
        ligneJour.dateold = index
        ligneJour.date = parseTime(index)
        ligneJour.serie_cas = ligneJour.serie_cas
        data_totale_GMon.push(ligneJour)
    })

    /* on calcule la moyenne hebdo */
    var joursParSemaine = 7,
        casSemaine = 0,
        mortsSemaine = 0,
        iprec = (data_totale_GMon.length),
        nbrjour = 0,
        debutSem = "",
        finSem = "";

= 0; i--) {
        e = data_totale_GMon[i]
        /* on garde la fin de semaine de côté */
        if (nbrjour == 0) {
            finSem = e.date
        }
        nbrjour++
        if (iprec - i == Math.round(joursParSemaine / 2)) {
            dateAffichage = e.date
        }
        if (iprec - i             casSemaine += e["cas_nouveaux"];
            mortsSemaine += e["morts_nouveaux"];
        }
        if (iprec - i == joursParSemaine) {
= 0 && mortsSemaine / nbrjour >= 0) {
                debutSem = e.date
                dataLigneMoy_GMon.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "date": dateAffichage,
                    "cas_moy": casSemaine / nbrjour,
                    "morts_moy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "debut_semaine": debutSem,
                    "fin_semaine": finSem
                })
            }
            iprec = i
            casSemaine = 0
            mortsSemaine = 0
            nbrjour = 0
            debutSem = ""
            finSem = ""
        }
    }

    /* on rerange dans le bon sens ;) */
    dataLigneMoy_GMon.reverse()

    function genererGraphe_Monde(div, quoidonc) {

        var donneeJour = quoidonc + "_nouveaux",
            donneeMoy = quoidonc + "_moy",
            previousS0, previousS1,
            limiteBoite = 304,
            finPasFiable = "07/06/20",
            debutFiable = "31/05/20";

        /* on filtre nos données selon les besoins*/
 d.date >= parseTime(debutFiable));
        var ligneDataOK = dataLigneMoy_GMon.filter(function(d) {
= parseTime(debutFiable) && d.cas_moy > 0) {
                    return d
                }
            }),
            ligneDataKO = dataLigneMoy_GMon.filter(function(d) {
 0) {
                    return d
                }
            });

        /* on vide */
        d3.select("#" + div).html(null);

        var extrapolation = d3.curveStepBefore,
            extrapol_ligne = d3.curveCatmullRom,
            largeur_GMon = document.getElementById("graphique_GMon_cas").offsetWidth,
            mobileDec_GMon = false;

        /* on vérifie si on est en mobile ou non */
        if (largeur_GMon             mobileDec_GMon = true;
            limiteBoite = 243;
        }


        var formatDay = locale.format("%a %d"),
            formatWeek = locale.format("%b %d"),
            formatMonth = ((mobileDec_GMon) ? locale.format("%b") : locale.format("%B")),
            formatYear = locale.format("%Y");

        function multiFormat(date) {
            return (d3.timeSecond(date)         }

        var width_GMon = largeur_GMon,
            heightTotale = width_GMon * ((mobileDec_GMon) ? 1 : .65),
            heightGraphe1 = heightTotale * ((mobileDec_GMon) ? .6 : .7),
            heightGraphe2 = heightTotale * ((mobileDec_GMon) ? .4 : .3);

        var margin_GMon = {
                top: 20,
                right: ((mobileDec_GMon ? width_GMon / 15 : 10)),
                bottom: heightGraphe2 + (heightGraphe1 * .1),
                left: width_GMon / 100
            },
            margin_GMon2 = {
                top: heightGraphe1,
                topbis: heightGraphe2 * .2,
                right: margin_GMon.right,
                bottom: heightGraphe2 * .2,
                left: margin_GMon.left
            },
            radius = 3,
            largeurBarre_GMon = 0,
 d.jourMoyenne).left;


        var height_GMon = heightTotale - margin_GMon.top - margin_GMon.bottom,
            height_GMon2 = heightTotale - margin_GMon2.top - margin_GMon2.topbis - margin_GMon2.bottom,
            widthSansMarges = width_GMon - margin_GMon.left - margin_GMon.right;

        svg = d3.select("#" + div)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + width_GMon + " " + heightTotale)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GMon.left + "," + margin_GMon.top + ")");

        var grille = svg.append("g")
            .attr("transform", "translate(10," + margin_GMon.top + ")");

        var x = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            x2 = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            y = d3.scaleLinear().range([height_GMon, 0]),
            y2 = d3.scaleLinear().range([height_GMon2, 0]);

        var xAxis = d3.axisBottom(x).tickFormat(multiFormat),
            xAxis2 = d3.axisBottom(x2).tickFormat(multiFormat),
            yAxis = d3.axisLeft(y).ticks(5);

        var brush = d3.brushX()
            .extent([
                [0, 0],
                [widthSansMarges - 1, height_GMon2]
            ])
            .on("brush end", brushed)
            .handleSize(1);

        /* les aires */

        var aire_GMon = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(d.date))
            .y0(height_GMon)
 y(Math.max(0, d[donneeJour]))),
            aire_GMon2 = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x2(d.date))
            .y0(height_GMon2)
 y2(Math.max(0, d[donneeJour])));

        var ligne = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy])),
            ligne2 = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x2(d.jourMoyenne))
 y2(d[donneeMoy]));

        svg.append("defs").append("clipPath")
            .attr("id", "clip_GMon")
            .append("rect")
            .attr("width", width_GMon)
            .attr("height", height_GMon + margin_GMon.bottom);

        var focus = svg.append("g")
            .attr("class", "focus")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GMon.left + "," + margin_GMon.top + ")");

        var context = svg.append("g")
            .attr("class", "context")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GMon2.left + "," + margin_GMon2.top + ")"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* on complète les échelles */
 d.date));
 d[donneeJour])]);
        x2.domain(x.domain());
        y2.domain(y.domain());

        focus.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GMon + ")")
            .call(xAxis);

        /* j'ajoute un peu de texte */

        var finfin = dataLigneMoy_GMon[dataLigneMoy_GMon.length - 1];

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "ferreradroite texteexergue blanc")
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
 milliers_Monde(finfin[donneeMoy]) + " " + ((finfin[donneeMoy] >= 1000000) ? "de " : "") + quoidonc);

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "texteexergue ferreradroite " + quoidonc)
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
 milliers_Monde(finfin[donneeMoy]) + " " + ((finfin[donneeMoy] >= 1000000) ? "de " : "") + quoidonc);

        /* on dessine d'abord le gros graphe du haut */
        focus.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GMon))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GMon);


        if (quoidonc == "cas") {
            focus.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(ligneDataOK)
                .enter()
 (i == 0 || i == ligneDataOK.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        } else {
            focus.append("path")
                .data([dataLigneMoy_GMon])
                .attr("class", "d_ligne  " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(dataLigneMoy_GMon)
                .enter()
 (i == 0 || i == dataLigneMoy_GMon.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        }

        grille.append("g")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .attr("class", "axes y")
            .call(yAxis);

        /* puis le petit graphe du bas */
        context.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GMon))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GMon2);

        if (quoidonc == "cas") {
            context.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);

            context.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        } else {
            context.append("path")
                .data([dataLigneMoy_GMon])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        }

        context.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GMon2 + ")")
            .call(xAxis2);

        var audessus = svg.append("g").attr("class", "audessus").style("display", "none");

        brushGroup = context.append("g")
            .attr("class", "brush")
            .attr("id", "brush_GMon_" + quoidonc)
            .call(brush)
            /*     .call(brush.move, x.range())*/
            .call(brush.move, [x(data_totale_GMon[data_totale_GMon.length - limiteBoite - 2].date), +widthSansMarges])
            .on("click", function() {
                d3.select("#brush_GMon_" + quoidonc).call(brush.move, [x(data_totale_GMon[data_totale_GMon.length - (limiteBoite + 1)].date), x(data_totale_GMon[data_totale_GMon.length - 1].date)])
            });

        function brushed() {
            /* on nettoie d'abord */
            audessus.style("display", "none");

            /* on calcule */
            var s = d3.event.selection || x2.range();
            var debut = x2.invert(s[0]),
                fin = x2.invert(s[1]),
                diffTemp = (fin - debut) / (60 * 60 * 24 * 1000);

            /* si on dépasse le nombre de mois définis */
            if (diffTemp                 d3.select("#brush_GMon_" + quoidonc).call(brush.move, [previousS0, previousS1]);
                return;
            }
            previousS0 = s[0];
            previousS1 = s[1];

            x.domain(s.map(x2.invert, x2));

 x(d.jourMoyenne))
            focus.selectAll("path.aire." + quoidonc).attr("d", aire_GMon);
            focus.selectAll("path.d_ligne." + quoidonc).attr("d", ligne);
            focus.selectAll(".axes.x").call(xAxis);
 x(d.jourMoyenne))

        }

        /* la grille horizontale */
        function creerGrilleDeGauche() {
            return d3.axisLeft(y)
        }

        grille.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(creerGrilleDeGauche()
                .tickSizeOuter(0)
                .ticks(5)
                .tickSize(-widthSansMarges - 15)
                .tickFormat("")
            );

        /* on ajoute l'unité sur le chiffre le plus élevé des ordonnées */
        var longueur_y = grille.selectAll(".axes.y .tick text")["_groups"][0].length;

        grille.selectAll(".axes.y .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y - 1) {
                    return String(milliers_Monde(d) + " " + quoidonc).replace("million ", "million de ").replace("millions ", "millions de ")
 0) {
                    return milliers_Monde(d)
                }
            })

        var ceriseSurLeGateau = svg.append("g")
            .attr("id", "cerise_" + quoidonc);

        ceriseSurLeGateau.append("rect")
            .attr("class", "rectangledudessus")
            .attr("x", margin_GMon.left)
            .attr("y", margin_GMon.top)
            .attr("width", widthSansMarges)
            .attr("height", height_GMon + margin_GMon.top)
            .on("mouseover", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mouseout", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                $("#tt_GMon_" + quoidonc).hide()
            })
            .on("click", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mousemove", mousemove);

        /* la préparation du mouseover */

        function mousemove() {
            var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin_GMon.left),
                i = bisectDate(dataLigneMoy_GMon, x0, 1),
                d0 = dataLigneMoy_GMon[i - 1],
                d1 = dataLigneMoy_GMon[i];
            if (d0 && d1) {
 d1.jourMoyenne - x0 ? d1 : d0;
            } else {
                d = dataLigneMoy_GMon[dataLigneMoy_GMon.length - 1]
            }

            audessus.selectAll("circle.bulle." + quoidonc).transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("cx", x(d.fin_semaine))
                .attr("cy", y(d[donneeMoy]) + margin_GMon.top);

            audessus.select(".lignebubulle").transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("y1", y(0) + margin_GMon.top)
                .attr("y2", y(d[donneeMoy]) + margin_GMon.top)
                .attr("x1", x(d.fin_semaine))
                .attr("x2", x(d.fin_semaine));

            /* le bazar du tooltip */
            var dateDebSemaine = d.debut_semaine,
                dateFinSemaine = d.fin_semaine,
                moisDebSem = dateDebSemaine.getMonth(),
                moisFinSem = dateFinSemaine.getMonth(),
                jdlsDeb = dicoJour[dateDebSemaine.getDay()],
                jdlsFin = dicoJour[dateFinSemaine.getDay()],
er" : "") + ((moisDebSem != moisFinSem) ? " " + dicoMois[moisDebSem] : ""),
er" : "") + " " + dicoMois[moisFinSem] + " " + dateFinSemaine.getFullYear(),
                chiffre = d[donneeMoy];

            if (!mobileDec_GMon) {
                /* en desktop*/
                var tt_contenu = $("#tt_GMon_" + quoidonc + " .contenu");
Du " + jdlsDeb + " " + derDate1 + " au " + jdlsFin + " " + derDate2 + ""
" + milliers_Monde(chiffre) + " " + ((chiffre >= 1000000) ? "de " : "") + quoidonc + " par jour en moyenne"
                if (quoidonc == "cas" && d.fin_semaine Pendant la première vague, les chiffres des cas sont très sous-estimés du fait du faible nombre de tests disponibles"
                }
                tt_contenu.html(html)

                /* ensuite on envoie les chiffres */
                var tt_select = $("#tt_GMon_" + quoidonc),
                    tt_largeur = tt_select.outerWidth(),
                    tt_hauteur = tt_select.outerHeight(),
                    tt_milieu = tt_largeur / 2.2;

                tt_select.css("left", (x(d.fin_semaine) - tt_milieu) + "px").css("top", (y(d[donneeMoy]) + margin_GMon.top - tt_hauteur) + "px").show()

                d3.select("#tt_GMon_" + quoidonc).on("mouseover", function() {
                    audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                })
            } else {
                /* en mobile */
                var date_barre = d.fin_semaine;
                var attentionADroite = false;

 90) {
                    attentionADroite = true;
                } else {
                    attentionADroite = false;
                }

                /* on nettoie */
                audessus.selectAll("text.texteexergue").remove();

                /* le nouveau texte */
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue blanc")
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
= 1000000) ? "de " : "") + quoidonc + " moy.");

                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue " + quoidonc)
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
= 1000000) ? "de " : "") + quoidonc + " moy.");
            }
        }

        /* on crée le petit bazar pour le tooltip */
").unbind()

        audessus.append("line")
            .attr("class", "lignebubulle");

        audessus.append("circle")
            .attr("class", "bulle " + quoidonc)
            .attr("r", radius + 1);

    }

    /* on lance la fonction fois */

    genererGraphe_Monde("graphique_GMon_cas", "cas");
    genererGraphe_Monde("graphique_GMon_morts", "morts");

    window.addEventListener('resize', function(event) {
        genererGraphe_Monde("graphique_GMon_cas", "cas");
        genererGraphe_Monde("graphique_GMon_morts", "morts");
    });


})
          Attention, la comparaison peut être faussée par les différences de stratégie de dépistage des pays, voire par des sous-déclarations volontaires de l’ampleur de l’épidémie.                        
 · 

                        

:root {
    --niv1_cas: #fef0d9;
    --niv2_cas: #fdcc8a;
    --niv3_cas: #fc8d59;
    --niv4_cas: #e34a33;
    --niv5_cas: #b30000;
    --niv1_morts: #bdbdbd;
    --niv2_morts: #969696;
    --niv3_morts: #737373;
    --niv4_morts: #525252;
    --niv5_morts: #252525;
    --niv0_dyn: #cccccc;
    --niv1_dyn: #feebe2;
    --niv2_dyn: #FFA8C0;
    --niv3_dyn: #C8738B;
    --niv4_dyn: #863851;
    --niv5_dyn: #48001E;
}

#d_ncov_carte_monde {
    max-width: 1100px;
}

#d_ncov_carte_monde .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none
}

#d_ncov_carte_monde .d_maj sup {
    text-transform: none
}

.d_ncov .d_switchs_small {
    margin: 0 auto!important;
}

/* ------------------------ */
/* ----- La carte SVG ----- */
/* ------------------------ */

#d_ncov_carte_monde svg .zone {
    fill: #E8E8E8;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde svg .zone:hover {
    fill: #D8D8D8;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode] svg .zone[data-niveau]:hover {
    transition: all .1s ease;
}


/* Couleurs des cas */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="1"] {
    fill: var(--niv1_cas);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="2"] {
    fill: var(--niv2_cas);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="3"] {
    fill: var(--niv3_cas);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="4"] {
    fill: var(--niv4_cas);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg .zone[data-niveau="5"] {
    fill: var(--niv5_cas);
    transition: all .1s ease;
}


/* Couleurs des morts */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="1"] {
    fill: var(--niv1_morts);
    fill: #f7f7f7;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="2"] {
    fill: var(--niv2_morts);
    fill: #cccccc;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="3"] {
    fill: var(--niv3_morts);
    fill: #969696;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="4"] {
    fill: var(--niv4_morts);
    fill: #636363;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg .zone[data-niveau="5"] {
    fill: var(--niv5_morts);
    fill: #252525;
    transition: all .1s ease;
}


/* Couleurs de la dynamique */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="1"] {
    fill: var(--niv1_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="2"] {
    fill: var(--niv2_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="3"] {
    fill: var(--niv3_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="4"] {
    fill: var(--niv4_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg .zone[data-niveau="5"] {
    fill: var(--niv5_dyn);
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde svg #borders path {
    stroke-width: 1px;
    fill: none;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-zoom="off"] svg #borders path {
    stroke-width: 1px;
    transition: all .75s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-zoom="on"] svg #borders path {
    stroke-width: .4px;
    transition: all .75s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg #borders path {
    stroke: #ddd;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg #borders path {
    stroke: #bbb;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg #borders path {
    stroke: #ccc;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde svg #coasts path {
    stroke: #ccc;
    stroke-width: 1px;
    fill: none;
    transition: all .1s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-zoom="off"] svg #coasts path {
    stroke-width: 1px;
    transition: all .75s ease;
}

#d_ncov_carte_monde[data-zoom="on"] svg #coasts path {
    stroke-width: .4px;
    transition: all .75s ease;
}

#d_ncov_carte_monde .zone,
#d_ncov_carte_monde circle {
    cursor: pointer;
}

#d_ncov_carte_monde .land {
    fill: #dedede;
}

#d_ncov_carte_monde .land2 {
    fill: #dedede;
    visibility: visible;
}

#d_ncov_carte_monde .land2.hidden {
    visibility: hidden;
}

#d_ncov_carte_monde .boundary {
    fill: none;
    stroke: rgb(255, 255, 255);
    stroke-width: 1;
    opacity: 1;
}

#d_ncov_carte_monde .covid {
    fill: #cf5b44;
    fill-opacity: 0.4;
    stroke: #cf5b44;
    stroke-width: 0.1rem;
}


/* ---------------------- */


/* ----- La légende ----- */


/* ---------------------- */

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov {
    margin: 10px auto 20px!important;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_legend_title {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #666;
    font-weight: 300;
    font-size: 1.3rem;
    text-align: left;
    margin-bottom: 3px;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_legend {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: flex-start;
    text-align: left;
    margin: 0 auto;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars {
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    width: 100%;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars .d_bar {
    border-right: .8px solid #555;
    height: 14px;
    width: 50px;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars .d_bar:last-of-type {
    border-right: none;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color {
    height: 50%;
    opacity: 1;
    transition: all ease .1s;
}


/* La légende en mode cas */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="1"] {
    background-color: var(--niv1_cas);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="2"] {
    background-color: var(--niv2_cas);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="3"] {
    background-color: var(--niv3_cas);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="4"] {
    background-color: var(--niv4_cas);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="5"] {
    background-color: var(--niv5_cas);
}


/* La légende en mode morts */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="1"] {
    background-color: var(--niv1_morts);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="2"] {
    background-color: var(--niv2_morts);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="3"] {
    background-color: var(--niv3_morts);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="4"] {
    background-color: var(--niv4_morts);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="5"] {
    background-color: var(--niv5_morts);
}


/* La légende en mode dynamique */

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="1"] {
    background-color: var(--niv1_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="2"] {
    background-color: var(--niv2_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="3"] {
    background-color: var(--niv3_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="4"] {
    background-color: var(--niv4_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] .d_legend_ncov .d_bars .d_bar .d_color[data-niveau="5"] {
    background-color: var(--niv5_dyn);
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_cats {
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    width: 100%;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_cats .d_cat {
    height: 14px;
    width: 50px;
    text-align: center;
    font-size: 1.2rem;
    padding-top: 3px;
    margin-left: 0;
}

#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_cats .d_cat[data-niveau="1"] {
    margin-left: 24px;
}


/* ---------------------- */
/* ----- Le tooltip ----- */
/* ---------------------- */

.tooltipdecodeurs {
    max-width: 250px!important;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    text-align: left!important;
    font-family: "Inconsolata", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.6px;
    text-align: center
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae
}

.tooltipdecodeurs .hr_spe {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #A4A4A9;
    margin-bottom: 5px
}

.tooltipdecodeurs .precision {
    font-family: "Marr Sans";
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne {
    display: table-row;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne span {
    font-family: "Marr Sans";
    font-size: 1.3rem;
    color: #39393A;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne.cas .case.valeur {
    color: var(--niv3_cas);
    font-weight: bold;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne.morts .case.valeur {
    color: #555;
    font-weight: bold;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne.dynamique .case.valeur {
    color: var(--niv3_dyn);
    font-weight: bold;
}

.tooltipdecodeurs .bilan_pays .ligne .case.variable {
    color: #999;
    font-size: 1.2rem;
}

/* ----------------------------- */
/* -------- Le mode nuit ------- */
/* ----------------------------- */

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_title_ncov{
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_carte_monde .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_switch.d_selectionne {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_switch {
    color: #888888;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_legend_title {
    color: #ddd;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_bars .d_bar {
    border-right-color: #aaa;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde .d_switchs_xs {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde svg #coasts path {
    stroke: #555;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde[data-mode="cas"] svg #borders path {
    stroke: #ccc;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde[data-mode="morts"] svg #borders path {
    stroke: #bbb;
}

[data-color-mode=dark] #d_ncov_carte_monde[data-mode="dynamique"] svg #borders path {
    stroke: #ccc;
}


/* ----------------------------- */
/* ----- Les media queries ----- */
/* ----------------------------- */

@media screen and (max-width:600px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0!important;
        left: 0!important;
        top: auto!important;
        right: auto!important;
        min-width: 100%!important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none!important;
        box-shadow: none!important;
        border-top: 2px solid #e8eaee!important;
        border-left: 0!important;
        border-right: 0!important;
        border-bottom: 0!important;
        color: #383f4e
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem
    }
    #d_ncov_carte_monde span.desktop {
        display: none
    }
    #d_ncov_carte_monde span.mobile {
        display: inline
    }
    #d_ncov_carte_monde[data-zoom="off"] svg #borders path {
        stroke-width: .4px;
        transition: all .75s ease;
    }
    #d_ncov_carte_monde[data-zoom="on"] svg #borders path {
        stroke-width: .2px;
        transition: all .75s ease;
    }
    #d_ncov_carte_monde[data-zoom="off"] svg #coasts path {
        stroke-width: .4px;
        transition: all .75s ease;
    }
    #d_ncov_carte_monde[data-zoom="on"] svg #coasts path {
        stroke-width: .2px;
        transition: all .75s ease;
    }
}




La carte mondiale de la pandémie


. Tous les chiffres sont données sous la forme d'un taux « par million d'habitants » (soit / M hab.).

Cas confirmés
Morts
Dynamique


Moyenne des cas quotidiens des 7 derniers jours (/ M hab.) :






























Monde • Europe

Source : JHU, SPF



  require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/europe2019/topojson.v2.min.js",
      "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/Covid19/d3-geo-projection.v2.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all_latest.js"
    ],
    function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

function arrondir(nb){
 var arrondi;
 100 && nb     arrondi=nb;
 1000 && nb     arrondi=nb;
 10000 && nb     arrondi=Math.ceil(nb / 1000) * 1000;
 100000 && nb    arrondi=Math.ceil(nb / 10000) * 10000;
     }
  return arrondi; };



   function lisible(nb)
   { var res="" ;
 10000 && nb 1000000 && nb                    
      var dec_device = "aec";
      try {
 -1) {
              dec_device = "noaec";
          }
      } catch (err) {
          dec_device = "aec";
      }

      var pays = dataJHU_all_data.pays;
      var job = dataJHU_all_data.job;
      var date = pays["France"].cas_covid.last_update;

      var france = dataSPF_latest.data;

/*      ON VIRE MS ZAANDAM
*/      delete pays["MS Zaandam"];
      delete pays["Seychelles"];
      delete pays["Maldives"];

      if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5;
      }

      var legende_txt = {
        "cas":"Cas confirmés par million d'habitants :",
        "morts":"Morts par million d'habitants :",
        "dynamique":"Nombre moyen de cas quotidiens des 7 derniers jours (/ M hab.) :"
      }

      var largeur = document.getElementById("d_map_monde").offsetWidth,
        mobileDec = false;

      /* on vérifie si on est en mobile ou non */
      if (esTuMobile() == true) {
        mobileDec = true;
      }

      /* fonction pour savoir si on est en mobile */
      function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
      };

      /* la fonction de formattage des textes */
      function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g,
          " %")
      };

      /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
      };

      /* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
      function apostrophe(string) {
        var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
        premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
        premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
        if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
          separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
          resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
          resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
        } else {
          if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
          } else {
            resultat = "de " + string
          }
        }
        return resultat
      };

      function last(array, n) {
        if (array == null)
          return void 0;
        if (n == null)
          return array[array.length - 1];
        return array.slice(Math.max(array.length - n, 0));
      };

      function avg(array, pop){
        var sum = 0, avg = null;

        if(typeof array != "undefined"){
 array.length - 1 - njours; i--){
            sum += parseInt(array[i] - array[i-1]);
          }

          avg = sum / njours / pop * 1000000;

          return avg         }
      }

      function clean_date(txt){
        var mois = ["", "janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
        var tab_date = txt.split("/")
er" : parseInt(tab_date[0])) + " " + mois[parseInt(tab_date[1])]
      }

      $("#d_ncov_carte_monde .d_maj").html(clean_date(date));

      var width = largeur,
        height = parseInt(largeur / 1.8),
        scale = width / 5.8,
        svg = d3.select("#d_map_monde").append("svg").attr("width", "100%").attr("height", height).attr("viewBox","0 0 " + width + " " + height)
        landmass = svg.append("g").attr("id", "landmass"),
        covid = svg.append("g").attr("id", "covid"),
        projection = d3.geoLarrivee().scale(scale).translate([width / 2, height / 1.6]).rotate([-12, 0]),
        path = d3.geoPath().projection(projection);

      var data_pays = d3.entries(pays);

      var njours = 7; /* Nombre de jours sur lesquels calculer la moyenne des cas / morts */
      var database = [];
      var niveaux = ["1","2","3","4","5"], seuils = [];

      database["cas"] = [], database["morts"] = [], database["dynamique"] = [];

      var map = d3.map(pays)
      function rajoutPays(key, pays, prov_num, fr, pop){
        var cas_covid = map.get(pays).cas_covid.provinces[prov_num].serie_temporelle
        var deces_covid = map.get(pays).deces_covid.provinces[prov_num].serie_temporelle
        var newCountry = map.get(pays).cas_covid.provinces[prov_num]
            newCountry.fr = fr
            newCountry.pop = pop
            newCountry.cas_covid = {}
            newCountry.cas_covid.total = last(cas_covid)
            newCountry.deces_covid = {}
            newCountry.deces_covid.total = last(deces_covid)
            delete newCountry.serie_temporelle
            delete newCountry.key
            data_pays.push({key:key, value:newCountry})
        }

        rajoutPays("Faroe Islands", "Denmark", 0, "Iles Féroé", 48497);
        rajoutPays("Greenland", "Denmark", 1, "Groenland", 56025);
        rajoutPays("Channel Islands", "United Kingdom", 2, "îles Anglo-normandes", 170500);

        for(var i = 0; i           if(data_pays[i].key == "US"){
            data_pays[i].key = "USA";
            break;
          }
        }

        for (val in data_pays) {
          var key = data_pays[val].key;
          var value = data_pays[val].value;

          if( key == "USA"){
            value.lat = 40.1304;
            value.long = -100.3468;
          }
          if (key == "Canada") {
            value.lat = 56.1304;
            value.long = -106.3468;
          }
          if (key == "China") {
            value.lat = 35.8617;
            value.long = 104.1954;
          }
          if (key == "Australia") {
            value.lat = -25.2744;
            value.long = 133.7751;
          }
          if (key == "Greece") {
            value.lat = 39.7;
            value.long = 21.7;
          }
          if (key == "Congo (Brazzaville)"){
            value.lat = -0.22;
            value.long = 15.8;
          }
          if (key == "Mauritania"){
            value.lat = 20;
            value.long = -9;
          }
          if (key == "France") {

            let warning = true;
            let morts_ehpad = 0;

            for (var k in france) {
              if (france[k].nom == "France") {
                value.cas_covid.total = france[k].casConfirmes;
                if (france[k].deces != undefined){
                    warning = false;
                    value.deces_covid.total = france[k].deces + france[k].decesEhpad;
                } else
                    morts_ehpad = france[k].decesEhpad;
              }
            }

            if (warning == true){
                morts_hop = 0;
                    for(var i = 0; i                     if(dataSPF_latest.data[i].code != "FRA" && dataSPF_latest.data[i].code.includes("REG-")){
                        morts_hop += parseInt(dataSPF_latest.data[i].deces);
                    }
                    morts  = morts_hop + morts_ehpad;
                }
                if (isNaN(morts_hop)){
                    morts_hop = 0;
                    for(var i = 0; i                         if(dataSPF_latest.data[i].code != "FRA" && dataSPF_latest.data[i].code.includes("DEP-")){
                        morts_hop += parseInt(dataSPF_latest.data[i].deces);
                        }
                        morts  = morts_hop + morts_ehpad;
                    }
                }
                if (isNaN(morts_hop))
                    value.deces_covid.total = morts;
            }


          }
          if (key == "Puerto Rico") {
            value.fr = "Porto Rico";
            value.pop = 3295153;
          }
          if (key == "Virgin Islands") {
            value.fr = "îles Vierges des Etats-Unis";
            value.pop = 106405;
          }
          if (key == "Guam") {
            value.fr = "Guam";
            value.pop = 165229;
          }
          if (key == "American Samoa") {
            value.fr = "Samoa américaines";
            value.pop = 54641;
          }
          if (key == "Northern Mariana Islands") {
            value.fr = "îles Mariannes du Nord";
            value.pop = 55144;
          }
        }

        var data_pays = Object.values(data_pays).sort(function(a, b) {
          return b.value.cas_covid.total - a.value.cas_covid.total;
        });

 {

          var world = file.objects.world;

          var land = topojson.feature(file, world),
            borders_int = topojson.mesh(file, world, function(a, b) {
              return a !== b;
            }),
            borders_ext = topojson.mesh(file, world, function(a, b) {
              return a === b;
            }),
            zoom = d3.zoom()
                    .scaleExtent([1, 8])
                    .on("zoom", zoomed);

          var world = landmass.append("g").attr("class","world").selectAll("path.land")
            .data(land.features.filter(function(d) {
              return d.properties.ADMIN !== "Antarctica";
            }))
            .enter().append("path")
 d.properties.ADMIN.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "").replace(/\W/g, '').toLowerCase())
            .attr("data-nom", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0]
              if(pays_ != undefined){
                return pays_.value.fr;
              }
            })
            .attr("data-cas", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0]
              if(pays_ != undefined){
                var temp_cas = parseInt(pays_.value.cas_covid.total / pays_.value.pop * 1000000);
                database["cas"].push(temp_cas);

                return isNaN(temp_cas) ? 0 : temp_cas;
              }
            })
            .attr("data-morts", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0]
              if(pays_ != undefined){
                var temp_morts = parseInt(pays_.value.deces_covid.total / pays_.value.pop * 1000000);
                database["morts"].push(temp_morts);

                return isNaN(temp_morts) ? 0 : temp_morts;
              }
            })
            .attr("data-cas-dyn", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0];
              if(pays_ != undefined){
                var temp_dynamique = parseFloat(avg(pays_.value.cas_covid.serie_temporelle, pays_.value.pop));
                database["dynamique"].push(temp_dynamique);

                return isNaN(temp_dynamique) ? 0 : temp_dynamique;
              }
            })
            .attr("data-morts-dyn", function(d,i){
              var pays_ = data_pays.filter(function(a){return a.key == d.properties.ADMIN})[0]
              if(pays_ != undefined){
                return avg(pays_.value.deces_covid.serie_temporelle, pays_.value.pop);
              }
            })
            .attr("d", path)
            .attr("class", "zone pays");

          landmass.append("g").attr("id","borders")
            .append("path")
            .datum(borders_int)
            .attr("d", path);

          landmass.append("g").attr("id", "coasts").append("path")
            .datum(borders_ext)
            .attr("d", path);

          var choix_zoom = $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch_xs.d_selectionne").data("val"),
              choix_donnees = $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch.d_selectionne").data("val");

          var data_extent = [], quantize;

          affichage(choix_donnees);

          landmass.selectAll("path.pays")
            .on("mouseover", function(d){
              d3.select(this).style("fill", function() {
                return d3.rgb(d3.select(this).style("fill")).darker(0.4);
              });
            })
            .on("mouseleave", function(d){
              d3.select(this).style("fill", function() {
                return "";;
              });
            })


          $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch").click(function(){
            $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch").removeClass("d_selectionne");
            $(this).addClass("d_selectionne");
            affichage($(this).data("val"))
          })

          $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch_xs").click(function(){
            $("#d_ncov_carte_monde span.d_switch_xs").removeClass("d_selectionne");
            $(this).addClass("d_selectionne");
            choix_zoom = $(this).data("val")

            if (choix_zoom == "europe") {
              const [[x0, y0],[x1, y1]] = [[width * 0.51, height * 0.22],[width * 0.51, height * 0.44]]
              transition([[x0, y0],[x1, y1]]);
              $("#d_ncov_carte_monde").attr("data-zoom", "on");
            }
            else if(choix_zoom == "world") {
              reset();
              $("#d_ncov_carte_monde").attr("data-zoom", "off");
            }
          });

          function transition([
            [x0, y0],
            [x1, y1]
          ]) {
            // affichage(choix_donnees)
            svg.transition().duration(750).call(
              zoom.transform,
              d3.zoomIdentity
              .translate(width / 2, height / 2)
              .scale(Math.min(8, 0.9 / Math.max((x1 - x0) / width, (y1 - y0) / height)))
              .translate(-(x0 + x1) / 2, -(y0 + y1) / 2)
            );
          }

          function zoomed() {
            const {
              transform
            } = d3.event;
            landmass.attr("transform", transform);
            landmass.selectAll("path").attr("stroke-width", 1 / transform.k);
            covid.attr("transform", transform);
            covid.selectAll("circle").attr("stroke-width", 1 / transform.k);

          }

          function reset() {
            svg.transition().duration(750).call(
              zoom.transform,
              d3.zoomIdentity,
              d3.zoomTransform(svg.node()).invert([width / 2, height / 2])
            );
          }

          function affichage(choix_donnees) {

            seuils = [];

            data_extent = d3.extent(database[choix_donnees]);
            quantize    = d3.scaleQuantize().domain(data_extent).range(niveaux, niveaux.length);

            var current_q = "1";
            for(var i = data_extent[0]; i               if(quantize(i) != current_q){
                seuils.push(arrondir(parseInt(i)));

              }
              current_q = quantize(i);
            }

            $("#d_ncov_carte_monde").attr("data-mode", choix_donnees);

            if(choix_donnees == "cas"){
              landmass.selectAll("path.pays").attr("data-niveau", function(d, i) { return quantize($(this)[0].dataset.cas) })
            }
            else if(choix_donnees == "morts"){
              landmass.selectAll("path.pays").attr("data-niveau", function(d, i) { return quantize($(this)[0].dataset.morts) })
            }
            else if(choix_donnees == "dynamique"){

              landmass.selectAll("path.pays").attr("data-niveau", function(d, i) { return quantize($(this)[0].dataset.casDyn) })

            }

               for(var i = 0; i                 $("#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_cat[data-niveau='" + niveaux[i] + "']").html(lisible(seuils[i]))

            $("#d_ncov_carte_monde .d_legend_ncov .d_legend_title").html(legende_txt[choix_donnees])
          }
        });

        $("#d_ncov_carte_monde  #d_map_monde").tooltip({
          show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
          },
          hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
          },
          items: "circle, .zone",
          track: true,
          tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs " + dec_device,
          position: {
            my: 'center bottom-25',
            at: 'center bottom+15',
            collision: 'fit none'
          },
          content: function() {

            var id = $(this).attr("id"),
                nom = $(this).data("nom"),
                cas = $(this).data("cas"),
                morts = $(this).data("morts"),
                cas_dyn = $(this).data("cas-dyn"),
                morts_dyn = $(this).data("morts-dyn");

            var wording = ["cas confirmé", "mort","nouveaux cas"];

' + nom.toUpperCase() + '';
';
';
Total';
';
';
' + esp(cas) + ' cas confirmé' + (cas > 1 ? 's' : '') + ' / M hab.';
';
';
' + esp(morts) + ' mort' + (morts > 1 ? 's': '') + ' / M hab.';
";
            if(typeof virgule(cas_dyn) != "undefined" && typeof virgule(morts_dyn) != "undefined"){
";
Dans les 7 derniers jours";
';
' + esp(cas_dyn) + ' nouveau' + (cas_dyn > 1 ? "x" : "") + ' cas / M hab.';
";
';
' + esp(morts_dyn) + ' nouveau' + (morts_dyn > 1 ? "x" : "") + ' mort' + (morts_dyn > 1 ? "s" : "") + ' / M hab.';
";
                 }
";
            return html;
             },
             open: function(event, ui) {
                var elem = $(event.target);
                ui.tooltip.click(function() {
                    elem.tooltip('close');
                });
            }
        });

        function esp(nStr) {
 1 ? '.' + x[1] : ''; var rgx = /(\d+)(\d{3})/; while (rgx.test(x1)) { x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2'); } var x3 = x1 + x2; x3 = x3.replace(".",","); return x3;
        };

        function virgule(txt){
            if(typeof txt != "undefined"){
                var temp = txt.toString();
                temp = temp.replace(".",",");
                return temp.replace(",0","");
            }
        };
                        
 · 

                        


    #tableau_monde {
    max-width: 900px;
    margin: 1rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#tableau_monde .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#tableau_monde .d_source_ncov {
    border-top-width: 0;
}


/* CSS du tooltip */

.ttdec_monde {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    font-size: 1rem;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 250px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.ttdec_monde,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}


/* CSS du tableau*/

#tableau_monde .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#tableau_monde .toutlemonde_monde {
    border: 1px solid #d2d2da;
    border-radius: 2px;
    margin-top: 2rem;
}

#tableau_monde {
    font-size: 80%;
}

#tableau_monde .divTableBody {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    height: 400px;
}

#tableau_monde .divTableRow.entete {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 70%;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
}

#tableau_monde .divTableRow {
    border-top: 1px solid #e8e8ec;
    display: flex;
    font-size: 90%;
}

#tableau_monde .divTableRow.unpays {
    cursor: default;
}

#tableau_monde .divTableRow.unpays:nth-child(1) {
    border-top: 0px solid transparent;
}

#tableau_monde .divTableBody .unpays.grisou {
    background-color: #f6f6f8
}

#tableau_monde .divTableBody .divTableRow.unpays:hover {
    background-color: #ebebef;
}

#tableau_monde .divTableBody .divTableRow.unpays.cacher {
    display: none;
}

#tableau_monde .divTableRow.rouge .evolutionsemaine {
    color: #008000;
}

#tableau_monde .divTableCell {
    padding: 3px 10px;
    text-align: center;
    align-self: center;
}

#tableau_monde .divTableCell.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#tableau_monde .divTableCell.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}

#tableau_monde .divTableCell.engras {
    font-weight: 600;
}

#tableau_monde .divTableCell.engras.bis {
    font-weight: 500;
}

#tableau_monde .contenantgraphemonde {
    width: 100%;
    padding-left: 5%;
    padding-right: 5%;
}

#tableau_monde .divTableCell.pascentrer {
    text-align: left;
}

#tableau_monde .clicMonde {
    color: #8e8a97;
    font-weight: 500;
    cursor: pointer;
}

#tableau_monde .clicMonde.engras {
    color: #383f4e;
}

#tableau_monde .divTableCell span.chevron {
    margin-left: 0.5rem;
}

#tableau_monde .divTableCell span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #8e8a97;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#tableau_monde .divTableCell span.chevron.bottom:before {
    border-color: #383f4e;
    transform: rotate(135deg) translate(-0.12em, 0.2em);
}

#tableau_monde .colM5 {
    width: 5%;
}

#tableau_monde .colM10 {
    width: 10%;
}

#tableau_monde .colM15 {
    width: 15%;
}

#tableau_monde .colM20 {
    width: 20%;
}

#tableau_monde .colM25 {
    width: 25%;
}

#tableau_monde .colM30 {
    width: 30%;
}

#tableau_monde span.selecteur {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.7rem;
    height: 1.7rem;
    background-color: #D2D2DA;
    color: #FFF;
    border: 0;
    padding: 0 0 0 1px;
    display: inline-block;
    margin: 0rem .5rem 0 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_monde span.selecteur:hover {
    background-color: #b6b6c3
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete {
    width: 100%;
    margin: 0 2rem;
    position: relative;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste {
    margin: 2rem 0 2rem 2rem;
    position: relative;
    border: 1px solid #ccc;
    border-radius: 2px;
    width: 60%;
    /*    display: flex;*/
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#recherche_tableau_monde .marecherche {
    font-weight: 500;
    font-size: 90%;
    margin-right: 1rem;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste input {
    padding-left: 2rem;
    border: 1px solid transparent;
    background-color: #f1f1f1;
    padding: 4px;
    font-size: 16px;
    outline: none;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste input[type=text] {
    font-size: 16px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    background-color: #FFF;
    width: calc(100% - 2rem);
    border: 0;
    display: inline-block
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete-items {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    border: 1px solid #d4d4d4;
    border-bottom: none;
    border-top: none;
    width: calc(100% + 2px);
    z-index: 99;
    top: calc(100% + 1px);
    left: calc(-2rem - 1px);
    right: 0;
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete-items div {
    padding: 10px;
    cursor: pointer;
    background-color: #fff;
    border-bottom: 1px solid #d4d4d4
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete-items div:hover {
    background-color: #e9e9e9
}

#recherche_tableau_monde .autocomplete-active {
    background-color: DodgerBlue !important;
    color: #ffffff
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    border-radius: 3px;
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#recherche_tableau_monde .rechercheliste .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}


/* CSS des graphiques */


/* les axes */

#tableau_monde .axes line,
#tableau_monde .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1) !important
}

#tableau_monde .axes.y line,
#tableau_monde .axes.y .domain,
#tableau_monde .axes.x .domain {
    display: none
}

#tableau_monde .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#tableau_monde .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#tableau_monde .axes.y {
    text-anchor: start
}

#tableau_monde .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#tableau_monde .grid .domain {
    display: none
}

#tableau_monde .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

#tableau_monde svg .barre.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
    fill-opacity: .3;
}

#tableau_monde svg .barre.morts {
    fill: #333333;
    fill-opacity: .3;
}

#tableau_monde svg .barre.selectionne {
    fill-opacity: .5;
}

#tableau_monde svg .aire {
    fill-opacity: 0.1;
    fill: #333333;
}

#tableau_monde svg .ligne {
    fill: transparent;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px;
}

#tableau_monde svg .ligne.morts {
    stroke: #333333;
}

#tableau_monde svg .ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#tableau_monde svg .ligne.cas.pasfiable {
    stroke-dasharray: 2, 4;
    stroke-opacity: .7;
}

#tableau_monde svg circle.bubulle {
    pointer-events: none;
    fill: #fcfcfd;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px
}

#tableau_monde svg circle.bubulle.morts {
    stroke: #333333;
}

#tableau_monde svg circle.bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#tableau_monde svg .transparente {
    fill: transparent;
    fill-opacity: 01;
}

#tableau_monde .pardessus text.textehover {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-anchor: middle!important;
    font-size: 80%;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
}

#tableau_monde .pardessus text.textehover.morts {
    fill: #333333;
}

#tableau_monde .pardessus text.textehover.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#tableau_monde .annotations .texteligne {
    fill: #383f4e;
    font-size: 90%;
    font-weight: 400;
    fill-opacity: 1;
    text-anchor: middle;
}

#tableau_monde .annotations .texteligne.chine {
    fill: #606571;
}

#tableau_monde .pardessus text.textehover.blanc,
#tableau_monde .annotations .texteligne.blanc {
    fill: #fcfcfd;
    stroke: #fcfcfd;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}

#tableau_monde .boutonplus,
#tableau_monde .suspension {
    display: none;
}

@media screen and (max-width:768px) {
    #tableau_monde .annotations .texteligne {
        font-size: 80%;
    }
    #tableau_monde span.desktop {
        display: none;
    }
    #tableau_monde span.mobile {
        display: inline;
    }
    #tableau_monde {
        font-size: 80%;
    }
    #tableau_monde .axes text {
        font-size: 100%;
    }
    #tableau_monde .divTableCell {
        font-size: 85%;
    }
    #tableau_monde .divTableCell.desktop {
        display: none;
    }
    #tableau_monde .toutlemonde_monde {
        border-width: 1px 0;
        border-radius: 2px;
    }
    #tableau_monde .colM15,
    #tableau_monde .colM5 {
        width: 20%;
    }
    #tableau_monde .nomdepaysmobile {
        width: 25%!important;
    }
    #tableau_monde .divTableBody {
        overflow: none;
        width: 100%;
        height: initial;
    }
    .arrow {
        display: none;
    }
    #recherche_tableau_monde .rechercheliste {
        width: calc(100% - 4rem);
    }
    #recherche_tableau_monde .rechercheliste input[type=text] {
        font-size: 16px!important;
    }
    #tableau_monde .suspension {
        display: block;
        border-top: 1px solid #e8e8ec;
        text-align: center;
        padding: .5rem 0;
        font-size: 2rem;
    }
    #tableau_monde .boutonplus {
        border: 1px solid #bebebe;
        font-weight: 500;
        text-align: center;
        display: block;
        width: 96%;
        border-radius: 3px;
        padding: 1rem;
        background-color: #eee;
        margin: 1rem 2%;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .d_title_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .divTableBody .unpays.grisou {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .05)
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .divTableRow {
    border-top-width: 0;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .divTableRow.entete {
    border-bottom: 1px solid #414959;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .boutonplus {
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    margin: 1rem 2%;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde span.selecteur {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .3);
    color: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .pardessus text.textehover.blanc,
[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .annotations .texteligne.blanc {
    fill: #21252D;
    stroke: #21252D;
    stroke-width: 4px;
    fill-opacity: 1;
    stroke-opacity: 1;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .pardessus text.textehover.morts,
[data-color-mode="dark"] #tableau_monde .annotations .texteligne {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde svg circle.bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde svg circle.bubulle.morts {
    stroke: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] #tableau_monde svg .ligne.morts {
    stroke: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .axes line,
[data-color-mode=dark] #tableau_monde .axes path,
[data-color-mode=dark] #tableau_monde .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde svg .barre.morts {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .annotations .fleche {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #tableau_monde .divTableBody .divTableRow.unpays:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .5)!important;
}

[data-color-mode=dark] #recherche_tableau_monde .rechercheliste input.clearable,
[data-color-mode=dark] #recherche_tableau_monde .autocomplete-items div {
    background-color: #181A1E
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000




Les chiffres de la pandémie
Ce tableau présente le nombre de cas et de morts du Covid-19 dans tous les pays où la population est d'au moins un million d'habitants. Avant l'été 2020, les cas ne sont présentés qu'à titre indicatif (et en pointillés), avant cette période les données du nombre de cas manquent de fiabilité du fait du faible nombre de tests disponibles.



Recherche :  -->⚲







Source : Université Johns Hopkins


require(["jquery", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js"], function($, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur_Monde = $("#tableau_monde").width(),
        mobileDecMonde = false,
        nombreDeligne_MondeM = 200,
        longformatDecMonde = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_Monde         mobileDecMonde = true;
        nombreDeligne_MondeM = 10;
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };

    /* les fonctions pour la recherche */
    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function afficherOuBien(identif) {
        selection = "#tableau_monde .ligneMonde_" + nettoyer(identif)

        /* déjà on cache les graphique s'il y en a */
        d3.selectAll("#tableau_monde .contenantgraphemonde").style("display", "none")
        d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde span.chevron").classed("bottom", false)
        /* on cache toutes les lignes */
        d3.selectAll("#tableau_monde .divTableRow.unpays").classed("cacher", true)
        /* on montre la sélection */
        d3.select(selection).attr("id", function() {
            evenementAuClic(this);
        })
        d3.select(selection).classed("cacher", false)
    }

    function aZero() {
        if (aulong_Monde == true || mobileDecMonde == false) {
            d3.selectAll("#tableau_monde .divTableRow.unpays").classed("cacher", false)
        } else {
            d3.selectAll("#tableau_monde .divTableRow.unpays").classed("cacher", function(d, i) {
                if (i                     return false
                } else {
                    return true
                }
            })
        }
    }

    /* système de recherche */
    function autocomplete(inp, arr) {
        var currentFocus;
        inp.addEventListener("input", function(e) {
            var a, b, i, val = this.value;
            /* on corrige l'apostrophe */
            val = val.replace(/\'/g, "’")
            closeAllLists();
            if (!val) {
                return false;
            }
            currentFocus = -1;
            a = document.createElement("DIV");
            a.setAttribute("id", this.id + "autocomplete-list");
            a.setAttribute("class", "autocomplete-items");
            /*append the DIV element as a child of the autocomplete container:*/
            this.parentNode.appendChild(a);
            /*for each item in the array...*/
            for (i = 0; i                 if (arr[i].substr(0, val.length).toUpperCase() == val.toUpperCase()) {
                    b = document.createElement("DIV");
" + arr[i].substr(0, val.length) + "";
                    b.innerHTML += arr[i].substr(val.length);
";
                    b.addEventListener("click", function(e) {
                        inp.value = this.getElementsByTagName("input")[0].value;
                        /* ici je lance la fonction de création du graphique */
                        afficherOuBien(inp.value)
                        closeAllLists();
                    });
                    a.appendChild(b);
                }
            }
        });
        inp.addEventListener("keydown", function(e) {
            var x = document.getElementById(this.id + "autocomplete-list");
            if (x) x = x.getElementsByTagName("div");
            if (e.keyCode == 40) {
                currentFocus++;
                addActive(x);
            } else if (e.keyCode == 38) {
                currentFocus--;
                addActive(x);
            } else if (e.keyCode == 13) {
                e.preventDefault();
 -1) {
                    if (x) x[currentFocus].click();
                }
            }
        });

        function addActive(x) {
            if (!x) return false;
            removeActive(x);
= x.length) currentFocus = 0;
            if (currentFocus             x[currentFocus].classList.add("autocomplete-active");
        }

        function removeActive(x) {
            for (var i = 0; i                 x[i].classList.remove("autocomplete-active");
            }
        }

        function closeAllLists(elmnt) {
            var x = document.getElementsByClassName("autocomplete-items");
            for (var i = 0; i                 if (elmnt != x[i] && elmnt != inp) {
                    x[i].parentNode.removeChild(x[i]);
                }
            }
        }
        document.addEventListener("click", function(e) {
            closeAllLists(e.target);
        });
    }

    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }

    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %")
    };

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    function milliers(num) {
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    var critere_Monde = "",
        criteres_Monde = {
            "ratio": "desc",
            "total": "desc",
            "castotal": "desc",
            "evol": "desc",
            "guerisons": "desc"
        }

    function rangerLesDivsMonde(critere) {

        var sens_Monde = criteres_Monde[critere]

        if (critere == critere_Monde) {
            if (sens_Monde == "asc") {
                sens_Monde = "desc"
            } else {
                sens_Monde = "asc"
            }
        }

        $("#tableau_monde div.divTableCell span.triangle").html("")
        $("#tableau_monde div.divTableCell.tripossible[data-tri=\"" + critere + "\"] span.triangle").html(((sens_Monde == "asc") ? "▲" : "▼"))

        var contenant_Monde = $("#tableau_monde .divTableBody");
        contenant_Monde.find('.unpays').sort(function(a, b) {
            if (sens_Monde == "asc") {
                return +a.dataset[critere] - +b.dataset[critere];
            } else {
                return +b.dataset[critere] - +a.dataset[critere];
            }
        }).appendTo(contenant_Monde);

        /* on change le critère et le sens */
        critere_Monde = critere
        criteres_Monde[critere] = sens_Monde

        /* on les parcourt pour leur coller des numéros */
        $("#tableau_monde .divTableBody .divTableRow.unpays").each(function(i, d) {
            if (i % 2 == 0) {
                $(this).addClass("grisou")
                $(this).next(".contenantgraphemonde").addClass("grisou")
            } else {
                $(this).removeClass("grisou")
                $(this).next(".contenantgraphemonde").removeClass("grisou")

            }
            $(this).find(".numero").html((i + 1) + ".")
        })
    }

    function formaterLesDonneesMonde(dataTempM) {
        var tabM_cascovid = dataTempM["cas_covid"]["serie_temporelle"],
            tabM_decescovid = dataTempM["deces_covid"]["serie_temporelle"]

        var mortsSemaine_Monde = 0,
            casSemaine_Monde = 0,
            iprec_Monde = tabM_decescovid.length,
            nbrjour_Monde = 0,
            dataligne_MondeM = [],
            dates_Monde = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
            dateAffichage_Monde = dates_Monde[dates_Monde.length - 1];

        /* la boucle à l'envers */
= 0; i--) {
            d_Monde = dates_Monde[i]
            e_Monde = tabM_decescovid[i] - tabM_decescovid[i - 1]
            f_Monde = tabM_cascovid[i] - tabM_cascovid[i - 1]
            nbrjour_Monde++

            if (isNaN(e_Monde)) {
                e_Monde = 0
            }
            if (isNaN(f_Monde)) {
                f_Monde = 0
            }
            if (iprec_Monde - i                 mortsSemaine_Monde += e_Monde
                casSemaine_Monde += f_Monde
            }
            if (iprec_Monde - i == 4) {
                dateAffichage_Monde = d_Monde
            }
            if (iprec_Monde - i == 7) {
= 0) {
                    dataligne_MondeM.push({
                        "jourSemaine": dateAffichage_Monde,
                        "casmoy": (+casSemaine_Monde / nbrjour_Monde),
                        "decmoy": (+mortsSemaine_Monde / nbrjour_Monde)
                    })
                }
                iprec_Monde = i
                mortsSemaine_Monde = 0
                casSemaine_Monde = 0
                nbrjour_Monde = 0
            }
            if (i == 0) {
                dataligne_MondeM.push({
                    "jourSemaine": d_Monde,
                    "casmoy": tabM_cascovid[i],
                    "decmoy": +tabM_decescovid[i]
                })
            }
        }


        if (!dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2]) {
            dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2] = []
            dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2]["cas_covid"] = tabM_cascovid
            dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2]["deces_covid"] = tabM_decescovid
            dicoDonneesTabM[dataTempM.iso2]["decmoy_covid"] = dataligne_MondeM
        }

        /* le calcul de l'évolution entre la semaine écoulée et la précédente */
        var septDerniersMonde = tabM_decescovid[tabM_decescovid.length - 1] - tabM_decescovid[tabM_decescovid.length - 8],
            septDerniersMondeDAvant = tabM_decescovid[tabM_decescovid.length - 8] - tabM_decescovid[tabM_decescovid.length - 15],
            prctEvolMonde = ((septDerniersMonde - septDerniersMondeDAvant) / septDerniersMondeDAvant) * 100;

        return +prctEvolMonde.toFixed(0)

    }

    var dicoDonneesTabM = {},
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%Y"),
        rechercheDansLesPays = [],
\
 \
pays\
cas\
morts\
morts pour 1 million\
évolution i\
 \
";

    var nombre_Pays = 0;
    $.each(dataJHU_all_data["pays"], function(pays, ligne) {
        var mortsMondeTemp = ligne["deces_covid"]["serie_temporelle"],
            casMondeTemp = ligne["cas_covid"]["serie_temporelle"],
            totalCasMonde = ligne["cas_covid"].total,
            totalGuerisMonde = ligne["gueris_covid"].total,
            totalMortsMonde = ligne["deces_covid"].total,
            ratioMortsMonde = +((totalMortsMonde / ligne.pop) * 1000000).toFixed(0);

= 1000000 && totalMortsMonde > 0 && ligne.fr) {
            nombre_Pays++
            var evolutionMonde = formaterLesDonneesMonde(ligne),
 0) ? "+ " + String(evolutionMonde).replace(".", ",") : String(evolutionMonde).replace("-", "– ").replace(".", ",")) + " %";
            /* souvent pour les nouveaux entrants dans le tableau */
            if (isNaN(evolutionMonde) == true || evolutionMonde == Infinity) {
                evolutionMondeAffichage = "–"
            } else if (evolutionMonde == Infinity || evolutionMonde == -Infinity) {
 0) ? "+ " : "– ") + "∞"
            }

            rechercheDansLesPays.push(ligne.fr)
"
#1"
" + ligne.fr.replace("République", "Rép.").replace("démocratique", "dém.") + ""
" + milliers(totalCasMonde) + ""
" + milliers(totalMortsMonde) + ""
" + milliers(ratioMortsMonde) + ""
" + evolutionMondeAffichage + ""
+ de détails "
"
            /* la fausse div qui contient le graphe */
"
        }
    })
"

    if (mobileDecMonde) {
        var aulong_Monde = false
…"
Afficher les " + nombre_Pays + " pays"
    }


    /* on envoie tout ça, et l'autocomplete avec */
    document.getElementById("contenanttableau_monde").innerHTML = htmlTabM
    autocomplete(document.getElementById("recherchepays"), rechercheDansLesPays);

    /* on les range un première fois, par : ratio, total, castotal */
    rangerLesDivsMonde("ratio");


    /* l'événement pour tout montrer */

    nombre_Monde = $("#contenanttableau_monde div.divTableRow.unpays").size();
    $('#contenanttableau_monde div.divTableRow.unpays:lt(' + nombreDeligne_MondeM + ')').removeClass("cacher");
    $('#loadMore_Monde').click(function() {
        aulong_Monde = true;
        nombreDeligne_MondeM = nombre_Monde;
        $('#contenanttableau_monde div.divTableRow.unpays:lt(' + nombreDeligne_MondeM + ')').removeClass("cacher");

        $("#contenanttableau_monde .suspension, #contenanttableau_monde .boutonplus").hide()
    });


    /* on lance sur le premier pays de la liste  */
    d3.select("#tableau_monde .divTableRow.unpays").attr("id", function() {
        evenementAuClic(this)
    })

    /* on gère l'événement au sur le chevron */
    d3.selectAll("#tableau_monde .divTableRow.unpays").on("click", function() {
        evenementAuClic(this)
    })

    /* on gère l'événement au sur les colonnes */
    d3.selectAll("#tableau_monde .divTableCell.tripossible").on("click", function() {
        rangerLesDivsMonde(d3.select(this).attr("data-tri"))
    })

    function evenementAuClic(ceci) {
        var classeChevronMonde = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on change le bazar des détails */
        d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde").classed("engras", false)
        d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde span.plusmoins").html("+")

        /* on vérifie si c'est déjà déplié ou pas */

        if (classeChevronMonde.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#tableau_monde .contenantgraphemonde").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde span.chevron").classed("bottom", false)
        } else {
            var iso2Monde = d3.select(ceci).attr("data-pays"),
                codeMonde = "#grapheMonde_" + iso2Monde;

            d3.select(ceci).select("span.plusmoins").html("–")
            d3.select(ceci).select(".clicMonde").classed("engras", true)

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#tableau_monde .contenantgraphemonde").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_monde .clicMonde span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            /* on vérifie si la div est remplie */
            d3.select(codeMonde).style("display", "block")
            if (d3.select(codeMonde + " svg").empty() === true) {
                genererGraphique(iso2Monde, codeMonde)
            }
        }
    }

    function genererGraphique(codeiso2, codediv) {

        var width_Monde = $(codediv).width(),
            height_Monde = width_Monde * ((mobileDecMonde) ? .6 : .3),
            margin_Monde = {
                top: 30,
                right: width_Monde / 30,
                bottom: 30,
                left: width_Monde / 40
            },
            valeursTicks_Monde = [],
            radius = 3,
            debutFiable = "31/05/20",
            finPasFiable = "07/06/20",
            largeurBarre_Monde = 0;

        var barreData_MondeTemp_morts = dicoDonneesTabM[codeiso2]["deces_covid"],
            barreData_MondeTemp_cas = dicoDonneesTabM[codeiso2]["cas_covid"],
            mortsPrec_Monde = 0,
            casPrec_Monde = 0,
            ligneData_Monde = dicoDonneesTabM[codeiso2]["decmoy_covid"],
            barreData_Monde_morts = [],
            barreData_Monde_cas = [];




        /* ma boucle sur les données */
        barreData_MondeTemp_cas.forEach(function(d, i) {
            barreData_Monde_cas.push({
                "cas": d - casPrec_Monde,
                "dateold": dataJHU_dates_series["dates_deces"][i],
                "date": parseTime(dataJHU_dates_series["dates_deces"][i])
            })
            casPrec_Monde = d

        })


        barreData_MondeTemp_morts.forEach(function(d, i) {
            dateExp_Monde = +dataJHU_dates_series["dates_deces"][i].split("/")[0]
            if (dateExp_Monde == 1) {
                valeursTicks_Monde.push(parseTime(dataJHU_dates_series["dates_deces"][i]))
            }
            barreData_Monde_morts.push({
                "deces": d - mortsPrec_Monde,
                "dateold": dataJHU_dates_series["dates_deces"][i],
                "date": parseTime(dataJHU_dates_series["dates_deces"][i])
            })
            mortsPrec_Monde = d
        })

        var ligneData_MondeC = ligneData_Monde.filter(function(d) {
= parseTime(debutFiable) && d.casmoy > 0) {
                    return d
                }
            }),
            ligneData_MondeC_pasfiable = ligneData_Monde.filter(function(d) {
 0) {
                    return d
                }
            });


        var premierJourCas = ligneData_MondeC[ligneData_MondeC.length - 1].jourSemaine;

        var svg_Monde = d3.select(codediv)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width_Monde + margin_Monde.left + margin_Monde.right) + " " + (height_Monde + margin_Monde.top + margin_Monde.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_Monde.left + "," + margin_Monde.top + ")");

        var axes_Monde = svg_Monde.append("g"),
            grille_Monde = svg_Monde.append("g"),
            barres_Monde = svg_Monde.append("g").attr("class", "groupebarres"),
            courbe_Monde = svg_Monde.append("g").attr("class", "laligne"),
            annotations_Monde = svg_Monde.append("g").attr("class", "annotations passelect"),
            pardessus_Monde = svg_Monde.append("g").attr("class", "pardessus");


        /* et là on colle la valeur maximale parmi la barre */
        var barreMaximale_MondeM = [],
            secondebarreMaximale_MondeM = [],
            tempMaxM = 0,
            barreMaximale_MondeC = [],
            secondebarreMaximale_MondeC = [],
            tempMaxC = 0;

        barreData_Monde_morts.forEach(function(d, i) {
 tempMaxM) {
                secondebarreMaximale_MondeM = barreMaximale_MondeM;
                barreMaximale_MondeM = [d];
                tempMaxM = d.deces;
            }
        })

        barreData_Monde_cas.forEach(function(d, i) {
 tempMaxC) {
                secondebarreMaximale_MondeC = barreMaximale_MondeC;
                barreMaximale_MondeC = [d];
                tempMaxC = d.cas;
            }
        })

 d.dateold);

        /* on regarde les semaines où on est à 25 %
                 ou moins par rapport au max absolu */
 d.deces),
 d.cas);*/

 d.decmoy * 1.4),
 d.casmoy * 1.4);


        /* on bouge le max si on a des valeurs trop différentes */
 6) {
            maximumCases = secondebarreMaximale_MondeC[0].cas * 1.5;
        }

 2.5) {
            maximumDeaths = secondebarreMaximale_MondeM[0].deces;
        }

        /*        console.warn(codeiso2)
                console.log(maximumDeaths,secondebarreMaximale_MondeM[0].deces )
                console.log((maximumDeaths / secondebarreMaximale_MondeM[0].deces))*/

        /* nos variables */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
 d.date), d3.max(barreData_Monde_morts, d => d.date)]),
            y_MondeM = d3.scaleLinear()
            .range([(height_Monde / 3) * 2, height_Monde])
            .domain([0, Math.max(maximumDeaths, 20)]),
            y_MondeC = d3.scaleLinear()
            .range([(height_Monde / 3) * 2, 0])
            .domain([0, Math.max(maximumCases, 20)]);

        var ligne_MondeM = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_Monde(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_MondeM(d.decmoy)),
            ligne_MondeC = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x_Monde(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_MondeC(d.casmoy));


        barres_Monde.selectAll(".barre.cas")
            .data(barreData_Monde_cas)
            .enter()
 (d.date > parseTime(debutFiable)))
            .append("rect")
            .attr("class", "barre cas")
            .attr("x", function(d) {
                largeurBarre_Monde = x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date);
                if (d.dateold == "29/02/20") {
                    return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Monde(d.date)
            })
 x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date))
 y_MondeC(d.cas))
 ((height_Monde / 3) * 2) - y_MondeC(d.cas));


        /* les morts quotidiennes */
        barres_Monde.selectAll(".barre.morts")
            .data(barreData_Monde_morts)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "barre morts")
            .attr("x", function(d) {
                largeurBarre_Monde = x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date);
                if (d.dateold == "29/02/20") {
                    return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Monde(d.date)
            })
 x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date))
 y_MondeM(0))
 y_MondeM(d.deces) - y_MondeM(0));

        /* la ligne et les bubulles  */

        courbe_Monde.attr("transform", "translate(" + (largeurBarre_Monde / 2) + ",0)")
        courbe_Monde.append("path")
            .data([ligneData_MondeC_pasfiable])
            .attr("class", "ligne cas pasfiable")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_MondeC);

        courbe_Monde.append("path")
            .data([ligneData_Monde])
            .attr("class", "ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_MondeM);

        courbe_Monde.append("path")
            .data([ligneData_MondeC])
            .attr("class", "ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_MondeC);

        courbe_Monde.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(ligneData_Monde)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                return (i == 0 || i == ligneData_Monde.length - 1)
            })
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x_Monde(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_MondeM(d.decmoy))
            .attr("r", radius);


        courbe_Monde.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(ligneData_Monde)
            .enter()
            .filter(function(d, i) {
                return (i == 0 || d.jourSemaine == premierJourCas)
            })
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x_Monde(parseTime(d.jourSemaine)))
 y_MondeC(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        /* la barre pour le hover des chiffres */
        pardessus_Monde.selectAll(".transparente")
            .data(barreData_Monde_morts)
            .enter().append("rect")
            .attr("class", "transparente")
            .attr("x", function(d) {
                if (d.dateold == "29/02/20") {
                    return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1))
                }
                return x_Monde(d.date)
            })
 x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date))
            .attr("y", 0)
 height_Monde + margin_Monde.top + margin_Monde.bottom)
 d.dateold + "|" + d.deces + "|" + m.get(d.dateold).cas)
            .on("mouseover", function(d) {
 0) ? milliers(d.deces) : ""),
 0) ? milliers(m.get(d.dateold).cas) : ""),
                    mondecalagehover_Monde = (x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, 1)) - x_Monde(d.date)) / 2.2;

 0) {
                              texteMortsauhover += " mort"
= 2) {
                                  texteMortsauhover += "s"
                              }
                          }*/

                /* les cas */
 parseTime(debutFiable)) {
                    pardessus_Monde.append("text")
                        .attr("class", "textehover blanc")
                        .attr("x", function() {
                            if (d.dateold == "2/29/20") {
                                return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Monde
                            }
                            return x_Monde(d.date) + mondecalagehover_Monde
                        })
                        .attr("y", y_MondeC(m.get(d.dateold).cas) - 15)
                        .text(texteCasauhover);

                    pardessus_Monde.append("text")
                        .attr("class", "textehover cas")
                        .attr("x", function() {
                            if (d.dateold == "2/29/20") {
                                return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Monde
                            }
                            return x_Monde(d.date) + mondecalagehover_Monde
                        })
                        .attr("y", y_MondeC(m.get(d.dateold).cas) - 15)
                        .text(texteCasauhover);
                }
                /* les morts */
                pardessus_Monde.append("text")
                    .attr("class", "textehover blanc")
                    .attr("x", function() {
                        if (d.dateold == "2/29/20") {
                            return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Monde
                        }
                        return x_Monde(d.date) + mondecalagehover_Monde
                    })
                    .attr("y", y_MondeM(d.deces) + 15)
                    .text(texteMortsauhover);

                pardessus_Monde.append("text")
                    .attr("class", "textehover morts")
                    .attr("x", function() {
                        if (d.dateold == "2/29/20") {
                            return x_Monde(d3.timeDay.offset(d.date, -1)) + mondecalagehover_Monde
                        }
                        return x_Monde(d.date) + mondecalagehover_Monde
                    })
                    .attr("y", y_MondeM(d.deces) + 15)
                    .text(texteMortsauhover);

                barres_Monde.selectAll(".barre")
 e.dateold == d.dateold)
                    .classed("selectionne", true);

            })
            .on("mouseout", function() {
                pardessus_Monde.selectAll("text.textehover").remove()
                barres_Monde.selectAll(".barre")
                    .classed("selectionne", false);
            })


        /* l'axe des ordonnées des morts */
        axes_Monde.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_MondeM).ticks(2).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        if (d                             return d
                        } else {
                            return milliers(d)
                        }
                    }
                }));

        var longueur_y_m = axes_Monde.selectAll(".axes.y.morts .tick text")["_groups"][0].length;

        axes_Monde.selectAll(".axes.y.morts .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y_m - 1) {
                    return milliers(d) + " morts"
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })



        /* … des cas */

        axes_Monde.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_MondeC).ticks(5).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        if (d                             return d
                        } else {
                            return milliers(d)
                        }
                    }
                }));


        var longueur_y_c = axes_Monde.selectAll(".axes.y.cas .tick text")["_groups"][0].length;

        axes_Monde.selectAll(".axes.y.cas .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y_c - 1) {
                    return milliers(d) + " cas"
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })



        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 20;
        axes_Monde.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + (((height_Monde / 3) * 2) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x_Monde).tickSize(7).tickValues(valeursTicks_Monde).tickFormat(
                function(d, i) {
                    if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                        cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()] + " 20" + d.getFullYear()
                        anneeEnCours = d.getFullYear()
                    } else {
                        cemois = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                    }
                    if (i % 2 == 1) {
                        return cemois
                    }
                }
            ));

        /* la grille horizontale */
        function make_y_gridlinesM() {
            return d3.axisLeft(y_MondeM)
                .ticks(2)
        }

        function make_y_gridlinesC() {
            return d3.axisLeft(y_MondeC)
                .ticks(5)
        }

        /* la grille donc  */
        grille_Monde.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlinesM()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width_Monde - 10)
                .tickFormat("")
            )

        grille_Monde.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_gridlinesC()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width_Monde - 10)
                .tickFormat("")
            )



    }

    /*    La gestion du tooltip, ici sur la classe ".selecteur"    */
    $("#recherche_tableau_monde").tooltip({
        items: ".selecteur",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed ttdec_monde",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
Évolution du nombre de morts de la semaine écoulée par rapport à la précédente"
        }
    });

});
                        
 · 

                        

#d_ncov_streamgraph {
    width: 100%;
    max-width: 1000px;
}

#d_ncov_streamgraph #d_streamgraph {
    width:92%;
    margin:20px auto;
    position:relative;
}

#d_ncov_streamgraph .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#d_ncov_streamgraph span.desktop {
    display: inline;
}

#d_ncov_streamgraph span.mobile {
    display: none;
}

/* --- le SVG --- */

#d_ncov_streamgraph svg * {
  /*shape-rendering:crispEdges!important;*/
}

#d_ncov_streamgraph .axes line,
#d_ncov_streamgraph .axes path {
    stroke:#999;
}

#d_ncov_streamgraph .axes.y line,
#d_ncov_streamgraph .axes.y .domain,
#d_ncov_streamgraph .axes.x .domain {
    display: none
}

#d_ncov_streamgraph .axes.x .tick line {
    stroke: #bbb !important
}

#d_ncov_streamgraph .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 14px;
    font-weight: 500;
    fill: #222;
}

#d_ncov_streamgraph .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#d_ncov_streamgraph .axes.y {
    text-anchor: start
}

#d_ncov_streamgraph .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#d_ncov_streamgraph .grid .domain {
    display: none
}

#d_ncov_streamgraph .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .5);
    stroke-dasharray: 0
}

#d_ncov_streamgraph svg text.d_label{
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-weight: 500;
  fill: #fff;
  pointer-events: none;
}


/* les aires */

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc {
    fill: #eee;
    stroke:#fff;
    stroke-width:.5px;
    fill-opacity:.9;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc:hover {
    stroke:#fff;
    stroke-width:1px;
    fill-opacity:1;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="bresil"] {
    fill: #ffbd4c;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="am_latine"] {
    fill: #ff9c0e;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="mexique"] {
    fill: #ffb022;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="am_nord"] {
    fill: #BBB;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="etats_unis"] {
    fill: #e75727;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="europe"] {
    fill: #1696ac;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="france"] {
    fill: #4AB8CA;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="inde"] {
    fill: #c94d8c;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="asie"] {
    fill: #F392C3;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="afrique"] {
    fill: #29a03c;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="oceanie"] {
    fill: #54B548;
}

#d_ncov_streamgraph svg .d_bloc[data-bloc="moyen_orient"] {
    fill: #adb828;
}

#d_ncov_streamgraph .d_source {
    font-size: 1.4rem;
}

#d_ncov_streamgraph svg .ligne_tt{
  pointer-events: none;
  stroke:#666;
  stroke-dasharray: 2 3;
  stroke-width:0px;
}

#d_ncov_streamgraph svg .ligne_tt.ligne_active{
  stroke-width:1px;
}

.tooltipdecodeurs #bloc_tt{
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size:1.3rem;
  font-weight: bold;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt{
  border-radius: 9px;
  width: 9px;
  height: 9px;
  border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
  display: inline-block;
  margin-right: 5px;
  margin-bottom: 2px;
  vertical-align: middle;
  cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs #date_tt{
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size:1.3rem;
  color:#888;
  font-weight: normal;
}

.tooltipdecodeurs #chiffre_tt{
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size:1.3rem;
  letter-spacing: none;
  font-weight: normal;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="bresil"] {
    background-color: #ffbd4c;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="am_latine"] {
    background-color: #ff9c0e;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="mexique"] {
    background-color: #ffb022;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="am_nord"] {
    background-color: #BBB;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="etats_unis"] {
    background-color: #e75727;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="europe"] {
    background-color: #1696ac;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="france"] {
    background-color: #4AB8CA;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="inde"] {
    background-color: #c94d8c;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="asie"] {
    background-color: #F392C3;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="afrique"] {
    background-color: #29a03c;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="oceanie"] {
    background-color: #54B548;
}

.tooltipdecodeurs #gommette_tt[data-bloc="moyen_orient"] {
    background-color: #adb828;
}

/* --- Mode nuit --- */

[data-color-mode=dark] #d_ncov_streamgraph .d_title_ncov{
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .d_subtitle_ncov {
    color: #bdc2cb;
}


[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes line,
[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes path {
    stroke:#eee;
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes.x .tick line {
    stroke: #eee !important
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes text {
    fill: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3)
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}


[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .5);
}

[data-color-mode="dark"] #d_ncov_streamgraph svg .ligne_tt{
  stroke:#ddd;
}


@media screen and (max-width:500px) {
    #d_ncov_streamgraph span.desktop {
        display: none;
    }
    #d_ncov_streamgraph span.mobile {
        display: inline;
    }
    #d_ncov_streamgraph .d_title_ncov, #d_ncov_streamgraph .d_subtitle_ncov {
      width:94%;
      margin:5px auto;
    }
}



La répartition du bilan humain de la pandémie
Morts quotidiennes dues au Covid-19 par grands ensembles. Moyenne glissante sur  jours.


Source : Université Johns-Hopkins


require.config({
  shim: {
    '//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3-area-label-1.2.0.js': {
      deps: ['//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js']
    }
  }
});
require(["jquery", , "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3-area-label-1.2.0.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var dec_device = "aec";
    try {
 -1) {
            dec_device = "noaec";
        }
    } catch (err) {
        dec_device = "aec";
    }
    var mois = ["janvier","février","mars","avril","mai","juin","juillet","août","septembre","octobre","novembre","décembre"]
    var mois_m = ["jan","fév","mar","avr","mai","juin","juil","août","sept.","oct","nov","déc"]

    /* --- tableau de correspondance pays : groupes --- */
    var pays_groupes = {
      "Cruise Ship": "-",
      "MS Zaandam": "-",
      "Algeria": "Afrique", /* -- Afrique -- */
      "Angola": "Afrique",
      "Benin": "Afrique",
      "Botswana": "Afrique",
      "Burkina Faso": "Afrique",
      "Burundi": "Afrique",
      "Cabo Verde": "Afrique",
      "Cameroon": "Afrique",
      "Central African Republic": "Afrique",
      "Chad": "Afrique",
      "Comoros": "Afrique",
      "Congo (Brazzaville)": "Afrique",
      "Congo (Kinshasa)": "Afrique",
      "Cote d'Ivoire": "Afrique",
      "Equatorial Guinea": "Afrique",
      "Eritrea": "Afrique",
      "Eswatini": "Afrique",
      "Ethiopia": "Afrique",
      "Gabon": "Afrique",
      "Gambia": "Afrique",
      "Ghana": "Afrique",
      "Guinea": "Afrique",
      "Guinea-Bissau": "Afrique",
      "Kenya": "Afrique",
      "Lesotho": "Afrique",
      "Liberia": "Afrique",
      "Libya": "Afrique",
      "Madagascar": "Afrique",
      "Malawi": "Afrique",
      "Mali": "Afrique",
      "Mauritania": "Afrique",
      "Mauritius": "Afrique",
      "Morocco": "Afrique",
      "Mozambique": "Afrique",
      "Namibia": "Afrique",
      "Niger": "Afrique",
      "Nigeria": "Afrique",
      "Rwanda": "Afrique",
      "Senegal": "Afrique",
      "Sierra Leone": "Afrique",
      "Somalia": "Afrique",
      "South Africa": "Afrique",
      "South Sudan": "Afrique",
      "Sudan": "Afrique",
      "Tanzania": "Afrique",
      "Togo": "Afrique",
      "Tunisia": "Afrique",
      "Uganda": "Afrique",
      "Zambia": "Afrique",
      "Zimbabwe": "Afrique",
      "Djibouti": "Afrique",
      "Sao Tome and Principe": "Afrique",
      "Seychelles": "Afrique",
      "Canada": "Amérique du Nord", /* -- Amérique du Nord -- */
      "Antigua and Barbuda": "Amérique latine", /* -- Amérique latine -- */
      "Argentina": "Amérique latine",
      "Bahamas": "Amérique latine",
      "Barbados": "Amérique latine",
      "Belize": "Amérique latine",
      "Bolivia": "Amérique latine",
      "Brazil": "Brésil",
      "Chile": "Amérique latine",
      "Colombia": "Amérique latine",
      "Costa Rica": "Amérique latine",
      "Cuba": "Amérique latine",
      "Dominica": "Amérique latine",
      "Dominican Republic": "Amérique latine",
      "Ecuador": "Amérique latine",
      "El Salvador": "Amérique latine",
      "Grenada": "Amérique latine",
      "Guatemala": "Amérique latine",
      "Guyana": "Amérique latine",
      "Haiti": "Amérique latine",
      "Honduras": "Amérique latine",
      "Jamaica": "Amérique latine",
      "Nicaragua": "Amérique latine",
      "Panama": "Amérique latine",
      "Paraguay": "Amérique latine",
      "Peru": "Amérique latine",
      "Saint Kitts and Nevis": "Amérique latine",
      "Saint Lucia": "Amérique latine",
      "Saint Vincent and the Grenadines": "Amérique latine",
      "St. Kitts and Nevis": "Amérique latine",
      "Suriname": "Amérique latine",
      "Trinidad and Tobago": "Amérique latine",
      "Uruguay": "Amérique latine",
      "Venezuela": "Amérique latine",
      "Afghanistan": "Asie", /* -- Asie -- */
      "Armenia": "Asie",
      "Azerbaijan": "Asie",
      "Bangladesh": "Asie",
      "Bhutan": "Asie",
      "Birmanie": "Asie",
      "Brunei": "Asie",
      "Burma": "Asie",
      "Cambodia": "Asie",
      "Georgia": "Asie",
      "Hong Kong": "Asie",
      "India": "Inde",
      "Indonesia": "Asie",
      "Japan": "Asie",
      "Kazakhstan": "Asie",
      "Korea, South": "Asie",
      "Kyrgyzstan": "Asie",
      "Laos": "Asie",
      "Malaysia": "Asie",
      "Maldives": "Asie",
      "Mongolia": "Asie",
      "Nepal": "Asie",
      "North Korea": "Asie",
      "Pakistan": "Asie",
      "Philippines": "Asie",
      "Russia": "Asie",
      "Singapore": "Asie",
      "Sri Lanka": "Asie",
      "Taiwan*": "Asie",
      "Tajikistan": "Asie",
      "Thailand": "Asie",
      "Turkmenistan": "Asie",
      "Uzbekistan": "Asie",
      "Vietnam": "Asie",
      "Timor-Leste": "Asie",
      "China": "Asie",
      "American Samoa": "Etats-Unis", /* -- Etats-Unis -- */
      "Guam": "Etats-Unis",
      "Northern Mariana Islands": "Etats-Unis",
      "US": "Etats-Unis",
      "Virgin Islands": "Etats-Unis",
      "Albania": "Europe", /* -- Europe -- */
      "Andorra": "Europe",
      "Austria": "Europe",
      "Belarus": "Europe",
      "Belgium": "Europe",
      "Bosnia and Herzegovina": "Europe",
      "Bulgaria": "Europe",
      "Croatia": "Europe",
      "Czechia": "Europe",
      "Denmark": "Europe",
      "Estonia": "Europe",
      "Finland": "Europe",
      "Germany": "Europe",
      "Greece": "Europe",
      "Holy See": "Europe",
      "Hungary": "Europe",
      "Iceland": "Europe",
      "Ireland": "Europe",
      "Italy": "Europe",
      "Kosovo": "Europe",
      "Latvia": "Europe",
      "Liechtenstein": "Europe",
      "Lithuania": "Europe",
      "Luxembourg": "Europe",
      "Malta": "Europe",
      "Moldova": "Europe",
      "Monaco": "Europe",
      "Montenegro": "Europe",
      "Netherlands": "Europe",
      "North Macedonia": "Europe",
      "Norway": "Europe",
      "Poland": "Europe",
      "Portugal": "Europe",
      "Romania": "Europe",
      "San Marino": "Europe",
      "Serbia": "Europe",
      "Slovakia": "Europe",
      "Slovenia": "Europe",
      "Spain": "Europe",
      "Sweden": "Europe",
      "Switzerland": "Europe",
      "Ukraine": "Europe",
      "France": "France", /* -- France -- */
      "Mexico": "Mexique", /* -- Mexique -- */
      "Bahrain": "Moyen-Orient", /* -- Moyen-Orient -- */
      "Cyprus": "Moyen-Orient",
      "Egypt": "Moyen-Orient",
      "Iran": "Moyen-Orient",
      "Iraq": "Moyen-Orient",
      "Israel": "Moyen-Orient",
      "Jordan": "Moyen-Orient",
      "Kuwait": "Moyen-Orient",
      "Lebanon": "Moyen-Orient",
      "Oman": "Moyen-Orient",
      "Qatar": "Moyen-Orient",
      "Saudi Arabia": "Moyen-Orient",
      "Syria": "Moyen-Orient",
      "Turkey": "Moyen-Orient",
      "United Arab Emirates": "Moyen-Orient",
      "West Bank and Gaza": "Moyen-Orient",
      "Yemen": "Moyen-Orient",
      "Biribati": "Océanie", /* -- Océanie -- */
      "Fiji": "Océanie",
      "Australia": "Océanie",
      "Cook Islands": "Océanie",
      "Marshall Islands": "Océanie",
      "Micronesia": "Océanie",
      "Nauru": "Océanie",
      "New Zealand": "Océanie",
      "Niue": "Océanie",
      "Palau": "Océanie",
      "Papua New Guinea": "Océanie",
      "Samoa": "Océanie",
      "Solomon Islands": "Océanie",
      "Tonga": "Océanie",
      "Tuvalu": "Océanie",
      "Vanuatu": "Océanie",
      "United Kingdom": "Europe"
    };


    /* --- total des cas de Covid-19 par groupe --- */
    var cas_groupes_total = {
        "France":0,
        "Etats-Unis":0,
        "Brésil":0,
        "Mexique":0,
        "Inde":0,
        "Afrique":0,
        "Europe":0,
        "Asie":0,
        "Amérique latine":0,
        "Amérique du Nord":0,
        "Océanie":0,
        "Moyen-Orient":0,
    };

    /* --- total des décès Covid-19 par groupe --- */
    var morts_groupes_total = {
        "France":0,
        "Etats-Unis":0,
        "Brésil":0,
        "Mexique":0,
        "Inde":0,
        "Afrique":0,
        "Europe":0,
        "Asie":0,
        "Amérique latine":0,
        "Amérique du Nord":0,
        "Océanie":0,
        "Moyen-Orient":0,
    };

 noms de propriétés --- */
    var groupes_prop = {
        "France":"france",
        "Etats-Unis":"etats_unis",
        "Brésil":"bresil",
        "Mexique":"mexique",
        "Inde":"inde",
        "Afrique":"afrique",
        "Europe":"europe",
        "Asie":"asie",
        "Amérique latine":"am_latine",
        "Amérique du Nord":"am_nord",
        "Océanie":"oceanie",
        "Moyen-Orient":"moyen_orient",
    };

 noms propres --- */
    var prop_groupes = {
        "oceanie":"Océanie",
        "afrique":"Afrique",
        "moyen_orient":"Moyen-Orient",
        "asie":"Reste de l'Asie",
        "inde":"Inde",
        "europe":"Reste de l'Europe",
        "france":"France",
        "etats_unis":"Etats-Unis",
        "am_nord":"Reste de l'Amérique du Nord",
        "mexique":"Mexique",
        "am_latine":"Reste de l'Amérique latine",
        "bresil":"Brésil"
    };

 noms propres --- */
    var prop_labels = {
        "oceanie":"Océanie",
        "afrique":"Afrique",
        "moyen_orient":"Moyen-Orient",
        "asie":"Reste de l'Asie",
        "inde":"Inde",
        "france":"France",
        "europe":"Reste de l'Europe",
        "etats_unis":"Etats-Unis",
        "am_nord":"Reste de l'Amérique du Nord",
        "mexique":"Mexique",
        "am_latine":"Reste de l'Amérique latine",
        "bresil":"Brésil"
    };

    /* --- série temporelle cas / décès de Covid-19 par groupe --- */
    var serie_morts = [],
        serie_cas = [],
        moy_morts = [],
        moy_cas = [];

    var groupes = Object.keys(prop_groupes);
    var longueur_coupe = 0, premiermars = false;

    /* --- On remplit chaque série temporelle de 0 --- */
    for(var j = 0; j 
        var date_actuelle = dataJHU_dates_series.dates_cas[j].split("/");
        var year = "20" + date_actuelle[2];
        var date = new Date(year, parseInt(date_actuelle[1] - 1) , parseInt(date_actuelle[0]));

        premiermars = dataJHU_dates_series.dates_cas[j] == "01/03/20" ? true : false;
= new Date(2020, 2, 1) ? true : false;

        if(premiermars)
          longueur_coupe = j;

        // if(post1ermars){
          serie_morts.push({ date:date, bresil:0, am_latine:0, mexique:0, am_nord:0, etats_unis:0, europe:0, france:0, inde:0, asie:0, afrique:0, moyen_orient:0, oceanie:0 });

          serie_cas.push({ date:date, bresil:0, am_latine:0, mexique:0, am_nord:0, etats_unis:0, europe:0, france:0, inde:0, asie:0, afrique:0, moyen_orient:0, oceanie:0 });

          moy_morts.push({ date:date, bresil:0, am_latine:0, mexique:0, am_nord:0, etats_unis:0, europe:0, france:0, inde:0, asie:0, afrique:0, moyen_orient:0, oceanie:0 });

          moy_cas.push({ date:date, bresil:0, am_latine:0, mexique:0, am_nord:0, etats_unis:0, europe:0, france:0, inde:0, asie:0, afrique:0, moyen_orient:0, oceanie:0 });
        // }
    }

    /* --- Et on parcours les pays un par un pour incrémenter le comptage des cas / décès par groupe --- */
    $.each(dataJHU_all_data.pays, function(nom, data) {

        if(pays_groupes[nom] !="-"){

            cas_groupes_total[pays_groupes[nom]] += data.cas_covid.serie_temporelle[data.cas_covid.serie_temporelle.length-1];
            morts_groupes_total[pays_groupes[nom]] += data.deces_covid.serie_temporelle[data.deces_covid.serie_temporelle.length-1];

            /* --- On parcours les dates, jour par jour --- */
            for(var i = 0; i 
                var somme_morts = 0, somme_cas = 0;
                var duree_moy = 21; // durée en jours de la moyenne glissante

                // console.log(longueur_coupe)

                if(i == 0){
                  serie_morts[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(data.deces_covid.serie_temporelle[i]);
                  serie_cas[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(data.cas_covid.serie_temporelle[i]);

                  moy_morts[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(data.deces_covid.serie_temporelle[i]);
                  moy_cas[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(data.cas_covid.serie_temporelle[i]);
                }
 0){
                  serie_morts[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] += parseInt(data.deces_covid.serie_temporelle[i] - data.deces_covid.serie_temporelle[i-1]);
                  serie_cas[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] += parseInt(data.cas_covid.serie_temporelle[i] - data.cas_covid.serie_temporelle[i-1]);

 (duree_moy - 1) ? duree_moy : i);

 (i - z); k--){

                    somme_morts += serie_morts[k][groupes_prop[pays_groupes[nom]]];
                    somme_cas += serie_cas[k][groupes_prop[pays_groupes[nom]]];

                  }

                  moy_morts[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(somme_morts / z);
                  moy_cas[i][groupes_prop[pays_groupes[nom]]] = parseInt(somme_cas / z);
                }
            }

            $("#d_ncov_streamgraph .d_subtitle_ncov span#moy_glissante").html(duree_moy);
        }
    });

    var n = 0;

    do{
      moy_morts.shift();
      n = n++;
    } while(moy_morts[n].date 
    var donnees = moy_morts;

    var marges = {haut: 0, droit: 30, bas: 45, gauche: 0};
    if(window.innerWidth       marges.droit = 0;
    var largeur = $("#d_streamgraph").width() - marges.gauche - marges.droit;
 550 ? false : true);
    var hauteur = (mobile ? largeur * 1 - marges.haut - marges.bas : largeur * 0.57 - marges.haut - marges.bas);

    var svg = d3.select("#d_streamgraph")
                .append("svg")
                .attr("viewBox", [0, 0, largeur, hauteur]);

    var hauteur_graph = $("#d_streamgraph").offset().top;

    var empilement = d3.stack()
        .keys(groupes)
        .offset(d3.stackOffsetSilhouette);

    var blocs = empilement(donnees)

    var min = d3.min(blocs, function(d) { return d[0]; }),
        max = d3.max(blocs, function(d) { return d[1]; });

    var x = d3.scaleTime()
        .domain(d3.extent(donnees, function(d) { return d.date; }))
        .range([marges.gauche, largeur - marges.droit])


    let timeMonth = 3;
    let date_dernier = d3.extent(donnees, function(d) { return d.date; })[1]
    let lastYear = date_dernier.getFullYear();
    let lastMonth = date_dernier.getMonth() + 1;
    if (lastYear != 2020){
= 2023)
            timeMonth = 12;
        else {
            let months = 12 * (lastYear - 2020) + lastMonth - 1;

 6 || timeMonth % 3 != 0){
                timeMonth += 1;
            }
        }
    }

    var xAxis = d3.axisBottom(x)
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth)
            .tickFormat(function(n) {
                let exp = timeMonth == 12 ? date_format(n, mobile,true, lastYear) : date_format(n, mobile, false, lastYear);
                return exp
            })
    ;


    var y = d3.scaleLinear()
        .domain([d3.min(blocs, stackMin), d3.max(blocs, stackMax)])
        .range([hauteur - marges.bas - marges.haut, 0])

    var aire = d3.area()
        .x(function(d) {
            return x(d.data.date); })
        .y0(function(d) { return y(d[0]); })
        .y1(function(d) { return y(d[1]); })
        .curve(d3.curveBasis);

    svg.append("g")
        .attr("class","d_blocs")
        .selectAll("path")
        .data(blocs)
        .enter()
        .append("path")
            .attr("class", "d_bloc")
            .attr("data-bloc", function(d) { return d.key})
            .attr("d", aire)

    var labels = svg.append("g")
                    .attr("class","d_labels")
                    .selectAll('text').data(blocs);

    var labels_pos = d3.areaLabel(aire)
      .paddingTop(0.7)
      .paddingBottom(0.7)
      .paddingLeft(0.3)
      .paddingRight(0.3);

    labels
        .enter()
        .append('text')
          .attr('class', 'd_label')
        .merge(labels)
        .text(function(d) { return prop_labels[d.key]; })
        .attr("style", "font-size:12px")
        .attr('transform', labels_pos)


    const ligne_tt = svg.append('line').attr("class","ligne_tt");

    svg.append("g")
        .attr("class","axes x")
        .attr("transform", "translate(0," + (hauteur - marges.bas + 10) + ")")
        .call(xAxis);

    svg.selectAll("g.axes.x text").attr("transform","translate(0,5)")

    svg.selectAll(".d_bloc")
      .attr("fill-opacity", 1)
      .on("mouseover", function(d, i) {
        svg.selectAll(".d_bloc").transition()
          .duration(100)
          .attr("fill-opacity", function(d, j) {
            return j != i ? 0.6 : 1;
      })})
      .on("mousemove", function(d, i) {

        var bloc = d3.select(this).attr('data-bloc');
        var bloc_tt = prop_groupes[bloc];

        var xMouse = x.invert(d3.mouse(this)[0]);
        var xDate = new Date(xMouse.getFullYear(), xMouse.getMonth(), xMouse.getDate())
        var date_tt = xDate.getDate() + " " + mois[xDate.getMonth()]  + " " + xDate.getFullYear();

        d.forEach(function(d){
          if (xDate.getTime() == d.data.date.getTime()){
              $("#bloc_tt span#bloc_nom_tt").html(bloc_tt);
              $("#gommette_tt").attr("data-bloc", bloc);
              $("#date_tt").html(date_tt);
              $("#chiffre_tt span").html(d.data[bloc]);

              ligne_tt
                .attr('class', 'ligne_tt ligne_active')
                .attr('x1', x(xDate))
                .attr('x2', x(xDate))
                .attr('y1', 0)
                .attr('y2', hauteur-marges.bas);
          }
        });
      })
      .on("mouseout", function(d, i) {
        svg.selectAll(".layer").transition()
          .duration(100)
          .attr("opacity", '1');

        ligne_tt.attr('class', 'ligne_tt')
    });
    function date_format(n, short, only, lastYear) {
        const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month: short == true ? "short" : 'long', day: 'numeric' };
        var txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let year_str = short == true ? txt[3].substring(2):txt[3];
        if (only == true)
            return txt[3]
        else if (n.getMonth() + 1 == 1 && lastYear             return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
 2020)
            return txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
        else
            return txt[2]
    }

    function stackMax(couche) {
      return d3.max(couche, function(d) { return d[1]; });
    }

    function stackMin(couche) {
      return d3.min(couche, function(d) { return d[0]; });
    }


    $("#d_streamgraph").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: ".d_bloc",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs " + dec_device,
        position: {
            my: 'left+10 center',
            at: 'left center',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function () {

";
";
 décès";
            return html;
        },
        open: function (event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function () {
                elem.tooltip('close');
            });
        }


    });

});
                        


  #d_ncov_approfondir {
    width: 100%;
    max-width: 600px;
    margin: 0 auto;
    font-size: 80%
  }


  #d_ncov_approfondir span.desktop {
    display: inline
  }

  #d_ncov_approfondir span.mobile {
    display: none
  }

  #d_ncov_approfondir .liste{
    margin-top:2rem;

  }
  #d_ncov_approfondir .liste .row{
    padding:2rem;
    display:flex;
    border-bottom:1px solid #DDDCDC;
    transition: 0.3s;
    align-content:center;
    align-items:center;
  }
  #d_ncov_approfondir .liste .row:hover{
    background-color:rgba(221,220,220,0.3);
    cursor:pointer;
  }

  #d_ncov_approfondir .liste .row img{
    max-width:100px;
    width:100px;
    outline:1px solid rgba(221,220,220,0.5);
  }

  #d_ncov_approfondir .row .titre{
    font-family:"Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:14px;
    color:#39393A;
    letter-spacing:0.6px;
    margin-left:10px;
    font-weight: bold;
  }
  #d_ncov_approfondir .row .chapo{
    font-family:"Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size:12px;
    color:#39393A;
    letter-spacing:0.6px;
    margin-left:10px;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir.d_ncov .d_title_ncov {
    color: #eee;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir .row .titre {
    color: #ddd;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir .row .chapo {
    color: #ccc;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir .liste .row {
    border-bottom-color: #666;
  }

  [data-color-mode=dark] #d_ncov_approfondir .liste .row:hover{
    background-color:rgba(221,220,220,0.2);
  }

  /* le tooltip fixé en bas sur mobile */

  @media screen and (max-width:500px) {


    #d_ncov_approfondir span.desktop {
      display: none
    }

    #d_ncov_approfondir span.mobile {
      display: inline
    }

    #d_ncov_approfondir .row .chapo{
      display:none;
    }
  }




Pour approfondir






  require(["jquery", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/4kGj-KWw20eVWzDnNmU2gQ_IaX8xWg_249"], function($) {

    for (val in approfondir){
"
"+approfondir[val].titre+""
"+approfondir[val].chapo+""
"+titre+chapo+""
"+img+droite+"")
    }

    $(".row").on("click", function(e){
       window.open(approfondir[$(this).data("val")].url+"?utm_source=dashboard");
    })

})
                        
.container-loader-spinner {
    width: 100%;
    height: 100%;
    position: relative;
    display: flex;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
}

.loader-spinner {
    position: absolute;
    /* Light grey */
    border: 3px solid #f3f3f3;
    /* Blue */
    border-top: 3px solid #026B9C;
    border-radius: 50%;
    width: 30px;
    height: 30px;
    margin: auto;
    animation: spin 2s linear infinite;
}

@keyframes spin {
    0% {
        transform: rotate(0deg);
    }
    100% {
        transform: rotate(360deg);
    }
}


function loadSpinner(target, start_end) {
    /* target : id de la div à cacher pendant le chargement*/
    if (start_end == 'start') {
        let div_to_complete = document.querySelector('#' + target);
        let parentDiv = div_to_complete.parentNode
        let container = document.createElement('div');
        container.classList.add('container-loader-spinner');
        container.id = target + '-loader'
        let loader = document.createElement('div');
        loader.classList.add('loader-spinner')
        div_to_complete.style.opacity = 0;
        container.appendChild(loader)
        parentDiv.insertBefore(container, div_to_complete);
    } else {
        let loader_container = document.querySelector('#' + target + '-loader');
        if (loader_container !== null) {
            let div_to_complete = document.querySelector('#' + target);
            div_to_complete.style.opacity = 1;
            loader_container.remove()
        }
    }
}
/*  la liste des snippets où on veut mettre un loader.
    target: id de la div où on veut mettre un spinner
    test: la fonction qui permet de déterminer si le snippet a été rendu  */
var spinMe = [{
    target: 'covid19_graph_france',
    test: function() {
        var graphs_cas_morts = document.querySelector('#covid19_graph_france');
        /*  si on a bien 3 svg dans la div principale  */
= 2) {
            return true;
        }
        return false;

    }
}, {
    target: 'flechettes',
    test: function() {
        var flechettes_sentinelle = document.querySelector('#triangleRea');
        if (document.contains(flechettes_sentinelle)) {
            return true;
        }
        return false;
    }
}, {
    target: 'd_troisgraphes',
    test: function() {
        var troisgraphes = document.querySelector('#d_troisgraphes');
= 3) {
            return true;
        }
        return false;
    }
}];

/*on lancer les spinners*/
for (var i = 0; i     loadSpinner(spinMe[i].target, 'start')
}
/*on crée un observer pour voir si le DOM a bien les éléments voulus*/
var observer = new MutationObserver(function(mutations) {
    var done = 0;
    for (var i = 0; i         if (spinMe[i].test()) {
            done++;
            loadSpinner(spinMe[i].target, 'end');
        }
    }
    if (done == spinMe.length) { /* on a tout chargé, on peut arrêter l'observer*/
        observer.disconnect();
    }
});
observer.observe(document, {
    attributes: true,
    childList: true,
    characterData: true,
    subtree: true
});

<article-nb="2022/10/10/19-7">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le pays a misé sur l’irrigation et les cultures de contre-saison. Une stratégie réussie économiquement, mais qui assoiffe un pays qui subit les sécheresses.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Maroc             Au Maroc, « nous exportons sous forme de fruits l’eau qui nous manque »      Le pays a misé sur l’irrigation et les cultures de contre-saison. Une stratégie réussie économiquement, mais qui assoiffe un pays qui subit les sécheresses.          Par Aurélie Collas         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 16h43    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     
<article-nb="2022/10/10/19-8">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ L’un des condamnés en première instance, Nezar Pastor Alwatik, a reconnu avoir gardé des armes pour le compte d’Amedy Coulibaly, ce qu’il avait nié lors du premier procès.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Attentats de janvier 2015             Au procès en appel des attentats de janvier 2015, les vérités contrastées des condamnés      L’un des condamnés en première instance, Nezar Pastor Alwatik, a reconnu avoir gardé des armes pour le compte d’Amedy Coulibaly, ce qu’il avait nié lors du premier procès.          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 16h41, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Ali Riza Polat, au centre, lors du procès en première instance des attentats de janvier 2015, le 16 décembre 2020, devant la cour d’assises spéciale de Paris.  BENOIT PEYRUCQ/AFP               En première instance, onze accusés se tenaient dans le box, en plus de trois accusés en absence, les frères Mohamed et Mehdi Belhoucine, tous deux présumés morts en Syrie, et Hayat Boumeddiene, l’épouse d’Amedy Coulibaly, en fuite en Syrie. En appel, ils ne sont plus que deux, Ali Riza Polat, 37 ans, condamné à trente ans de réclusion avec une peine de sûreté des deux tiers pour complicité d’assassinats terroristes, et Amar Ramdani, 39 ans, condamné à vingt ans de réclusion pour association de malfaiteurs terroriste criminelle.          Assez logiquement, les deux accusés du procès en appel sont ceux qui ont été condamnés aux deux peines les plus lourdes. Les autres condamnés en première instance, soit neuf personnes en tout, ont choisi de ne pas faire appel, soit par découragement, soit par peur de voir leur peine alourdie. Certains sont déjà en liberté. Ce n’est pas une règle intangible, mais on a pu constater que plus la libération était éloignée, plus la parole était libre et sans – trop de – calculs. Au contraire, plus la remise en liberté est proche ou acquise et moins les ex-coaccusés en disent.          Les confrontations les plus attendues étaient celles des accusés avec Willy Prevost d’une part, et avec Nezar Pastor Alwatik de l’autre. Les deux étaient des proches d’Amedy Coulibaly, le terroriste de Montrouge et de l’Hyper Cacher de Vincennes. Le premier, condamné à treize ans de réclusion en première instance, est celui dont les déclarations ont été les plus dommageables à Ali Riza Polat. Le second, qui purge actuellement dix-huit années de réclusion, formait un trio d’amis avec Amedy Coulibaly et Amar Ramdani, qu’il avait rencontrés à la buanderie de la prison de Villepinte (Seine-Saint-Denis), au début des années 2010.          « Un mec qui a les épaules »          Willy Prevost a débuté par des condoléances aux familles et un hommage aux victimes des attentats, ce qui n’a pas été le cas de la plupart des autres condamnés. Prevost, 36 ans, crâne rasé, sourcils saillants et vêtu d’un anorak sombre, a témoigné en visioconférence depuis son centre de détention. Laconique, il n’a pas varié dans son témoignage par rapport à celui de la première instance. A l’époque, Ali Riza Polat, qui s’était illustré par ses sorties agressives, avait accablé Prevost d’injures, l’accusant de l’avoir « balancé » à la juge d’instruction et d’avoir « menti » pour « protéger sa peau ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès en appel des attentats de janvier 2015, le flou persistant sur les armes                 Cette fois-ci, Polat s’est tenu tranquille, l’air absent. Bien lui en a pris, car Willy Prevost a dessiné de lui, au fur et à mesure de son témoignage, le portrait d’un « souffre-douleur » de Coulibaly, dont il était le « petit » : « C’était une fierté de marcher avec Coulibaly. Il était respecté dans le quartier. Un mec qui a les épaules, quoi. » Un mec à qui on ne dit pas non : « Personnellement, je fais ça, je finis dans une forêt, tabassé. » Sous-entendu, Polat aussi. De ce dernier, Willy Prevost dit à plusieurs reprises : « C’est un voyou, pas un terro. »        Il vous reste 71.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/10/attentats-de-janvier-2015-en-appel-les-verites-contrastees-des-condamnes_6145198_3224.html"},"headline":"Au proc\u00e8s en appel des attentats de janvier 2015, les v\u00e9rit\u00e9s contrast\u00e9es des condamn\u00e9s","dateCreated":"2022-10-10T16:41:45+02:00","datePublished":"2022-10-10T16:41:45+02:00","dateModified":"2022-10-10T17:33:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Attentats de janvier 2015"],"keywords":["Attentats de janvier 2015","Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"L\u2019un des condamn\u00e9s en premi\u00e8re instance, Nezar Pastor Alwatik, a reconnu avoir gard\u00e9 des armes pour le compte d\u2019Amedy Coulibaly, ce qu\u2019il avait ni\u00e9 lors du premier proc\u00e8s.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/12/14/463/0/4093/2046/1342/671/60/0/eeb12b3_5876757-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Attentats de janvier 2015","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/attaque-contre-charlie-hebdo/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-9">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Quira, Vernisse, Durazzi Milano, Des Phemmes, Vitelli… En Italie, des créateurs prennent leurs distances avec les grandes marques historiques comme Prada ou Gucci.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Le Goût du Monde       Tendances mode             De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne      Quira, Vernisse, Durazzi Milano, Des Phemmes, Vitelli… En Italie, des créateurs prennent leurs distances avec les grandes marques historiques comme Prada ou Gucci.          Par Valentin Pérez         Publié aujourd’hui à 16h30, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Quira, collection automne-hiver 2022-2023.  QUIRA               Comment dit-on Jacquemus en italien ? Voilà une colle. En France, le designer de mode de 33 ans né à Salon-de-Provence, mais aussi des créateurs comme Alexandre Mattiussi ou Marine Serre ont prouvé en dix ans qu’on pouvait signer un vestiaire cohérent et commercial, avoir du succès sans céder aux sirènes des grandes maisons. Pendant ce temps, de l’autre côté des Alpes, aucun équivalent n’existe. D’ailleurs, depuis une quinzaine d’années, les critiques étrangers reviennent souvent de la fashion week de Milan en pointant le manque de jeunes pousses capables d’enrichir le paysage et de préparer l’avenir, tout en soulignant l’omniprésence écrasante des Gucci, Prada, Armani et autres Dolce & Gabbana, des géants mondialisés nés au XXe siècle.          « Pendant longtemps, le succès des maisons célèbres a joué un rôle ambivalent vis-à-vis des jeunes talents. D’une part, elles créaient un environnement favorable pour leur permettre de décrocher des opportunités dans ces groupes structurés. De l’autre, elles faisaient de l’ombre à n’importe quel nouveau nom qui émergeait », observe Emanuela Scarpellini, professeure d’histoire contemporaine à l’université de Milan. La France, elle, est plus clémente avec les derniers-nés, apportant bourses et prix ; lorsque la proposition vaut le coup, la Fédération de la haute couture et de la mode leur réserve volontiers un créneau au calendrier officiel de la fashion week de Paris.                         Vitelli, collection printemps-été 2023.  VITELLI               Certes, en Italie, des labels régénérants, tels MSGM ou Sunnei, fondés en 2009 et 2014, ont éclos doucement. Mais c’est surtout depuis trois ans qu’un vrai renouveau s’est enfin installé. A l’international ont commencé à surnager, par exemple, la garde-robe détournée du folklore tyrolien de Jezabelle Cormio, 31 ans, les audaces bohèmes relevées d’artisanat bolonais de Marco Rambaldi, 31 ans également ou, plus récemment, les mailles « surcyclées » de Vitelli, fondé par Mauro Simionato et Giulia Bortoli, 40 ans.          Bien sûr, on est encore loin de business musclés, comme celui d’un Jacquemus qui a réalisé 100 millions d’euros de chiffre d’affaires en 2021 et ambitionne d’atteindre les 500 millions d’ici à 2025, données qu’il vient de révéler au média spécialisé The Business of Fashion. La nouvelle garde italienne, elle, esquisse ses premiers pas, dans des défilés encore confidentiels et surtout des présentations en parallèle des barnums des mastodontes.                            Lire aussi   Simon Porte Jacquemus : « Il faut trouver l’équilibre pour être unique et portable »                 Pour Veronica Leoni, lancer sa marque « n’était pas une ambition ancrée : je n’y avais même jamais pensé ». La Romaine de 37 ans à la coupe en brosse navigue pourtant dans l’industrie du prêt-à-porter depuis quinze ans. Son goût, minimaliste et distingué, couplé à sa capacité à dessiner des produits fonctionnels, lui vaut un CV de première de la classe dans le secteur du luxe sans ostentation, passée par Jil Sander, Celine, et responsable depuis 2018 de la ligne permanente féminine de Moncler.        Il vous reste 69.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/10/10/de-jeunes-talents-font-souffler-un-vent-de-fraicheur-sur-la-mode-italienne_6145197_4497319.html"},"headline":"De jeunes cr\u00e9ateurs m\u00e8nent une petite r\u00e9volution dans l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me de la mode italienne","dateCreated":"2022-10-10T16:30:12+02:00","datePublished":"2022-10-10T16:30:12+02:00","dateModified":"2022-10-10T17:40:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Go\u00fbt du Monde","Tendances mode"],"keywords":["Le Go\u00fbt du Monde","Mode","Tendances mode"],"description":"Quira, Vernisse, Durazzi Milano, Des Phemmes, Vitelli\u2026 En Italie, des cr\u00e9ateurs prennent leurs distances avec les grandes marques historiques comme Prada ou Gucci.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin P\u00e9rez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/78/0/1908/954/1342/671/60/0/7a0ca43_1665397173798-appel-quira-09.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Go\u00fbt du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tendances mode","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/decodages/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-10">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ La collectivité a dû couper « complètement » ses réseaux, lundi, après un piratage affectant une grande partie de ses services.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Cybercriminalité             Le département de la Seine-Maritime touché par une cyberattaque      La collectivité a dû couper « complètement » ses réseaux, lundi, après un piratage affectant une grande partie de ses services.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h10, mis à jour à 15h40    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après la mairie de Caen, à la fin de septembre, le département de la Seine-Maritime est à son tour victime d’une cyberattaque. La collectivité a expliqué lundi 10 octobre devoir couper « complètement » ses réseaux, ses services fonctionnant désormais « selon un mode fortement dégradé ». Impossible pour le moment de déposer des dossiers individuels « pour l’ensemble des dispositifs jeunesse, sport, bioéthanol et zones à faibles émissions » ainsi qu’auprès de la maison départementale des personnes handicapées, selon un communiqué.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rançongiciels : comment les autorités françaises remontent la trace des cybercriminels                   Les lignes téléphoniques fixes du département sont épargnées, et les démarches restent possibles en format papier pour l’allocation personnalisée d’autonomie, les prestations de compensation de handicap et les centres médico-sociaux, ces derniers continuant d’honorer les rendez-vous prévus. Les espaces informatiques des collèges ainsi que les directions des routes, de l’environnement et les sites et musées départementaux, qui se trouvent sur un autre réseau, fonctionnent normalement, selon la même source.            Plainte et déclaration à la CNIL            Le département, qui a déposé plainte et émis « une prédéclaration auprès de la Commission nationale de l’informatique et des libertés (CNIL) », assure avoir mis en œuvre « toutes les mesures (…) pour évaluer le préjudice, protéger les données des usagers, et rétablir [sa] capacité d’agir. »                 Cette attaque informatique est la troisième subie ces dernières semaines par des collectivités locales, après l’hôpital de Corbeil-Essonnes en août et la ville de Caen à la fin de septembre, également située en région Normandie. Contre l’établissement de santé, le groupe cybercriminel Lockbit avait finalement mis ses menaces à exécution et diffusé, à partir du 23 septembre, les données que des pirates ont dérobées un mois plus tôt, au cours d’une attaque informatique qui avait fortement perturbé l’activité du site.                             Lire aussi :  Cyberattaque contre l’hôpital de Corbeil-Essonnes : ce que l’on sait sur les données diffusées                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                 Édition du jour Daté du mardi 11 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/10/10/le-departement-de-la-seine-maritime-touche-par-une-cyberattaque_6145191_4408996.html"},"headline":"Le d\u00e9partement de la Seine-Maritime touch\u00e9 par une cyberattaque","dateCreated":"2022-10-10T15:10:00+02:00","datePublished":"2022-10-10T15:10:00+02:00","dateModified":"2022-10-10T15:40:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Cybercriminalit\u00e9"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","Cybercriminalit\u00e9"],"description":"La collectivit\u00e9 a d\u00fb couper \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb ses r\u00e9seaux, lundi, apr\u00e8s un piratage affectant une grande partie de ses services.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/67/0/5760/2880/1342/671/60/0/38b6f9e_1665405989471-000-par7601324.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cybercriminalit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cybercriminalite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/10/19-11">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le Prix de la Banque de Suède a été décerné à ces trois économistes « pour leurs recherches sur les banques et les crises financières ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Prix Nobel             Le « Nobel d’économie » pour Ben Bernanke, ex-président de la Fed, Douglas Diamond et Philip Dybvig      Le Prix de la Banque de Suède a été décerné à ces trois économistes « pour leurs recherches sur les banques et les crises financières ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h06, mis à jour à 14h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le Prix de la Banque de Suède en sciences économiques en mémoire d’Alfred Nobel, parfois qualifié de « Nobel de l’économie », a été attribué, lundi 10 octobre, à Ben S. Bernanke, Douglas W. Diamond et Philip H. Dybvig, « pour leurs recherches sur les banques et les crises financières ».                             Lire aussi :  Prix Nobel : dix pays concentrent trois quarts des récompenses depuis 1901                   Le trio « a significativement amélioré notre compréhension du rôle des banques dans notre économie, particulièrement durant les crises financières, ainsi que la façon de réguler les marchés financiers », a justifié le jury Nobel. Le comité a ajouté qu’« une importante découverte de leurs recherches », dont les travaux commencent à partir des années 1980, « a été de montrer pourquoi éviter l’effondrement des banques est vital ».            Ancien patron de la Fed américaine            Agé de 68 ans, Ben Bernanke était le patron de la Réserve fédérale (Fed) entre 2006 et 2014, période marquée par la crise des subprimes, en 2008, qui avait entraîné la chute de la banque américaine Lehman Brothers. Il a notamment analysé la Grande Dépression, dans les années 1930, la pire crise économique de l’histoire moderne. Il a en particulier montré comment les retraits massifs étaient un facteur décisif dans la prolongation et l’aggravation des crises.             

<article-nb="2022/10/10/19-12">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’entreprise en question aurait eu des contacts avec les milieux du renseignement russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Allemagne             En Allemagne, le chef de l’agence de cybersécurité renvoyé pour ses liens avec une entreprise soupçonnée d’être proche de la Russie      L’entreprise en question aurait eu des contacts avec les milieux du renseignement russe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h40, mis à jour à 14h37    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le chef de l’agence de cybersécurité allemande (BSI), Arne Schönbohm, va être révoqué après des révélations faisant état de ses liens avec une association présumée proche des services secrets russes, affirment plusieurs médias allemands et l’Agence France-Presse (AFP), citant des sources gouvernementales. « Un changement au poste de président du BSI va intervenir rapidement », ont affirmé ces sources.            Arne Schönbohm est mis en cause en raison de ses contacts présumés avec une association baptisée Cyber-Sicherheitsrat Deutschland (« Conseil allemand de cybersécurité »), soupçonnée d’avoir des contacts avec les milieux du renseignement russe. Le ministère de l’intérieur a déclaré de son côté « prendre au sérieux » les allégations contre Arne Schönbohm et « enquêter de manière exhaustive » à ce sujet. Ces liens ont fait l’objet d’investigations récemment présentées dans l’émission de la chaîne de télévision publique ZDF Magazin Royale, qui mêle informations et humour, très populaire en Allemagne.                           Extrait de l’émission « ZDF Magazin Royale » consacrée à Arne Schönbohm, le chef de l’agence de cybersécurité allemande.                 ZDF Magazin Royale revenait notamment sur la présence au sein de l’association Cyber-Sicherheitsrat Deutschland de la société Protelion, partenaire de la société russe Infotecs. Le fondateur d’Infotecs est un ancien membre du KGB, qui apparaît sur des photographies officielles auprès de Vladimir Poutine.                             Lire aussi :  Des cyberattaques signalées contre des sites portuaires en Allemagne, en Belgique et aux Pays-Bas                   Mécontentement du gouvernement            L’association, cofondée par M. Schönbohm et basée à Berlin, conseille les entreprises, agences gouvernementales et responsables politiques sur les questions de cybersécurité. Lundi, elle a qualifié « d’absurdes » les accusations selon lesquelles elle serait sous influence russe.                 Selon le quotidien des affaires Handelsblatt, M. Schönbohm fait par ailleurs l’objet d’un « grand mécontentement » au sein du gouvernement. La présentation du rapport annuel du BSI par M. Schönbohm et la ministre de l’intérieur, Nancy Faeser, a été annulée jeudi, affirme plusieurs médias. M. Schönbohm est également la cible d’une campagne satirique plus large sur son incompétence présumée, lancée par ZDF Magazin Royale, le traitant de « cyberclown ».            Moscou a été accusé à plusieurs reprises de cyberespionnage contre Berlin, avant même le début de l’invasion russe en Ukraine. La Russie est notamment rendue responsable d’un piratage informatique à grande échelle qui a visé en 2015 les ordinateurs du Bundestag et les services de la chancelière d’alors, Angela Merkel.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ghostwriter, des pirates informatiques prorusses qui s’invitent dans la guerre en Ukraine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                 Édition du jour Daté du mardi 11 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/10/10/le-responsable-de-l-agence-de-cybersecurite-allemande-en-passe-d-etre-revoque_6145176_4408996.html"},"headline":"En Allemagne, le chef de l\u2019agence de cybers\u00e9curit\u00e9 renvoy\u00e9 pour ses liens avec une entreprise soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019\u00eatre proche de la Russie","dateCreated":"2022-10-10T12:40:20+02:00","datePublished":"2022-10-10T12:40:20+02:00","dateModified":"2022-10-10T14:37:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Pixels","Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique"],"description":"L\u2019entreprise en question aurait eu des contacts avec les milieux du renseignement russe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/15/930/465/1342/671/60/0/efeb645_1665395866597-zdf.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/10/19-13">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ « Le divan du monde ». Dans cette nouvelle chronique, la psychanalyste s’appuie sur vos témoignages et questionnements pour décrypter comment l’état du monde percute nos vies intimes. Et propose des pistes pour mieux vivre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      L'époque       Le divan du monde         Aurons-nous assez de gaz, d’électricité cet hiver ? La psychanalyste Claude Halmos répond à nos angoisses de manque   Chronique            Claude Halmos  Psychanalyste        « Le divan du monde ». Dans cette nouvelle chronique, la psychanalyste s’appuie sur vos témoignages et questionnements pour décrypter comment l’état du monde percute nos vies intimes. Et propose des pistes pour mieux vivre.   Publié le 08 octobre 2022 à 05h00 Mis à jour le 08 octobre 2022 à 06h17    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                     HALF.RED               Y aura-t-il de la neige à Noël ? Evocatrice de sapins décorés et de paysages en habit blanc, cette question, devenue le titre d’un film, ouvrait la porte au rêve et à l’espoir. Beaucoup moins poétique, celle qui se pose aujourd’hui, « Aurons-nous assez de gaz, d’électricité cet hiver, et à quel prix ? », suscite l’inquiétude et même, chez nombre de consommateurs, une angoisse qui vient s’ajouter à toutes celles qui, en cette période difficile, pèsent déjà sur eux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Abondance contre pénurie, la longue opposition de deux théories économiques et politiques                 De quelle angoisse s’agit-il ?          D’une angoisse qui surgit chaque fois que se profile le danger d’une pénurie, et que l’on repère moins à ce qu’en disent ceux qui l’éprouvent (car ils ont souvent du mal à la reconnaître, et surtout à en parler) qu’aux comportements qu’elle provoque chez eux. C’est elle, en effet, qui les pousse à faire des réserves (évidemment impossibles, s’agissant d’énergie) du produit qui pourrait manquer, et ce – il faut le souligner – même quand il n’est pas absolument essentiel.          On en a eu un exemple récemment avec la moutarde : dès l’annonce que, du fait de la guerre en Ukraine et de la sécheresse au Canada (premier fournisseur mondial de graines), ce condiment pourrait venir à manquer, il est devenu introuvable. Les consommateurs se sont précipités pour en acheter, et dans des quantités le plus souvent sans rapport avec leur consommation habituelle.          On s’en est étonné, ou l’on s’en est offusqué, mais il n’en reste pas moins que cette hâte à vider les rayons mérite d’être interrogée. On a en effet coutume de l’attribuer à l’importance, pour la vie quotidienne, des produits stockés (l’eau, les pâtes ou le papier toilette, au moment du confinement, par exemple). Mais, s’agissant d’une denrée comme la moutarde, cela peut laisser perplexe.          Comment expliquer cette réaction ?          On évoque souvent une « peur du manque » mais les réactions à la perspective d’une pénurie sont très complexes et supposent, pour être appréhendées, que l’on distingue deux notions que l’on confond souvent : la peur et l’angoisse. On peut en effet parler de peur quand le danger redouté est réel (« Un cambrioleur est entré chez moi, je l’entends, j’ai peur ») ; et d’angoisse quand il est imaginaire (« Je ne sais pas pourquoi, mais j’ai toujours peur qu’un cambrioleur pénètre chez moi »).          Cette distinction, importante pour le soin psychique, l’est aussi là car la perspective d’une pénurie provoque à la fois une peur et une angoisse.          Le consommateur qui se rue au supermarché est en effet mû par la peur – légitime – que suscite chez lui la perspective du manque de tel ou tel produit, et les conséquences qu’il aurait, pour lui et sa famille. Mais aussi – et le plus souvent sans en être conscient – par l’angoisse que fait naître en lui l’idée de manquer. Et il tente, par l’accumulation, de combler par avance un vide qui est en fait double puisqu’il est, pour partie, réel et, pour partie, imaginaire. Cette peur et cette angoisse qui, se conjuguant, le poussent à agir, fonctionnent de façon très différente : la peur peut évidemment s’accroître en fonction de l’importance – vitale ou non – de l’objet qui pourrait manquer. Mais l’angoisse face au manque, elle, n’est pas liée à la réalité et les raisons pour lesquelles elle s’amplifie chez certains renvoient pour l’essentiel à la façon dont la notion de manque résonne dans leur histoire personnelle. Et cela explique à la fois la disproportion entre l’importance des stocks qu’ils constituent et leurs besoins réels ; et le fait qu’ils puissent même en constituer de produits dont l’importance réelle est secondaire.        Il vous reste 52.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/10/08/aurons-nous-assez-de-gaz-d-electricite-cet-hiver-la-psychanalyste-claude-halmos-repond-a-nos-angoisses-de-manque_6144935_4497916.html"},"headline":"Aurons-nous assez de gaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 cet hiver\u00a0?\u00a0La psychanalyste Claude Halmos r\u00e9pond \u00e0 nos angoisses de manque","dateCreated":"2022-10-08T05:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-08T05:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-08T06:17:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Le divan du monde"],"keywords":["Psycho","L'\u00e9poque","Vie intime","Le divan du monde"],"description":"\u00ab\u00a0Le divan du monde\u00a0\u00bb. Dans cette nouvelle chronique, la psychanalyste s\u2019appuie sur vos t\u00e9moignages et questionnements pour d\u00e9crypter comment l\u2019\u00e9tat du monde percute nos vies intimes. Et propose des pistes pour mieux vivre.","author":[{"@type":"Person","name":"Claude Halmos","description":"Psychanalyste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/68/0/1500/750/1342/671/60/0/072a133_1662728354613-29756dff-c9b5-46c9-a1ec-9d355d259bdc.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le divan du monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-divan-du-monde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-14">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les deux anciens camarades de classe de la jeune fille, frappée puis jetée dans la Seine en 2021, ont été à nouveau reconnus coupables, lundi, par la cour d’appel des Yvelines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Harcèlement             Mort d’Alisha, 14 ans : deux adolescents condamnés en appel à treize et dix ans de prison      Les deux anciens camarades de classe de la jeune fille, frappée puis jetée dans la Seine en 2021, ont été à nouveau reconnus coupables, lundi, par la cour d’appel des Yvelines.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h05, mis à jour à 14h50    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Deux adolescents ont été à nouveau jugés coupables de la mort de leur camarade de classe, Alisha, 14 ans. La cour d’appel des Yvelines a condamné, lundi 10 octobre, un garçon de 17 ans à treize ans de prison pour assassinat et une fille de 16 ans à dix ans de prison pour le meurtre de la collégienne, frappée puis jetée dans la Seine à Argenteuil, le 8 mars 2021.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Meurtre d’Alisha : les faits de menaces et harcèlement de plus en plus nombreux chez les mineurs                   Après un procès à huis clos, la chambre des mineurs de la cour d’appel a rendu, en public, une décision qui distingue le rôle joué par les deux adolescents. Le jeune homme a été reconnu coupable d’assassinat, en vertu de la « préméditation » du fait d’« éléments préparatoires ». La jeune femme a, elle, été réconnue coupable de meurtre, en raison de son concours actif dans la mort d’Alisha le jour du drame, sous les piliers d’un viaduc de l’autoroute 15 (A15). Les deux avaient été condamnés à dix ans de prison en première instance, en avril.            Long harcèlement            « Vous avez abordé tous les deux un début de réflexion sur les faits que vous avez commis », a noté la présidente de la cour d’appel en s’adressant aux deux jeunes gens, les invitant à « poursuivre ce travail » pour « sortir de l’adolescence et devenir des adultes avec une place dans la société ». « Cela vous demandera des efforts, mais vous en êtes capables », a-t-elle assuré.                 La cour d’appel a également évoqué « le courage et la dignité » de la famille d’Alisha pendant le procès. « Alisha, elle, a gagné aujourd’hui, on a gagné, on a tous gagné, mais je voulais la justice pour Alisha », a déclaré, émue, sa mère à la sortie de l’audience, entourée de son mari, d’un de leurs fils et de nombreux soutiens.            Sa fille, en classe de troisième, était tombée dans le piège des deux adolescents, dont le mobile semble réduit à des considérations futiles, entre amourettes et jalousies. Le garçon l’avait frappée par surprise, violemment, puis les deux jeunes l’avaient jetée, encore consciente, dans le fleuve, où elle s’est noyée. Cet épilogue tragique était venu conclure le harcèlement subi par cette jeune fille sans histoire.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Harcèlement scolaire : ce que peuvent les enseignants contre un phénomène devenu viral                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 11 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Parks, une icône de la liberté  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo NA-KD       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo SHEIN       Codes Promo PrettyLittleThing      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/10/mort-d-alisha-14-ans-deux-adolescents-condamnes-en-appel-a-treize-et-dix-ans-de-prison_6145171_3224.html"},"headline":"Mort d\u2019Alisha, 14 ans\u00a0: deux adolescents condamn\u00e9s en appel \u00e0 treize et dix ans de prison","dateCreated":"2022-10-10T12:05:07+02:00","datePublished":"2022-10-10T12:05:07+02:00","dateModified":"2022-10-10T14:50:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Harc\u00e8lement"],"keywords":["Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Harc\u00e8lement"],"description":"Les deux anciens camarades de classe de la jeune fille, frapp\u00e9e puis jet\u00e9e dans la Seine en\u00a02021, ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau reconnus coupables, lundi, par la cour d\u2019appel des Yvelines.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/1172/0/8018/4009/1342/671/60/0/c00ee9b_1665395608716-000-32jw7bx.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Harc\u00e8lement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/harcelement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/10/19-15">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’engin de la NASA a, fin septembre, pris les clichés les plus précis de la surface de cet astre glacé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sciences       Astronomie             La sonde Juno a survolé Europe, principale lune de Jupiter      L’engin de la NASA a, fin septembre, pris les clichés les plus précis de la surface de cet astre glacé.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h09      Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les caractéristiques de surface d’Europe, le satellite glacé de Jupiter, sont révélées sur une image obtenue par l’unité de référence stellaire (SRU) de Juno lors du survol de la sonde le 29 septembre 2022.  SWRI/JPL-CALTECH/NASA                 La sonde américaine Juno, en orbite autour de Jupiter depuis 2016, poursuit son exploration des mondes joviens : le 29 septembre, l’engin de la NASA est passé à 412 kilomètres de la lune Europe, à une vitesse de 24 kilomètres par seconde, profitant de ce survol pour livrer les images les plus détaillées de la surface glacée de l’astre, illuminé par la lumière solaire réfléchie par Jupiter. Le cliché, couvrant une surface d’environ 200 kilomètres de côté, dévoile une série de lignes de fractures parfois doubles. On y devine aussi des zones plus sombres qui pourraient être le résultat de matières éruptives ayant percé la carapace de glace de plusieurs kilomètres d’épaisseur qui flotte au-dessus d’un océan entourant la sixième lune du Système solaire – elle fait 90 % du diamètre de notre Lune. La NASA prévoit une mission consacrée à Europe, Europa Clipper, qui doit être lancée en octobre 2024, pour une arrivée dans le voisinage de Jupiter en 2030.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 11 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Parks, une icône de la liberté  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/10/10/la-sonde-juno-a-survole-europe-principale-lune-de-jupiter_6145190_1650684.html"},"headline":"La sonde Juno a survol\u00e9 Europe, principale lune de Jupiter","dateCreated":"2022-10-10T15:09:18+02:00","datePublished":"2022-10-10T15:09:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Astronomie"],"keywords":["Astronomie","Sciences"],"description":"L\u2019engin de la NASA a, fin septembre, pris les clich\u00e9s les plus pr\u00e9cis de la surface de cet astre glac\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/260/0/1041/520/1342/671/60/0/73399bd_1665406166768-pia-25332-europa-sru-1041.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Astronomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cosmos/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/10/19-16">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ La grande distribution cherche à réduire ses coûts pour ne pas devoir compenser avec une hausse des prix alimentaires de 15 % d’ici à la fin de l’année.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Distribution / agroalimentaire             Confrontés à l’inflation, les supermarchés et les hypermarchés traquent tous les coûts      La grande distribution cherche à réduire ses coûts pour ne pas devoir compenser avec une hausse des prix alimentaires de 15 % d’ici à la fin de l’année.          Par Cécile Prudhomme         Publié aujourd’hui à 10h42, mis à jour à 15h11    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 A la tête de la Scamark, l’entité qui produit les marques de distributeur d’E.Leclerc (Nos régions ont du talent, Marque Repère, Eco+), Frédéric Gheeraert est plus inquiet qu’il n’en a l’air, quand il énumère ses contraintes du moment. Il détaille pêle-mêle : la logistique avec la « flambée des prix du carburant, le manque de transporteurs et les conteneurs qui restent chers » pour les produits importés de Chine ; la raréfaction de l’huile et de la moutarde, utilisées dans les recettes ; la hausse des coûts « côté production » avec l’explosion du prix de l’énergie nécessaire à la fabrication des engrais, mais aussi des matériaux comme le verre et l’aluminium. « C’est simple, je n’ai pas d’exemple de coût qui ne bouge pas, conclut le directeur général de la Scamark. Même l’eau ! Le prix de l’eau ne change pas, sauf que, pour produire des bouteilles d’eau, il faut de l’électricité, du plastique, du transport… »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : les Français chassent les bonnes affaires, la grande distribution rivalise de promotions                 Depuis que la vague inflationniste s’est amplifiée avec la guerre en Ukraine, les grandes surfaces alimentaires cherchent des astuces pour continuer à jouer leur rôle d’amortisseur économique. Mais « il n’y a pas de solution miracle », lance-t-on chez Système U.          Après le choc pétrolier de 1973, lorsque « la France connaît près d’une décennie d’inflation à deux chiffres [culminant à plus de 13 % en 1980 et 1981] », l’essor de la grande distribution permet d’« écraser les prix » et les politiques « voient dans Mammouth et ses concurrents de puissants alliés dans leur lutte pour juguler l’inflation », comme le rappellent Jérôme Fourquet, directeur du département opinion et stratégies d’entreprise de l’IFOP, et le communicant Raphaël Llorca, dans « La société du supermarché », une note pour la Fondation Jean Jaurès publiée fin juillet.          Prises en étau          Mais, aujourd’hui, ces mêmes grandes surfaces sont prises en étau face au dérapage de leurs propres coûts d’exploitation et à la baisse des ventes en volumes qui s’est amorcée.  « L’inflation porte la croissance en valeur, alors que les volumes sont en repli de 1,7 % en 2022 », relevait NielsenIQ, le 19 septembre. Le tout dans un secteur où les marges sont faibles. « Quand un client fait 100 euros de courses dans un supermarché, après avoir payé les factures d’énergie, les salaires, les emprunts et les marchandises, il reste entre 1,5 et 2 euros », décrit-on chez Système U. D’autant qu’« on ne peut pas vendre à perte. Si les prix augmentent de 40 %, je dois garder environ 10 % de marge sur les produits alimentaires, selon la loi Egalim », renchérit M. Gheeraert. « Si le gouvernement ne prend pas des mesures pour payer tous les surcoûts, avant même d’avoir commencé à négocier » avec les fournisseurs, « on va devoir passer 15 % de hausse au 1er janvier », a prévenu mardi 4 octobre, Pascale Cartier, directrice des achats ⁦⁦d’Auchan France, au congrès LSA des stratégies commerciales.        Il vous reste 54.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/10/confrontes-a-l-inflation-les-supermarches-et-les-hypermarches-traquent-tous-les-couts_6145150_3234.html"},"headline":"Confront\u00e9s \u00e0 l\u2019inflation, les supermarch\u00e9s et les hypermarch\u00e9s traquent tous les co\u00fbts","dateCreated":"2022-10-10T10:42:26+02:00","datePublished":"2022-10-10T10:42:26+02:00","dateModified":"2022-10-10T15:11:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["Inflation","Surconsommation : l\u2019impasse","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","\u00c9conomie"],"description":"La grande distribution cherche \u00e0 r\u00e9duire ses co\u00fbts pour ne pas devoir compenser avec une hausse des prix alimentaires de 15\u00a0% d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Prudhomme"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/392/0/4712/2356/1342/671/60/0/cf8c2f8_1665387875839-000-8yp266.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-17">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Les juges d’instruction ont prononcé un non-lieu en faveur des magistrats, tout en leur reprochant d’« incontestables manquements ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Justice             Pourquoi le commissaire Thierry, ex-patron des « stups », est renvoyé seul aux assises pour une fausse garde à vue      Les juges d’instruction ont prononcé un non-lieu en faveur des magistrats, tout en leur reprochant d’« incontestables manquements ».          Par Richard Schittly(Lyon, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h57, mis à jour à 15h54    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 En décidant de renvoyer le commissaire François Thierry seul devant la cour d’assises de Lyon, comme l’a révélé Le Point, les juges d’instruction Christine Parguel et Michel Noyer ont estimé que l’ancien chef de l’Office central pour la répression du trafic illicite des stupéfiants (Ocrtis) a réussi à tromper la vigilance de trois magistrats du parquet de Paris et d’un juge des libertés et de la détention, pour mettre en œuvre une garde à vue complètement fictive, afin d’extraire de prison Sofiane Hambli, son informateur privilégié. Du 2 au 6 avril 2012, le trafiquant, condamné à l’époque à treize ans d’emprisonnement, a été logé dans un hôtel de Nanterre, près du siège de l’Ocrtis, sans raison officielle. Le commissaire a signé un procès-verbal de placement et une demande de prolongation de sa garde à vue, en mentionnant un numéro d’enquête préliminaire inexistant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fin de cavale au Maroc pour le trafiquant de drogue Sofiane Hambli                 Pour les juges, ces éléments constituent des « faux en écriture publique par une personne dépositaire de l’autorité publique », qualification criminelle selon le code pénal. Le policier est aussi renvoyé pour le délit connexe de « destruction de preuve », pour avoir détruit deux téléphones utilisés à cette période, et les procès-verbaux de garde à vue, dont des copies ont été retrouvées dans les archives judiciaires. François Thierry ne conteste pas la matérialité de ces faits, mais il affirme que plusieurs magistrats étaient « parfaitement au courant » de l’opération – et de ses modalités – qui avait pour objectif final le démantèlement de filières d’importation de cannabis.          « Légèreté coupable » des magistrats parisiens          Selon lui, Véronique Degermann, procureure adjointe de la section C2 du parquet de Paris, chargée de la criminalité organisée, avait « validé » ce tour de passe-passe. Un premier juge des libertés et de la détention a refusé la prolongation, demandant de « revoir sa copie » à une parquetière bien incapable d’expliquer l’enquête en cours, alors que Mme Degermann, sa supérieure, appelait un autre juge des libertés pour le convaincre de l’intérêt de traiter une bonne source de l’office des stups. Le tout en présence d’un policier de l’Ocrtis, chargé d’accompagner Sofiane Hambli de bureau en bureau, ne sachant pas quel langage tenir aux magistrats qu’il croisait. « Une situation assez singulière », a témoigné le fonctionnaire. Qui savait quoi ? Seul François Thierry avait « la vision complète du puzzle » en jouant de ses différents interlocuteurs, estiment les juges dans leur ordonnance.        Il vous reste 51.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/10/pourquoi-le-commissaire-thierry-est-renvoye-seul-aux-assises-pour-une-fausse-garde-a-vue_6145166_3224.html"},"headline":"Pourquoi le commissaire Thierry, ex-patron des \u00ab\u00a0stups\u00a0\u00bb, est renvoy\u00e9 seul aux assises pour une fausse garde \u00e0 vue","dateCreated":"2022-10-10T11:57:53+02:00","datePublished":"2022-10-10T11:57:53+02:00","dateModified":"2022-10-10T15:54:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Les juges d\u2019instruction ont prononc\u00e9 un non-lieu en faveur des magistrats, tout en leur reprochant d\u2019\u00ab\u00a0incontestables manquements\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/496/0/6000/3000/1342/671/60/0/2d57dd6_1665394108813-000-8wf8hx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  
