<FILE-date="2022/10/10/19">

<article-nb="2022/10/10/19-1">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le jeune général a été investi, lundi 10 octobre, à l’issue d’un dialogue de réconciliation nationale boycotté par une grande partie de l’opposition.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Tchad             Au Tchad, Mahamat Idriss Déby, président une fois de plus      Le jeune général a été investi, lundi 10 octobre, à l’issue d’un dialogue de réconciliation nationale boycotté par une grande partie de l’opposition.          Par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 18h53, mis à jour à 18h57    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Mahamat Idriss Deby lève la main lors de sa prestation de serment en tant que président de transition du Tchad, à N’Djamena, le 10 octobre 2022.  DENIS SASSOU GUEIPEUR / AFP                 C’est à lui-même plutôt qu’à son pays que Mahamat Idriss Déby a offert un nouveau départ. Dix-huit mois après avoir hérité du pouvoir après la mort de son père Idriss, tué dans ce qui fut son activité la plus constante – la guerre contre des groupes rebelles –, le jeune général de 38 ans a été officiellement investi, lundi 10 octobre, président de transition du Tchad. Un simple changement de titre pour celui qui occupait jusqu’ici la fonction de président du Conseil militaire de transition (CMT), organe dont la dissolution est destinée à donner une apparence plus civile à son régime, mais qui lui permet de se maintenir aux commandes bien au-delà de la période initialement promise.            Au moment où il aurait dû rendre le pouvoir et tenir des élections, si les engagements d’avril 2021 avaient été tenus, Mahamat Idriss Déby s’est vu confier les commandes de l’Etat pour vingt-quatre mois supplémentaires et surtout accorder le droit de concourir à la prochaine élection. Ce reniement de la parole donnée à l’Union africaine (UA) et aux chancelleries occidentales, France en tête, qui avaient approuvé, au regard de « la situation particulière » du Tchad, la succession du père par son fils en dehors de toute légalité institutionnelle, est la principale conclusion du « dialogue national inclusif et souverain » (DNIS).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Tchad, Déby fils dans les pas de son père                   Exécutif renforcé            Présidées par un opposant reconnu, Gali Ngothé Gatta, ces assises ont été précédées de mois de discussions au Qatar entre le gouvernement tchadien et les mouvements politico-militaires qui le combattent plus ou moins activement. Ouvertes en août après de multiples reports, elles ont uniquement servi à élargir les prérogatives du chef de l’exécutif, qui obtient désormais le droit de révoquer le premier ministre, et à entériner son apparente volonté de conserver le pouvoir. Avant de se retirer définitivement du processus, l’Eglise catholique avait ainsi suspendu sa participation à mi-parcours « pour ne pas cautionner la main mise d’un groupe », évoquant son « impression d’assister à une campagne électorale, avec d’un côté ceux qui soutiennent le changement et un renouvellement de la classe politique et de l’autre ceux qui bloquent tout et veulent continuer comme avant, en mettant en place une machine savamment orchestrée ».                 A cette accusation d’un dialogue organisé pour permettre à M. Déby de se dégager la voie jusqu’à une prochaine présidentielle qui sera tenue, promet-il, « dans la transparence et la sérénité », l’un de ses proches collaborateurs rétorque que « les Tchadiens sont libres de demander à celui qu’ils ont vu à l’œuvre de se présenter. Tous les rebelles et opposants qui étaient dans la salle ne contestent pas son éligibilité. Sont-ils à ce point idiots pour ne pas être conscients des enjeux ? »            Absent du dialogue qu’il a boycotté, l’opposant Succès Masra, à la tête des Transformateurs, estime que les Tchadiens sont « à un moment de clarification et de nécessaire réorientation. Si Mahamat Déby veut être candidat, il ne peut pas dans le même temps conduire la transition ». Le leader de ce parti, qui réunit bon nombre de jeunes urbains, a une fois de plus mesuré le fonctionnement de la machine répressive du régime – entre le 1er et le 9 septembre, « 800 [de ses] militants ont été blessés et 300 arrêtés » – et sollicite « une plus grande implication de l’Union africaine et de la France qui ont adoubé M. Déby ».                             Lire aussi :  Au Tchad, le dialogue national à nouveau suspendu après trois jours de répression de manifestations                   Plus radicaux, les mouvements rebelles non-signataires de l’accord de paix signés en août à Doha, parmi lesquels le Front pour l’alternance et la concorde au Tchad (FACT) qui a mené l’offensive fatale à Idriss Déby, ont annoncé, dès le 7 octobre, rejeter « les résolutions du prétendu dialogue qui ne font que légitimer la succession dynastique et pérenniser le régime corrompu. » Ceux-ci soulignent également que « les tenants du pouvoir et leurs complices et soutiens intérieurs et extérieurs assumeront toutes les conséquences de leur fourberie », alors que, selon eux, « l’armée clanique » au pouvoir au Tchad n’est qu’une « auxiliaire de l’opération française “Barkhane” ».            Un allié aussi stratégique qu’encombrant            Pour la France, Mahamat Déby est, au même titre que son père, un allié aussi stratégique qu’encombrant. Essentiel pour la présence militaire française au Sahel, qui plus est au moment où celle-ci est fortement contestée dans la région, et embarrassant puisqu’il fait figure d’exemple incontournable pour tous ceux qui dénoncent la bienveillance de Paris à l’égard des régimes militaires et inconstitutionnels qui préservent ses intérêts.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la Russie avance ses pions en Afrique, du Mali au Burkina Faso                   « C’est une situation compliquée de plus pour la région », euphémise un dirigeant français. Alors que la délégation de l’Union européenne, ainsi que la France, ont fait part de « leur préoccupation » concernant les décisions relatives à la durée de la transition et à la clause d’inéligibilité, cette source considère qu’« il ne faut pas précipiter des évolutions hors de portée pour le Tchad mais [qu’]une reconduction du système Déby est une autre impasse ».                Absent remarqué lundi à la prestation de serment de Mahamat Idriss Déby : son compatriote et président de la Commission de l’UA, Moussa Faki Mahamat, dont l’institution avait insisté avant la conclusion du DNIS sur la nécessité du respect du calendrier et rappelé « sans équivoque » qu’aucun membre du CMT « ne pourra être candidat aux élections à la fin de la transition ».  « Il fait tout pour nous tacler. Il joue son rôle de prétendant au trône », grince une source à la présidence à Ndjamena alors que cet ancien ministre d’Idriss Déby nourrirait des ambitions dans son pays. « Cela ne sert à rien de vouloir interdire la candidature de Mahamat Idriss Déby. Au besoin, le clan pourra toujours présenter quelqu’un d’autre que lui, prévient un familier des arcanes de la politique tchadienne. Ce qui est nécessaire, c’est que la future élection soit suffisamment contrôlée pour que les résultats ne soient pas changés. »                 Cyril Bensimon           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 11 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Parks, une icône de la liberté  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/10/au-tchad-mahamat-idriss-deby-president-une-fois-de-plus_6145223_3212.html"},"headline":"Au Tchad, Mahamat Idriss D\u00e9by, pr\u00e9sident une fois de plus","dateCreated":"2022-10-10T18:53:25+02:00","datePublished":"2022-10-10T18:53:25+02:00","dateModified":"2022-10-10T18:57:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tchad"],"keywords":["International","Tchad","Le Monde Afrique"],"description":"Le jeune g\u00e9n\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 investi, lundi 10\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un dialogue de r\u00e9conciliation nationale boycott\u00e9 par une grande partie de l\u2019opposition.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/444/0/3552/1776/1342/671/60/0/235a77a_1665415719598-167690.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tchad","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tchad/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/10/19-2">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Deux jours après l’attaque du pont de Crimée, près de Kertch, Moscou a bombardé de plusieurs villes en Ukraine, dont la capitale, Kiev, qui n’avait plus été attaquée depuis le mois de juin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : quatre villes, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe      vidéo   Deux jours après l’attaque du pont de Crimée, près de Kertch, Moscou a bombardé de plusieurs villes en Ukraine, dont la capitale, Kiev, qui n’avait plus été attaquée depuis le mois de juin.          Publié aujourd’hui à 18h03, mis à jour à 18h41        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Moscou a fait pleuvoir les missiles sur le territoire ukrainien, lundi 10 octobre. L’armée russe a multiplié les bombardements sur quatre villes ukrainiennes. Kiev, la capitale, mais également Lviv, Dnipro et Ternopil ont été pilonnées dès le lever du soleil. Ces villes, habituellement épargnées par l’armée russe, ont été visées par pas moins de soixante-dix missiles.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : l’Ukraine compte ses morts et les dégâts des missiles russes ; les Etats-Unis vont continuer leur aide « économique, humanitaire et militaire »                   Selon un bilan provisoire, au moins dix personnes ont été tuées lors de ces frappes massives. L’ire de Moscou a été provoquée, selon Vladimir Poutine, par un esprit de vengeance. Ces multiples bombardements interviennent en effet deux jours après l’attaque du pont de Crimée, près de Kertch. Cette infrastructure, symbole de l’annexion de la Crimée, en 2014, par la Russie, a subi une importante explosion, samedi 8 octobre. « Un acte terroriste », a affirmé Vladimir Poutine, lors d’une allocution télévisée, deux jours plus tard.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Déluge de frappes russes sur les villes ukrainiennes                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 11 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Parks, une icône de la liberté  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/10/quatre-villes-ukrainiennes-dont-kiev-et-lviv-sous-une-pluie-de-missiles-russes_6145217_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre villes, dont Kiev et Lviv, bombard\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe","dateCreated":"2022-10-10T18:03:03+02:00","datePublished":"2022-10-10T18:03:03+02:00","dateModified":"2022-10-10T18:41:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine"],"description":"Deux jours apr\u00e8s l\u2019attaque du pont de Crim\u00e9e, pr\u00e8s de Kertch, Moscou a bombard\u00e9 de plusieurs villes en Ukraine, dont la capitale, Kiev, qui n\u2019avait plus \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e depuis le mois de juin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/268/0/6623/3311/1342/671/60/0/9e19382_6370634929ef435f8e6ad20739057d6e-aa317c1c4ce6422ca74b6531c8e530db-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre villes, dont Kiev et Lviv, bombard\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe","uploadDate":"2022-10-10T18:03:03+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ecfwy?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/268/0/6623/3311/1342/671/60/0/9e19382_6370634929ef435f8e6ad20739057d6e-aa317c1c4ce6422ca74b6531c8e530db-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/10/19-3">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Depuis la rupture du traité d’amitié et de coopération entre les deux pays, en juin, les échanges ont été durement affectés mais l’approvisionnement en gaz a été maintenu.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Economie             Entre l’Espagne et l’Algérie, une crise diplomatique aux lourdes conséquences économiques      Depuis la rupture du traité d’amitié et de coopération entre les deux pays, en juin, les échanges ont été durement affectés mais l’approvisionnement en gaz a été maintenu.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Le gazoduc Medgaz à Almeria, en Espagne, en juin 2022.  JON NAZCA / REUTERS                 Dans la province de Castellón, sur la côte est de l’Espagne, un chef d’entreprise de l’Association nationale de frittes, d’émaux et de pigments de céramique (Anffecc) se lamente, sous couvert d’anonymat, des effets de la rupture, annoncée le 8 juin par l’Algérie, du traité d’amitié, de bon voisinage et de coopération qui liait les deux pays depuis vingt ans : « Immédiatement, les douanes ont cessé de distribuer nos produits à nos clients. Et les bateaux de transit n’ont plus voulu charger la marchandise dans les ports espagnols, n’ayant pas la garantie de pouvoir décharger en Algérie. »                 Alger a également décidé de geler « les domiciliations bancaires des opérations de commerce extérieur des produits et services depuis et vers l’Espagne », poursuit l’entrepreneur : « Facturer par le biais d’un autre siège dans un autre pays est aussi impossible, car tout certificat d’origine espagnol est automatiquement bloqué. Dans notre cas, cela suppose la perte de 20 % de nos ventes. » Selon l’Anffecc, la rupture des relations commerciales a déjà coûté plus de 50 millions d’euros au secteur, dont l’Algérie constituait jusque-là le second marché derrière l’Italie.                             Lire aussi :  L’Algérie suspend un traité de coopération après le revirement de l’Espagne sur le Sahara occidental                   Quatre mois après l’adoption de ces mesures de représailles contre Madrid à la suite de la décision du gouvernement du socialiste Pedro Sanchez de soutenir le plan marocain sur le Sahara occidental, les dégâts peuvent déjà être chiffrés. Entre juin et juillet, l’arrêt des transactions entre les deux pays a entraîné 235 millions d’euros de manque à gagner pour l’économie espagnole : les exportations vers l’Algérie se sont élevées à 66 millions d’euros en juin et à peine 28 millions en juillet, soit 94 millions d’euros sur les deux mois, contre 329 millions en juin et juillet 2021, selon les statistiques du ministère espagnol du tourisme, de l’industrie et du commerce.            Des liaisons aériennes hors de prix            Madrid voulait croire que la colère d’Alger, qui soutient les indépendantistes sahraouis du Front Polisario, serait de courte durée. « L’Algérie est un partenaire fiable », n’a cessé de répéter le ministre des affaires étrangères, José Manuel Albares. Las, force est de constater que le conflit est parti pour durer.                Dans un entretien au site d’information algérien TSA publié le 4 octobre, le président du Cercle de commerce et d’industrie algéro-espagnol (CCIAE), Djamel Eddine Bouabdallah, a confirmé que « depuis le 8 juin, il n’y a aucun échange » entre les deux pays « hormis le gaz et le pétrole » et que « les entreprises les plus pénalisées sont les PME algériennes industrielles », en particulier du secteur de la céramique, du papier et de la pièce de rechange, ainsi que « les usines de dessalement d’eau, dont la maintenance était tenue par des entreprises espagnoles ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne soutient Madrid dans sa brouille avec Alger                   L’association espagnole des producteurs de viande de veau, Provacuno, s’est également plainte de la situation. « Avant 2020, l’Algérie était notre première destination pour l’exportation hors de l’Union européenne [UE], avec près de 20 000 tonnes vendues par an. Avec la pandémie, le pays a restreint les importations, et en 2021 nous n’avons pu vendre que durant le ramadan. La crise diplomatique a empêché que les flux se rétablissent », souligne son directeur, Javier Lopez.            Tout comme pour la céramique, la crainte du secteur est de perdre des parts de marché qui ne pourront pas être récupérées une fois la crise passée… tandis que d’autres pays sont susceptibles de bénéficier de cette situation. Alors que les exportations espagnoles vers l’Algérie se sont effondrées, les exportations françaises ont d’ailleurs progressé de 32 % au premier semestre 2022.                Par ailleurs, les liaisons aériennes entre les deux pays sont devenues très rares et hors de prix depuis qu’Air Algérie a décidé de ne plus desservir l’Espagne et qu’Alger a refusé à Iberia de reprendre les fréquences pré-pandémie.            La facture de gaz pourrait grimper            Pour l’Espagne, cependant, le plus important est de maintenir les flux de gaz. Jusqu’en novembre 2021, l’Algérie lui fournissait près de la moitié de ses importations via deux gazoducs sous-marins : le Medgaz, entre Almeria et Beni Saf, et le gazoduc Maghreb-UE, qui traverse le détroit de Gibraltar et passe par le Maroc. Mais en octobre 2021, Alger a coupé le débit de ce dernier en raison d’une crise avec Rabat. En conséquence, l’Algérie ne fournit plus qu’un quart du gaz importé par l’Espagne, à travers le Medgaz et des méthaniers – un volume qui n’a pas pour l’heure été affecté par la crise diplomatique entre les deux pays.            « L’Algérie a mis en marche un quatrième compresseur sur le Medgaz pour augmenter son débit vers l’Espagne et nous lui avons demandé de poursuivre les tâches de maintenance du gazoduc qui passe par le Maroc, car nous espérons qu’il puisse à un moment rentrer de nouveau en fonctionnement. A chaque fois, nous avons pu voir que c’est un pays sérieux, a souligné la ministre espagnole de la transition énergétique, Teresa Ribera, lors d’un entretien au Monde début septembre. La relation avec l’Algérie est une relation stratégique et historique qui va bien au-delà du gaz et qui, j’en suis sûr, reviendra à la normale dès que possible. »                             Lire aussi :  L’Algérie « révise » les prix du gaz avec son principal client en Espagne                   Si les livraisons se sont poursuivies relativement normalement ces derniers mois, la facture, en revanche, devrait augmenter considérablement. L’Algérie renégocie difficilement depuis des mois avec l’espagnol Naturgy et la compagnie algérienne Sonatrach la révision des prix du contrat d’approvisionnement en gaz. Jusqu’à présent, le tarif appliqué à l’Espagne était lié au prix du Brent. Or Alger veut qu’il soit à présent fixé sur l’indice TTF du marché néerlandais, très supérieur et utilisé comme référence dans le reste de l’Europe. Si les termes du contrat sont protégés par une clause de confidentialité, l’addition, selon les experts, pourrait grimper de 70 % pour l’Espagne.                 Sandrine Morel(Madrid, correspondante)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 11 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Parks, une icône de la liberté  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/10/entre-l-espagne-et-l-algerie-une-crise-diplomatique-aux-lourdes-consequences-economiques_6145216_3212.html"},"headline":"Entre l\u2019Espagne et l\u2019Alg\u00e9rie, une crise diplomatique aux lourdes cons\u00e9quences \u00e9conomiques","dateCreated":"2022-10-10T18:00:30+02:00","datePublished":"2022-10-10T18:00:30+02:00","dateModified":"2022-10-10T18:01:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Economie"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Economie","International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Depuis la rupture du trait\u00e9 d\u2019amiti\u00e9 et de coop\u00e9ration entre les deux pays, en juin, les \u00e9changes ont \u00e9t\u00e9 durement affect\u00e9s mais l\u2019approvisionnement en gaz a \u00e9t\u00e9 maintenu.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/e934e17_1665394607156-2022-06-10t205816z-412292435-rc25pu9mzpgu-rtrmadp-3-algeria-spain-gas.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Economie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-economie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/10/19-4">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le certificat inclut un engagement des deux partenaires à se porter mutuellement assistance. Ouvert aux étrangers, il donne accès à certains droits, comme des aides au logement ou pour les transports.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Japon             Tokyo se dote d’un « partenariat » pour les couples de même sexe      Le certificat inclut un engagement des deux partenaires à se porter mutuellement assistance. Ouvert aux étrangers, il donne accès à certains droits, comme des aides au logement ou pour les transports.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Gon Matsunaka, fondateur et président du Consortium Pride House Tokyo, à Tokyo, le 10 octobre 2020.  PHILIP FONG/AFP               La ville de Tokyo rejoint les administrations locales japonaises déjà dotées d’un système de partenariat pour les couples de même sexe. Cette avancée dans la capitale nippone fait espérer la relance des débats sur le mariage pour tous, une mesure soutenue par une majorité de Japonais. A partir de mardi 11 octobre, la ville devait accepter les demandes pour les premiers « serments de partenariat », qui seront délivrés à partir du 1er novembre. Le système est réservé aux adultes. Il faut que l’un des deux partenaires vive, travaille ou étudie à Tokyo.          Le certificat inclut un engagement des deux membres du couple à se porter mutuellement assistance. Ouvert aux étrangers, il donne accès à certains droits accordés par la métropole, dans l’aide au logement ou pour les transports, par exemple. Un tel système « doit apporter plus de diversité à Tokyo », selon la gouverneure, Yuriko Koike.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Japon, les petits pas vers le mariage pour tous                 « A partir de maintenant, nous pouvons vivre comme une famille », se réjouit Soyoka Yamamoto, de l’association Un partenariat pour Tokyo. « Etre reconnus socialement comme ayant une famille doit faciliter la vie en société », ajoute Mamiko Moda, de l’association Kodomap, qui aide les minorités sexuelles souhaitant élever des enfants.          Le premier système de partenariat a été mis en place en 2015 dans les arrondissements tokyoïtes de Shibuya et Setagaya. Aujourd’hui, 237 administrations locales abritant 54,9 % de la population disposent de telles procédures, avec des nuances : 30 administrations les ont enrichies de droits familiaux, qui permettent d’intégrer un enfant né d’une union précédente au nouveau foyer.          Débats difficiles          La décision de la capitale fait espérer à Gon Matsunaka, président du Consortium de Tokyo LGBTQ Pride House, une avancée dans les débats sur le mariage pour tous, synonyme d’accès aux droits sur l’héritage ou la garde des enfants, voire à des avantages fiscaux aujourd’hui réservés aux couples hétérosexuels.          Ces débats restent difficiles, même si plus de 60 % des Japonais soutiennent le mariage pour tous. En 2021, le tribunal de Sapporo (Nord) avait jugé inconstitutionnelle la non-reconnaissance du mariage homosexuel, car contraire au principe d’égalité devant la loi. A l’inverse, le tribunal d’Osaka (Ouest) a estimé, en juin, que l’interdiction du mariage homosexuel ne pouvait pas être considérée comme discriminatoire ou inconstitutionnelle, car la législation actuelle stipule que le mariage « ne peut être fondé que sur le consentement mutuel des deux sexes ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Une double vie est préférable » : de lentes avancées pour les LGBT+ japonais                 Le très conservateur Parti libéral-démocrate (PLD, au pouvoir) reste hostile au mariage pour les personnes homosexuelles. Seuls 11 % des candidats de cette formation aux sénatoriales de juillet y étaient favorables, contre 92 % des candidats du Parti démocrate constitutionnel (PDC, principale formation d’opposition). Pendant la campagne, un fascicule avait été distribué à des parlementaires PLD membres de l’Association shintoïste pour le leadership spirituel, puissante organisation conservatrice liée aux sanctuaires shinto et dont est proche l’actuel premier ministre, Fumio Kishida, affirmant que l’homosexualité était une « maladie » et une « drogue ».                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/10/tokyo-se-dote-d-un-partenariat-pour-les-couples-de-meme-sexe_6145212_3210.html"},"headline":"Tokyo se dote d\u2019un \u00ab\u00a0partenariat\u00a0\u00bb pour les couples de m\u00eame sexe","dateCreated":"2022-10-10T18:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-10T18:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Le certificat inclut un engagement des deux partenaires \u00e0 se porter mutuellement assistance. Ouvert aux \u00e9trangers, il donne acc\u00e8s \u00e0 certains droits, comme des aides au logement ou pour les transports.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/233/0/4415/2207/1342/671/60/0/db94aa5_1665390905229-000-8ru9m3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-5">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Dans une tribune au « Monde », des intellectuels et des politiques parmi lesquels Clémentine Autain, François-Xavier Bellamy, Valérie Boyer, Annette Becker et Olivier Faure s’alarment de la passivité de l’Europe face à l’offensive de l’Azerbaïdjan sur la République d’Arménie. Ils appellent à ne pas sacrifier cette dernière sur l’autel du gaz azerbaïdjanais.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Arménie         Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Tribune        Collectif        Dans une tribune au « Monde », des intellectuels et des politiques parmi lesquels Clémentine Autain, François-Xavier Bellamy, Valérie Boyer, Annette Becker et Olivier Faure s’alarment de la passivité de l’Europe face à l’offensive de l’Azerbaïdjan sur la République d’Arménie. Ils appellent à ne pas sacrifier cette dernière sur l’autel du gaz azerbaïdjanais.   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 13 septembre, l’Azerbaïdjan a lancé une offensive multidirectionnelle sur le territoire de la République d’Arménie. Cet événement est passé quasiment inaperçu du grand public en France, ce sur quoi comptait précisément le pouvoir en place en Azerbaïdjan.          Pourtant, c’est bien une nouvelle guerre de conquête annoncée aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec toute la fermeté nécessaire immédiatement.          Alors que l’Arménie et l’Azerbaïdjan sont divisés sur la question du statut de la région du Haut-Karabakh depuis la fin de l’Union soviétique – territoire dont la majorité arménienne vit sous menace permanente de nettoyage ethnique –, ce qui se passe aujourd’hui n’est ni plus ni moins que l’agression militaire d’un despote surarmé contre une petite et fragile démocratie, afin de lui extorquer une soumission totale aux ambitions géostratégiques de son pays.          Fort de son partenariat stratégique avec la Russie – qui est d’un niveau proche de celui, plus connu, liant l’Arménie à celle-ci – comme de son alliance étroite avec la Turquie d’Erdogan, et galvanisé par sa volonté d’asservir l’Arménie, Ilham Aliev piétine les trop fragiles perspectives de paix et de justice dans le Caucase du Sud. En quarante-huit heures, sa récente opération a fait près de trois cents morts de part et d’autre, et des milliers de civils arméniens déplacés.          Crimes de guerre          Elle amène déjà son premier lot de crimes de guerre fièrement exhibés sur la Toile par des militaires azerbaïdjanais se filmant dans leurs œuvres de viol, de torture et de démembrement. L’ultra-violence encouragée par le régime laisse craindre le pire, d’après le très sérieux Institut Lemkin pour la prévention des génocides, qui lance une troisième alerte en moins d’un an.          Voilà qui rend d’autant plus grotesque et odieux le prétexte des « provocations arméniennes » invoqué par Aliev pour justifier les opérations militaires et mobiliser une société azerbaïdjanaise nourrie d’« arménophobie » depuis des décennies, et où la dissidence est brutalement réprimée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’ancien empire soviétique, la reprise des conflits révèle l’impuissance de la Russie                 Les objectifs de l’agression contre l’Arménie sont de deux ordres.          Premièrement, obtenir de force un « corridor » extraterritorial qui relierait l’Azerbaïdjan à son enclave du Nakhitchevan située de l’autre côté de la frontière, jouxtant la Turquie et l’Iran – « corridor » dont la Russie serait la maîtresse. Le point de discorde entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan ne porte pas sur l’ouverture de voies de transport, qui seraient en principe bénéfiques à l’ensemble de la région, mais bien sûr l’exigence que l’Arménie soit exclue de tout droit de regard sur ce « corridor » et, de ce fait, amputée de sa frontière vitale avec l’Iran.        Il vous reste 67.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/10/armenie-une-nouvelle-guerre-de-conquete-s-annonce-aux-portes-de-l-europe-si-la-communaute-internationale-ne-reagit-pas-avec-la-fermete-necessaire_6145214_3232.html"},"headline":"Arm\u00e9nie\u00a0: \u00ab\u00a0Une nouvelle guerre de conqu\u00eate s\u2019annonce aux portes de l\u2019Europe, si la communaut\u00e9 internationale ne r\u00e9agit pas avec la fermet\u00e9 n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-10T18:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-10T18:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-10T18:01:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Arm\u00e9nie"],"keywords":["\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan","International","Europe","Arm\u00e9nie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, des intellectuels et des politiques parmi lesquels Cl\u00e9mentine Autain, Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy, Val\u00e9rie Boyer, Annette Becker et Olivier Faure s\u2019alarment de la passivit\u00e9 de l\u2019Europe face \u00e0 l\u2019offensive de l\u2019Azerba\u00efdjan sur la R\u00e9publique d\u2019Arm\u00e9nie. Ils appellent \u00e0 ne pas sacrifier cette derni\u00e8re sur l\u2019autel du gaz azerba\u00efdjanais.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/08b7b04_bf4fdef7dfd049bf9aa117caba2fffc6-bf4fdef7dfd049bf9aa117caba2fffc6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armenie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-6">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Depuis bientôt huit mois, l’armée française a notamment fourni aux combattants ukrainiens dix-huit canons Caesar, « quelques dizaines » de missiles antichars Milan et une quinzaine de canons tractés TRF1.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                            International       Guerre en Ukraine             Quels armements la France fournit-elle à l’Ukraine ?      Depuis bientôt huit mois, l’armée française a notamment fourni aux combattants ukrainiens dix-huit canons Caesar, « quelques dizaines » de missiles antichars Milan et une quinzaine de canons tractés TRF1.          Par Marie Slavicek         Publié aujourd’hui à 17h39, mis à jour à 18h11    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des militaires ukrainiens tirent avec un canon Caesar français en direction des positions russes, dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, le 15 juin 2022.  ARIS MESSINIS/AFP                 La France va accentuer son soutien militaire à l’Ukraine. Emmanuel Macron a annoncé, vendredi 7 octobre, la création d’un « fonds spécial de cent millions d’euros » pour que Kiev puisse « acheter directement auprès de nos industriels les matériels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre ». Ce fonds financera l’achat « d’armes défensives », comme celles déjà livrées par Paris depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, a précisé le chef de l’Etat devant la presse à l’issue d’un sommet européen à Prague.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : l’Ukraine compte ses morts et les dégâts des missiles russes ; les Etats-Unis vont continuer leur aide « économique, humanitaire et militaire »                   Lundi 10 octobre, à la suite des bombardements russes meurtriers et d’une ampleur inégalée depuis des mois, le président de la République a réaffirmé à son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, « l’engagement de la France à accroître son soutien à l’Ukraine (…) y compris en matière d’équipement militaire ».                 Quelle est la doctrine militaire de Paris par rapport à la guerre en Ukraine ? Quels sont précisément les matériels militaires fournis ? La France pourrait-elle envoyer davantage d’armes sans se rendre vulnérable ? Le Monde fait le point.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les armes étrangères qui ont permis à l’Ukraine de tenir face aux Russes : Himars, Javelin, drones suicides...                   Quelle est la doctrine militaire de la France dans la guerre en Ukraine ?            Au début du conflit, la France, qui a toujours condamné sans réserve l’agression russe, était restée discrète sur ses livraisons d’armes aux Ukrainiens, notamment pour préserver un canal de communication avec le chef du Kremlin, Vladimir Poutine.            Début mars, le président de la République et le gouvernement affirmaient s’être limités à « des équipements défensifs et à un soutien en carburant ». Cependant, selon les informations du Monde, Paris a fourni à Kiev, outre des équipements de protection, des missiles antichars Milan, entre le 28 février et le 3 mars.                Au dernier jour de la campagne présidentielle, le 22 avril, dans un entretien à Ouest-France, Emmanuel Macron avait finalement reconnu que la France livrait à l’Ukraine ces missiles, ainsi que des canons Caesar. Il s’agissait de répondre aux appels à l’aide militaire lancés par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, soucieux de recevoir des armes lourdes afin d’amplifier la résistance de son pays face à Moscou. L’Elysée n’avait alors donné aucun détail sur les quantités livrées, tout en précisant que ces matériels étaient prélevés sur les stocks des forces françaises.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un budget des armées françaises de plus de 43 milliards d’euros, en pleine guerre en Ukraine                   Dans le détail, quels matériels ont été livrés ?            Jusqu’à présent, la France a fourni aux Ukrainiens dix-huit canons Caesar avec des milliers d’obus (on ne sait pas combien exactement). Produit par l’industriel français de l’armement Nexter, le Caesar est un canon de 155 mm monté sur camion capable de tirer six coups par minute à une distance de 40 km. Sa grande mobilité (plus de 80 km/h sur route) est un atout tactique indéniable. Après avoir tiré, l’engin peut aussitôt repartir et ainsi éviter une réplique. L’armée française dispose de soixante-seize unités.            « Quelques dizaines » de missiles antichars Milan ont été livrés aux combattants ukrainiens au tout début du conflit. Le Milan est une arme très précise et puissante, adaptée à la lutte contre les tanks, les véhicules blindés et les bâtiments. C’est un missile léger sol-sol très apprécié par les troupes d’infanterie, qu’il est possible de tirer de jour comme de nuit grâce à un système infrarouge.                Autre équipement envoyé en Ukraine : une quinzaine de canons tractés TRF1 de 155 mm. Il s’agit du prédécesseur du Caesar qui, à la différence de ce dernier, n’est pas installé sur un camion. Ces obusiers, qui ne sont plus utilisés dans l’armée française, étaient produits par Nexter. Sa portée est de 24 km avec des projectiles conventionnels et de 30 km avec des projectiles actifs-réactifs. Capable de tirer six coups par minute, il peut se déplacer à 8 km/h.            En outre, selon une liste fournie au Monde par l’Elysée, l’armée française a fourni aux forces ukrainiennes des véhicules de l’avant blindé (VAB), des véhicules de transport, des missiles antiaériens Mistral, mais aussi des équipements individuels (casques, gilets pare-balles, jumelles de vision nocturne, rations de combat, tenues NBC, matériel médical), des munitions « de tous calibres », ou encore du carburant…            Accusée de ne pas en faire suffisamment, la France pourrait-elle envoyer davantage d’armes ?            Depuis le début de la guerre, Emmanuel Macron est régulièrement accusé de ne pas en faire assez. Selon l’Institut de Kiel pour l’économie mondiale, un organisme allemand qui compile les soutiens militaires à l’Ukraine, la France n’arrive qu’en onzième position des livraisons d’armes, avec 233 millions d’euros d’aide. Loin derrière les Etats-Unis, le plus gros contributeur (25 milliards d’euros), le Royaume-Uni (4 milliards d’euros), la Pologne (1,8 milliard d’euros) ou encore l’Allemagne (1,2 milliard d’euros).                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Aide militaire à l’Ukraine : l’effort contrasté des Occidentaux                   Contacté par la BBC, qui s’interroge sur la faiblesse de l’effort de guerre français, le ministère des armées souligne que l’aide militaire se mesure à l’aune de la qualité du matériel fourni et non de la quantité. Certains pays, expliquent les autorités françaises, livrent des grandes quantités d’équipements obsolètes. De plus, il n’est pas sûr que la France puisse offrir beaucoup plus aux Ukrainiens sans risquer de se rendre vulnérable : à eux seuls, les dix-huit canons Caesar représentent déjà un quart de l’artillerie mobile de la France.                Au sein de l’armée française, certains s’interrogent d’ailleurs sur l’aide accordée à Kiev. « Si [des matériels] sont envoyés en Ukraine, c’est une capacité militaire qui est amputée (…), le bon équilibre serait de ne pas céder trop de nos équipements », a notamment mis en garde le général Pierre Schill, chef d’état-major de l’armée de terre, lors d’une audition à l’Assemblée nationale, le 20 juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Armée française : l’alerte des chefs d’état-major                   Alerté sur ce point par son état-major, Emmanuel Macron envisage toujours de livrer six canons Caesar supplémentaires à l’Ukraine, mais ces derniers seraient prélevés sur une commande destinée au Danemark. « C’est une discussion qui revêt certains aspects techniques qui est en train d’être finalisée », a-t-il dit vendredi.            Si les Caesar danois sont d’un modèle plus lourd que ceux de l’armée française (32 tonnes contre 18 tonnes), ils sont plus puissants : montés sur huit roues au lieu de six, ils peuvent emporter jusqu’à trente-six obus au lieu de dix-huit, et leur cabine est dotée d’un blindage plus protecteur.                 Marie Slavicek           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 11 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Parks, une icône de la liberté  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/10/quels-armements-la-france-fournit-elle-a-l-ukraine_6145207_3210.html"},"headline":"Quels armements la France fournit-elle \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0?","dateCreated":"2022-10-10T17:39:12+02:00","datePublished":"2022-10-10T17:39:12+02:00","dateModified":"2022-10-10T18:11:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis bient\u00f4t huit mois, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise a notamment fourni aux combattants ukrainiens dix-huit canons Caesar, \u00ab\u00a0quelques dizaines\u00a0\u00bb de missiles antichars Milan et une quinzaine de canons tract\u00e9s TRF1.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Slavicek"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/146/0/3000/1500/1342/671/60/0/d9113ae_1665413675654-000-32cj8bm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/10/19-7">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ L’armée russe a lancé des dizaines de missiles sur de nombreuses villes dans tout le pays, dont Kiev pour la première fois depuis juin, tuant au moins dix personnes et détruisant de nombreuses infrastructures civiles. Pour la Russie, il ne s’agit que d’un « premier épisode ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : l’Ukraine compte ses morts et les dégâts des missiles russes ; les Etats-Unis vont continuer leur aide « économique, humanitaire et militaire » L’armée russe a lancé des dizaines de missiles sur de nombreuses villes dans tout le pays, dont Kiev pour la première fois depuis juin, tuant au moins dix personnes et détruisant de nombreuses infrastructures civiles. Pour la Russie, il ne s’agit que d’un « premier épisode ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (5)           13:15   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Frappes russes massives en Ukraine : ce qu’il faut retenir         Des bombardements russes meurtriers, d’une ampleur inégalée depuis des mois, ont frappé l’Ukraine lundi, en représailles à la destruction partielle du pont de Crimée samedi.        L’Union européenne (UE) a estimé que ces attaques contre des civils s’apparentaient à des « crimes de guerre » dont les responsables devront « rendre compte », et a également appelé la Biélorussie à « ne pas être partie prenante à l’agression brutale menée par la Russie ».        Berlin a annoncé une réunion d’urgence virtuelle mardi des dirigeants du G7 et du président ukrainien, Volodomyr Zelensky. « Ils essaient de nous détruire tous, de nous effacer de la surface de la terre », a réagi M. Zelensky sur les réseaux sociaux, réclamant à la France et à l’Allemagne une réponse « dure » à la Russie.        Le président russe, Vladimir Poutine, a confirmé que la Russie avait lancé une campagne « massive » de bombardements de l’Ukraine en réplique à l’attaque « terroriste » du pont de Crimée. Il a promis des répliques « sévères » en cas de nouvelles attaques ukrainiennes contre la Russie. Les frappes « ont atteint leur objectif », a assuré le ministère de la défense russe.        Le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, a accusé Kiev de préparer une attaque contre son pays, ajoutant qu’en conséquence Minsk et Moscou allaient déployer des troupes, sans préciser leur localisation. Lundi matin, l’état-major ukrainien a accusé la Russie d’avoir lancé des drones d’attaque iraniens depuis la Biélorussie.        Le président français, Emmanuel Macron, a fait part à M. Zelensky, par téléphone, de son « extrême inquiétude », réaffirmant « l’engagement de la France à accroître son soutien à l’Ukraine (…), y compris en matière d’équipement militaire ». Dénonçant des bombardements « inacceptables », le chef de la diplomatie britannique, James Cleverly, a dit avoir assuré son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, du « soutien moral et concret » de Londres.        Les bombardements russes surviennent alors que la Russie enchaîne les revers depuis le début de septembre en Ukraine, perdant du terrain dans le sud comme dans le nord-est du pays.                     12:22   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine confirme des frappes contre les infrastructures ukrainiennes et promet des répliques « sévères » en cas d’attaques        En ouverture d’une réunion du Conseil de sécurité russe retransmise à la télévision, et deux jours après la destruction partielle du pont de Crimée, infrastructure stratégique et symbole de l’annexion de la péninsule ukrainienne éponyme, Vladimir Poutine a déclaré :           Si les tentatives d’attentats terroristes sur notre territoire se poursuivent, les réponses de la Russie seront sévères et leur ampleur correspondra au niveau des menaces posées.           « Personne ne doit avoir le moindre doute », a-t-il averti.          Le président russe a également confirmé que la Russie avait lancé une campagne « massive » de bombardements de l’Ukraine en réplique à l’attaque « terroriste » ukrainienne qui a détruit une partie du pont de Crimée. « Sur proposition du ministère de la défense et en conformité avec le plan de l’état-major, des frappes massives avec des armes de haute précision de longue portée ont été menées contre l’infrastructure énergétique, militaire et de communication de l’Ukraine », a dit M. Poutine lors de cette même réunion. « Il n’était pas possible de ne pas répondre » à cette attaque, a-t-il martelé.          Le chef du Kremlin a par ailleurs affirmé que l’armée ukrainienne avait attaqué dans le passé « à trois reprises » la centrale nucléaire russe de Koursk (sud-ouest), située à 85 kilomètres de la frontière avec l’Ukraine, et aussi tenté de s’en prendre au gazoduc TurkStream qui relie la Russie à la Turquie à travers la mer Noire.                    11:16   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Minsk accuse Kiev de préparer une attaque contre la Biélorussie, des troupes russo-biélorusses vont être déployées        Le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, a accusé, lundi 10 octobre, l’Ukraine de préparer une attaque contre la Biélorussie. En conséquence, Minsk va déployer des troupes russo-biélorusses.          « Hier, à travers des canaux non-officiels, on nous a prévenu d’une frappe en préparation depuis le territoire ukrainien sur la Biélorussie », a-t-il affirmé selon l’agence de presse étatique Belta, assurant que l’Ukraine voulait faire « un pont de Crimée numéro 2 », en référence au pont russe partiellement détruit samedi. Selon lui, il a fait transmettre au président ukrainien le message de ne pas toucher de « ses sales pattes ne serait-ce qu’un mètre du territoire » biélorusse.          Il a aussi indiqué que la semaine dernière, lui-même et le président russe Vladimir Poutine avaient convenu le déploiement d’un groupement militaire commun, sans pour autant dire où il sera déployé et de combien d’hommes il serait constitué. « Du fait de l’aggravation de la situation aux frontières occidentales de l’Union (russo-biélorusse), nous avons convenu de déployer un groupement régional de la Fédération de Russie et de la République de Biélorussie », a affirmé M. Loukachenko lors d’une réunion avec des responsables biélorusses de la sécurité, cité par Belta.          « Si tu veux la paix prépare la guerre », a encore dit le président Loukachenko, affirmant qu’il « ne doit pas y avoir de guerre sur le territoire de la Biélorussie ». La Biélorussie, allié de la Russie dans son conflit avec l’Ukraine, a prêté son territoire à l’armée russe pour son offensive contre l’Ukraine mais l’armée biélorusse ne participe pas jusqu’ici aux combats sur le territoire ukrainien. L’entrée des forces biélorusses chez son voisin marquerait une nouvelle escalade du conflit en Ukraine.                    10:24   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’armée ukrainienne affirme que la Russie a lancé soixante-quinze missiles sur l’Ukraine ce matin         « Dans la matinée, l’agresseur a lancé soixante-quinze missiles [dont] quarante et un ont été abattus par notre défense aérienne », a déclaré sur Telegram le commandant en chef ukrainien, Valeri Zaloujny, qui précise que la Russie a aussi employé « des drones de combat ».                              09:38   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vague de frappes meurtrières en Ukraine, deux jours après l’explosion sur le pont de Crimée         Une vague de bombardements en Ukraine, d’une ampleur inégalée depuis des mois, a fait « des morts » lundi matin, a annoncé le président, Volodymyr Zelensky, alors que son homologue russe, Vladimir Poutine, réunit son conseil de sécurité deux jours après la destruction partielle du pont de Crimée.          Outre la capitale, Kiev, visée pour la première fois depuis le 26 juin par au moins cinq explosions, des frappes ont notamment été rapportées à Lviv, dans l’Ouest, très loin de la ligne de front, ainsi qu’à Dnipro (Centre) et Zaporijjia (Sud). « Ils essayent de nous détruire tous, de nous effacer de la surface de la Terre », a réagi M. Zelensky sur les réseaux sociaux.          A Kiev, l’Agence France-Presse a vu de nombreuses ambulances dans le centre-ville se diriger vers les lieux où trois fortes explosions ont été entendues vers 8 h 15 heure locale (7 h 15 à Paris), suivies d’autres. De gros panaches de fumée noire étaient visibles. Vitali Klitschko, maire de Kiev, a confirmé sur Telegram qu’il y avait eu « plusieurs frappes sur des objets de l’infrastructure critique de la ville. Il y a des victimes. Les services de secours travaillent sur le terrain ». Parmi les sites touchés, les autorités ont cité un musée, une université et un parc.          A Zaporijjia, sept missiles sont tombées sur la ville dans la nuit, faisant au moins un mort et cinq blessés. Un immeuble résidentiel a été en partie détruit, laissant craindre un bilan lourd, selon Oleksandre Staroukh, le gouverneur régional.          Le Kremlin a annoncé que Vladimir Poutine convoquait lundi son conseil de sécurité, qui rassemble les principaux ministres, responsables politiques et représentants des services de sécurité russes et de l’armée. Dimanche, M. Poutine a accusé Kiev d’avoir organisé l’explosion qui a partiellement détruit samedi le pont de Crimée reliant la Russie à la péninsule annexée, évoquant un « acte terroriste ».             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : la circulation rétablie, la Russie poursuit l’enquête après l’explosion sur le pont de Crimée                     Tout le live                18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU demande que l’accord sur les céréales soit prolongé d’un an        L’ONU a appelé lundi à prolonger d’un an l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes, qui arrive à échéance le 19 novembre après quatre mois de fonctionnement. Lors d’une conférence de presse à Genève, Martin Griffiths, un des hauts responsables onusiens participant à ces négociations, s’est dit « raisonnablement confiant » quant au fait que l’accord serait prorogé. « Nous aimerions qu’il soit renouvelé et peut-être même étendu pour inclure plus d’engrais », a-t-il déclaré, alors qu’il était interrogé sur les négociations.          « L’accord sera automatiquement prolongé pour la même période, sauf si l’une des parties notifie à l’autre son intention d’y mettre fin ou de le modifier », a-t-il précisé. M. Griffiths souhaite pour sa part que l’accord soit renouvelé « au-delà du cycle de quatre mois », « nous devons le voir renouvelé pour un an […] jusqu’à la prochaine récolte ».          Deux accords ont été signés le 22 juillet sous l’égide de l’ONU : le premier baptisé « Initiative de la mer Noire en faveur des céréales » permet pour cent vingt jours les exportations de céréales ukrainiennes bloquées par la guerre ; le deuxième vise à faciliter les exportations de nourriture et d’engrais russes, malgré les sanctions imposées par les pays occidentaux à la Russie.                    18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Suède refuse de donner accès à Moscou à son enquête sur les fuites des gazoducs Nord Stream        La Suède a refusé lundi de donner accès à la Russie à son enquête sur le sabotage présumé des gazoducs Nord Stream 1 et 2, suggérant à Moscou de mener sa propre investigation sur place en mer Baltique. « En Suède, les enquêtes préliminaires sont confidentielles, et c’est évidemment le cas dans ce dossier », a justifié la première ministre démissionnaire, Magdalena Andersson, lors d’une conférence de presse.          Cette déclaration survient après des demandes répétées de Moscou d’être associé aux enquêtes ouvertes par le Danemark et la Suède sur les explosions survenues il y a deux semaines. Les énormes fuites de gaz, provoquées selon les enquêteurs par des détonations sous-marines sur les deux pipelines le 26 septembre, sont situées dans les eaux internationales. Chaque nation y est libre de mener sa propre enquête, a souligné Mme Andersson, qui assure l’intérim avant la formation d’un gouvernement de droite.          La Suède avait interdit d’accès un périmètre la semaine dernière pour les besoins de sa propre enquête. « Maintenant, nous avons levé ce blocus et il est possible pour d’autres navires de se rendre dans la zone », a déclaré Mme Andersson, précisant qu’à sa connaissance Moscou n’avait pas encore inspecté les lieux des fuites, au large de l’île danoise de Bornholm, dans le sud de la mer Baltique.                    18:15   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des réservistes russes s’entraînent, dans la région de Donetsk, en Ukraine sous contrôle russe, le 10 octobre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO/REUTERS                     17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le prix Vaclav-Havel décerné à l’opposant russe Vladimir Kara-Mourza        Le 10e prix Vaclav-Havel pour les droits de l’homme a été décerné à Vladimir Kara-Mourza, leader de l’opposition russe, actuellement en prison, a fait savoir le Conseil de l’Europe lundi. Ce prix, associé à une enveloppe de 60 000 euros, récompense des actions exceptionnelles de la société civile en faveur des droits humains.                    « Vladimir Kara-Mourza est un homme politique, écrivain et historien russe. Il est l’un des leaders de l’opposition dans la Fédération de Russie, un critique constant du gouvernement russe, et cofondateur du Comité antiguerre russe, créé pour s’opposer à l’invasion de l’Ukraine par Vladimir Poutine », précise sur son site le Conseil de l’Europe, ajoutant :           M. Kara-Mourza, qui a fait l’objet de deux tentatives d’empoisonnement, a été arrêté et emprisonné en avril 2022 et a été accusé de trahison, ainsi que d’autres chefs d’accusation, ce qui pourrait le maintenir derrière les barreaux pendant de nombreuses années.                     17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’impact des sanctions sur la capacité de la Russie à produire de nouvelles armes aurait été surestimé, selon un rapport        Un rapport de l’Institut international de recherche sur la paix de Stockholm, publié lundi, émet l’hypothèse que l’impact des sanctions sur la capacité de la Russie à produire de nouvelles armes a été surestimé, comme le rapporte notre journaliste Elise Vincent sur Twitter.                                                  17:39   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Dans un appartement endommagé à la suite d’un tir de missile, à Dnipro, le 10 octobre 2022. DIMITAR DILKOFF/AFP                     17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington assure l’Ukraine de son « soutien » après les « horribles frappes » russes        Le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, a déclaré sur Twitter lundi s’être entretenu avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, pour l’assurer du « soutien des Etats-Unis à l’Ukraine après les horribles frappes du Kremlin ce matin », ajoutant :           Nous continuerons à fournir de l’assistance économique, humanitaire et militaire afin que l’Ukraine puisse se défendre.                     Peu avant, sur Twitter également, la ministre de l’Europe et des affaires étrangères française, Catherine Colonna, a « fait part à l’ambassadeur de France en Ukraine et à toute l’équipe de notre ambassade à Kiev du plein soutien de leurs autorités ».                                                  17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La Russie n’a pas retiré la destruction de notre pays de son ordre du jour », selon le secrétaire du conseil de sécurité nationale et de défense ukrainien        Dans une interview à la presse ukrainienne, relayée par notre journaliste Faustine Vincent sur Twitter, le secrétaire du conseil de sécurité nationale et de défense ukrainien, Oleksi Danilov, a estimé que « la Russie n’a pas retiré la destruction de notre pays de son ordre du jour ».                                                            16:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Livraison imminente d’un système de défense antiaérienne à Kiev par l’Allemagne        L’Allemagne a assuré lundi que la livraison d’un premier système de défense antiaérienne promis de longue date à l’Ukraine et capable de protéger une ville entière se ferait « dans les prochains jours ». Selon la ministre de la défense allemande, Christine Lambrecht, trois autres systèmes de défense antiaérienne seront également livrés l’an prochain.          « Les derniers tirs de roquettes sur Kiev et (sur) de nombreuses autres villes soulignent clairement l’importance de la livraison rapide de systèmes de défense antiaérienne à l’Ukraine », a-t-elle ajouté. Le système Iris-T a une portée de bouclier de 20 kilomètres de hauteur et de 40 kilomètres de largeur.          Qualifiant les frappes russes des dernières heures de « méprisables », la ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, a affirmé sur Twitter : « Nous faisons tout pour renforcer les défenses aériennes de l’Ukraine. »                    16:30   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La guerre connaît une « escalade inacceptable », selon le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres        Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a dénoncé lundi, selon son porte-parole, « une escalade inacceptable de la guerre » en Ukraine après des bombardements russes massifs. M. Guterres « est profondément choqué » par ces attaques, et estime qu’elles constituent « une nouvelle escalade inacceptable de la guerre », dont les civils « paient le prix le plus élevé ».          Un peu plus tôt, le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustigé sur Twitter la stratégie de Vladimir Poutine :           Poutine est désespéré à cause des défaites sur le champ de bataille, et il utilise le terrorisme des missiles pour essayer de changer le rythme de la guerre en sa faveur.                                                   16:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le trafic Internet ukrainien perturbé après les bombardements russes        Selon notre journaliste Martin Untersinger, le trafic Internet ukrainien est perturbé en raison des frappes russes de ce matin, qui ont visé des installations électriques.                                        16:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Manifestation de soutien à l’Ukraine à Paris ce soir        A l’appel du collectif Stand With Ukraine, une manifestation de soutien aux Ukrainiens se déroulera ce soir à Paris, 1 quai Branly, à 18 heures.                                        15:53   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kiev        Pendant les frappes visant la capitale Kiev, les habitants s’abritent dans une station de métro.                Dans une station de métro de Kiev, le 10 octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                 Dans une station de métro de Kiev, le 10 octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                 Dans une station de métro de Kiev, le 10 octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                 Dans une station de métro de Kiev, le 10 octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                 Dans une station de métro de Kiev, le 10 octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                 Une petite fille lit un livre dans une station de métro, pendant les bombardements, à Kiev, le 10 octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                     15:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dix mille réfugiés ukrainiens ont quitté la France pour rentrer dans leur pays, selon l’Office français de l’immigration et de l’intégration        « D’après les cartes d’allocation pour demandeurs d’asile désactivées », l’Etat français estime à environ dix mille le nombre de réfugiés ukrainiens qui sont rentrés dans leur pays après avoir été accueillis en France, a annoncé lundi à l’Agence France-Presse le patron de l’Office français de l’immigration et de l’intégration (Ofii), Didier Leschi, qui livre la première estimation de ce mouvement de départ, près de huit mois après le début de la guerre en Ukraine.                    15:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président biélorusse accuse la Lituanie, la Pologne et l’Ukraine de préparer des attaques        Lors d’une réunion avec des responsables militaires, le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, a accusé lundi la Pologne, la Lituanie et l’Ukraine de préparer des attaques dans son pays, après avoir annoncé le déploiement d’un groupement militaire « régional » avec Moscou :           L’entraînement en Pologne, en Lituanie et en Ukraine de combattants comprenant des radicaux biélorusses pour mener des sabotages, des actes terroristes et un soulèvement militaire dans le pays devient une menace directe.           Il a également accusé l’Union européenne et les Etats-Unis de chercher à « aggraver la situation ».          « Hier, à travers des canaux non officiels, on nous a prévenus d’une frappe en préparation depuis le territoire ukrainien sur la Biélorussie », a affirmé M. Loukachenko en assurant que Kiev voulait faire « un pont de Crimée no 2 », en référence au pont russe endommagé samedi par une explosion. Il a dit avoir transmis un message au président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lui intimant de ne pas toucher de « ses sales pattes ne serait-ce qu’un mètre du territoire » biélorusse.                    14:33   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef de l’armée ukrainienne a déclaré que les forces russes ont lancé au moins 75 missiles sur l’Ukraine lundi matin, les frappes fatales visant la capitale Kiev, ainsi que des villes du Sud et de l’Ouest.                        Les secouristes évacuent des résidents à la suite des bombardements, à Kiev, le 10 octobre 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                 Les secouristes évacuent des résidents à la suite des bombardements, à Kiev, le 10 octobre 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                     14:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OTAN condamne « les attaques horribles » de la Russie contre des civils        L’OTAN condamne les « attaques horribles et aveugles » d’infrastructures civiles en Ukraine par la Russie, a affirmé lundi le secrétaire général de l’Alliance, Jens Stoltenberg. « L’OTAN continuera à soutenir le courageux peuple ukrainien pour lutter contre l’agression du Kremlin aussi longtemps qu’il le faudra », a-t-il écrit sur Twitter.                                        14:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’éditorial du Monde | L’évocation d’un possible recours à l’arme atomique, menace régulièrement brandie par Vladimir Poutine, ne saurait être réduite à un outil de guerre comme un autre. Une telle banalisation aurait en outre des effets dévastateurs en matière de prolifération des armes atomiques.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires                        14:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le renseignement ukrainien affirme que la Russie préparait ses frappes depuis début octobre         La Russie planifiait les frappes de lundi sur plusieurs villes ukrainiennes depuis le début du mois d’octobre, rapporte le renseignement ukrainien. « Selon le renseignement militaire de l’Ukraine, les forces d’occupation russes ont reçu des instructions du Kremlin pour préparer des frappes massives de missiles sur les infrastructures civiles de l’Ukraine, les 2 et 3 octobre », a déclaré l’organe de renseignement du ministère de la défense ukrainien dans un communiqué.          « Les unités militaires de l’aviation stratégique et à longue portée ont reçu l’ordre de se préparer au lancement d’attaques massives de missiles. Les infrastructures civiles essentielles et le centre des villes ukrainiennes fortement peuplées ont été identifiés comme des cibles », ajoute-t-il.                    13:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au moins dix morts en Ukraine après les frappes massives de la Russie        Au moins dix personnes ont été tuées et soixante autres blessées dans les frappes massives russes sur l’Ukraine lundi matin, a annoncé la police ukrainienne sur Facebook, précisant que des policiers, des enquêteurs et des criminologues rassemblent les « preuves des atrocités russes ».          Selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko, cinq personnes sont mortes et cinquante-et-une autres blessées rien que dans la capitale ukrainienne. « La menace de nouvelles frappes reste présente », a-t-il ajouté dans une vidéo postée sur Telegram, appelant la population à se mettre à l’abri en cas d’alerte anti-aérienne.          Le premier ministre ukrainien, Denis Chmygal, a annoncé de son côté que onze infrastructures importantes ont été endommagées lundi matin dans huit régions en plus de la capitale.          Selon la défense ukrainienne, l’armée russe a lancé quatre-vingt-trois missiles sur l’Ukraine, deux jours après la destruction partielle du pont de Crimée, infrastructure stratégique et symbole de l’annexion de la péninsule ukrainienne éponyme. Selon la même source, cinquante-deux de ces missiles ont été interceptés par la défense aérienne ukrainienne.                                     Frappes russes massives en Ukraine : ce qu’il faut retenir         Poutine confirme des frappes contre les infrastructures ukrainiennes et promet des répliques « sévères » en cas d’attaques         Minsk accuse Kiev de préparer une attaque contre la Biélorussie, des troupes russo-biélorusses vont être déployées         L’armée ukrainienne affirme que la Russie a lancé soixante-quinze missiles sur l’Ukraine ce matin          Vague de frappes meurtrières en Ukraine, deux jours après l’explosion sur le pont de Crimée                     Le contexte          Image de couverture :  Un soldat ukrainien, dans la région de Donetsk, le 10 octobre 2022.   ANATOLII STEPANOV/AFP          Des bombardements russes meurtriers, d’une ampleur inégalée depuis des mois, ont frappé l’Ukraine lundi. Soixante-quinze missiles sont tombés sur l’ensemble du pays, touchant entre autres Kiev, pour la première fois depuis juin, Lviv, Ternopil et Dnipro. Au moins dix personnes ont été tuées et soixante autres blessées dans tout le pays, selon la police ukrainienne.Le président russe, Vladimir Poutine, a confirmé que la Russie avait lancé une campagne « massive » de bombardements de l’Ukraine en réplique à l’attaque « terroriste » du pont de Crimée. Il a promis des répliques « sévères » en cas de nouvelles attaques ukrainiennes contre la Russie. Les frappes « ont atteint leur objectif », a ajouté le ministère de la défense russe. Elles sont un « premier épisode », a ensuite promis Dmitri Medvedev, numéro deux du conseil de sécurité de la Russie.Les bombardements russes surviennent alors que la Russie enchaîne les revers depuis le début de septembre en Ukraine, perdant du terrain dans le sud comme dans le nord-est du pays. Selon le renseignement ukrainien, la Russie préparait ses frappes depuis le début d’octobre.En Biélorussie, le président, Alexandre Loukachenko, a accusé l’Ukraine, la Lituanie et la Pologne de préparer des attaques dans son pays, après avoir annoncé le déploiement d’un groupement militaire « régional » avec Moscou, sans préciser sa localisation. L’état-major ukrainien a accusé la Russie d’avoir lancé des drones d’attaque iraniens depuis la Biélorussie.Les Etats-Unis assurent l’Ukraine de leur « soutien » après les « horribles frappes » russes. Le chef de la diplomatie Antony Blinken a indiqué s’être entretenu avec son homologue ukrainien Dmytro Kouleba pour l’assurer que Washington continuera « à fournir de l’assistance économique, humanitaire et militaire afin que l’Ukraine puisse se défendre. »Ces bombardements ont suscité de nombreuses réactions. Pour l’Union européenne, ces attaques contre des civils s’apparentent à des « crimes de guerre » dont les responsables devront « rendre compte ». L’OTAN a condamné des « attaques horribles et aveugles » d’infrastructures civiles. L’Allemagne a annoncé une réunion d’urgence virtuelle des dirigeants du G7 et du président ukrainien, Volodomyr Zelensky, alors qu’Emmanuel Macron a fait part à M. Zelensky de son « extrême inquiétude ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « C’est une question de vie ou de mort » : les hésitations d’une équipe russe de hockey face à la mobilisation         Tribune. Raphaël Glucksmann : « Nous ne sommes pas engagés directement sur le front, mais sommes-nous pour autant toujours en paix ? »         Factuel. Le prix Bayeux des correspondants de guerre rend hommage aux journalistes couvrant l’invasion de l’Ukraine         Décryptages. Blanche, Baltique, d’Azov, Noire et Caspienne : les « Cinq-Mers », enjeu stratégique pour la Russie         Récit. La hotline de l’Ukraine pour inciter les soldats russes à se rendre         Entretien. « Les Russes se sentent comme du gibier face à un Etat prédateur invincible »         Analyse. Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Frappes russes massives en Ukraine : ce qu’il faut retenir         Poutine confirme des frappes contre les infrastructures ukrainiennes et promet des répliques « sévères » en cas d’attaques         Minsk accuse Kiev de préparer une attaque contre la Biélorussie, des troupes russo-biélorusses vont être déployées         L’armée ukrainienne affirme que la Russie a lancé soixante-quinze missiles sur l’Ukraine ce matin          Vague de frappes meurtrières en Ukraine, deux jours après l’explosion sur le pont de Crimée                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-10T16:52:41+00:00","coverageEndTime":"2022-10-11T04:52:41+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine compte ses morts et les d\u00e9g\u00e2ts des missiles russes\u00a0; les Eta...","description":"L\u2019arm\u00e9e russe a lanc\u00e9 des dizaines de missiles sur de nombreuses villes dans tout le pays, dont Kiev pour la premi\u00e8re fois depuis juin, tuant au moins dix personnes et d\u00e9truisant de nombreuses infrastructures civiles. Pour la Russie, il ne s\u2019agit que d\u2019un \u00ab\u00a0premier \u00e9pisode\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’Ukraine compte ses morts et les dégâts des missiles russes ; les Etats-Unis vont continuer leur aide « économique, humanitaire et militaire »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019arm\u00e9e russe a lanc\u00e9 des dizaines de missiles sur de nombreuses villes dans tout le pays, dont Kiev pour la premi\u00e8re fois depuis juin, tuant au moins dix personnes et d\u00e9truisant de nombreuses infrastructures civiles. Pour la Russie, il ne s\u2019agit que d\u2019un \u00ab\u00a0premier \u00e9pisode\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/3197/2132/1342/894/3/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-10T16:52:41+00:00"
,"endDate":"2022-10-11T04:52:41+00:00"
  L\u2019ONU a appel\u00e9 lundi \u00e0 prolonger d\u2019un an l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, qui arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance le 19\u00a0novembre apr\u00e8s quatre mois de fonctionnement. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Gen\u00e8ve, Martin Griffiths, un des hauts responsables onusiens participant \u00e0 ces n\u00e9gociations, s\u2019est dit \u00ab\u00a0raisonnablement confiant\u00a0\u00bb quant au fait que l\u2019accord serait prorog\u00e9. \u00ab\u00a0Nous aimerions qu\u2019il soit renouvel\u00e9 et peut-\u00eatre m\u00eame \u00e9tendu pour inclure plus d\u2019engrais\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, alors qu\u2019il \u00e9tait interrog\u00e9 sur les n\u00e9gociations.          \u00ab\u00a0L\u2019accord sera automatiquement prolong\u00e9 pour la m\u00eame p\u00e9riode, sauf si l\u2019une des parties notifie \u00e0 l\u2019autre son intention d\u2019y mettre fin ou de le modifier\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. M.\u00a0Griffiths souhaite pour sa part que l\u2019accord soit renouvel\u00e9 \u00ab\u00a0au-del\u00e0 du cycle de quatre mois\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nous devons le voir renouvel\u00e9 pour un an [\u2026] jusqu\u2019\u00e0 la prochaine r\u00e9colte\u00a0\u00bb.          Deux accords ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s le 22\u00a0juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU\u00a0: le premier baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Initiative de la mer Noire en faveur des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb permet pour cent vingt jours les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre\u00a0; le deuxi\u00e8me vise \u00e0 faciliter les exportations de nourriture et d\u2019engrais russes, malgr\u00e9 les sanctions impos\u00e9es par les pays occidentaux \u00e0 la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU demande que l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales soit prolong\u00e9 d\u2019un an","dateModified":"2022-10-10T16:55:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T16:28:46+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de a refus\u00e9 lundi de donner acc\u00e8s \u00e0 la Russie \u00e0 son enqu\u00eate sur le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02, sugg\u00e9rant \u00e0 Moscou de mener sa propre investigation sur place en mer Baltique. \u00ab\u00a0En Su\u00e8de, les enqu\u00eates pr\u00e9liminaires sont confidentielles, et c\u2019est \u00e9videmment le cas dans ce dossier\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 la premi\u00e8re ministre d\u00e9missionnaire, Magdalena Andersson, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Cette d\u00e9claration survient apr\u00e8s des demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de Moscou d\u2019\u00eatre associ\u00e9 aux enqu\u00eates ouvertes par le Danemark et la Su\u00e8de sur les explosions survenues il y a deux semaines. Les \u00e9normes fuites de gaz, provoqu\u00e9es selon les enqu\u00eateurs par des d\u00e9tonations sous-marines sur les deux pipelines le 26\u00a0septembre, sont situ\u00e9es dans les eaux internationales. Chaque nation y est libre de mener sa propre enqu\u00eate, a soulign\u00e9 Mme\u00a0Andersson, qui assure l\u2019int\u00e9rim avant la formation d\u2019un gouvernement de droite.          La Su\u00e8de avait interdit d\u2019acc\u00e8s un p\u00e9rim\u00e8tre la semaine derni\u00e8re pour les besoins de sa propre enqu\u00eate. \u00ab\u00a0Maintenant, nous avons lev\u00e9 ce blocus et il est possible pour d\u2019autres navires de se rendre dans la zone\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Andersson, pr\u00e9cisant qu\u2019\u00e0 sa connaissance Moscou n\u2019avait pas encore inspect\u00e9 les lieux des fuites, au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm, dans le sud de la mer Baltique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de refuse de donner acc\u00e8s \u00e0 Moscou \u00e0 son enqu\u00eate sur les fuites des gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-10-10T16:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T16:15:45+00:00","articleBody":"                     Des r\u00e9servistes russes s\u2019entra\u00eenent, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine sous contr\u00f4le russe, le 10\u00a0octobre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO\/REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/e773f27_1665418468735-745362.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine compte ses morts et les d\u00e9g\u00e2ts des missiles russes\u00a0; les Eta...","dateModified":"2022-10-10T16:19:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T15:52:22+00:00","articleBody":"     Le 10e\u00a0prix Vaclav-Havel pour les droits de l\u2019homme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0\u00a0Vladimir Kara-Mourza, leader de l\u2019opposition russe, actuellement en prison, a fait savoir le Conseil de l\u2019Europe lundi. Ce prix, associ\u00e9 \u00e0 une enveloppe de 60\u00a0000\u00a0euros, r\u00e9compense des actions exceptionnelles de la soci\u00e9t\u00e9 civile en faveur des droits humains.                    \u00ab\u00a0Vladimir Kara-Mourza est un homme politique, \u00e9crivain et historien russe. Il est l\u2019un des leaders de l\u2019opposition dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, un critique constant du gouvernement russe, et cofondateur du Comit\u00e9 antiguerre russe, cr\u00e9\u00e9 pour s\u2019opposer \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Vladimir Poutine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise sur son site le Conseil de l\u2019Europe, ajoutant\u00a0:           M.\u00a0Kara-Mourza, qui a fait l\u2019objet de deux tentatives d\u2019empoisonnement, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et emprisonn\u00e9 en avril\u00a02022 et a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de trahison, ainsi que d\u2019autres chefs d\u2019accusation, ce qui pourrait le maintenir derri\u00e8re les barreaux pendant de nombreuses ann\u00e9es.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Vaclav-Havel d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 l\u2019opposant russe Vladimir Kara-Mourza","dateModified":"2022-10-10T16:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T15:42:45+00:00","articleBody":"     Un rapport de l\u2019Institut international de recherche sur la paix de Stockholm, publi\u00e9 lundi, \u00e9met l\u2019hypoth\u00e8se que l\u2019impact des sanctions sur la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 produire de nouvelles armes a \u00e9t\u00e9 surestim\u00e9, comme le rapporte notre journaliste Elise Vincent sur Twitter.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019impact des sanctions sur la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 produire de nouvelles armes aurait \u00e9t\u00e9 suresti...","dateModified":"2022-10-10T15:50:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T15:39:46+00:00","articleBody":"                     Dans un appartement endommag\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019un tir de missile, \u00e0 Dnipro, le 10\u00a0octobre 2022. DIMITAR DILKOFF\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/9b81ee7_1665416285923-168316.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine compte ses morts et les d\u00e9g\u00e2ts des missiles russes\u00a0; les Eta...","dateModified":"2022-10-10T15:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T15:22:14+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter lundi s\u2019\u00eatre entretenu avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, pour l\u2019assurer du \u00ab\u00a0soutien des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine apr\u00e8s les horribles frappes du Kremlin ce matin\u00a0\u00bb, ajoutant\u00a0:           Nous continuerons \u00e0 fournir de l\u2019assistance \u00e9conomique, humanitaire et militaire afin que l\u2019Ukraine puisse se d\u00e9fendre.                     Peu avant, sur Twitter \u00e9galement, la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a \u00ab\u00a0fait part \u00e0 l\u2019ambassadeur de France en Ukraine et \u00e0 toute l\u2019\u00e9quipe de notre ambassade \u00e0 Kiev du plein soutien de leurs autorit\u00e9s\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington assure l\u2019Ukraine de son \u00ab\u00a0soutien\u00a0\u00bb apr\u00e8s les \u00ab\u00a0horribles frappes\u00a0\u00bb russes","dateModified":"2022-10-10T15:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T15:06:59+00:00","articleBody":"     Dans une interview \u00e0 la presse ukrainienne, relay\u00e9e par notre journaliste Faustine Vincent sur Twitter, le secr\u00e9taire du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov, a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0la Russie n\u2019a pas retir\u00e9 la destruction de notre pays de son ordre du jour\u00a0\u00bb.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie n\u2019a pas retir\u00e9 la destruction de notre pays de son ordre du jour\u00a0\u00bb, selon le secr\u00e9tair...","dateModified":"2022-10-10T15:54:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T14:50:23+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a assur\u00e9 lundi que la livraison d\u2019un premier syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne promis de longue date \u00e0 l\u2019Ukraine et capable de prot\u00e9ger une ville enti\u00e8re se ferait \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb. Selon la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht, trois autres syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne seront \u00e9galement livr\u00e9s l\u2019an prochain.          \u00ab\u00a0Les derniers tirs de roquettes sur Kiev et (sur) de nombreuses autres villes soulignent clairement l\u2019importance de la livraison rapide de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Le syst\u00e8me Iris-T a une port\u00e9e de bouclier de 20\u00a0kilom\u00e8tres de hauteur et de 40\u00a0kilom\u00e8tres de largeur.          Qualifiant les frappes russes des derni\u00e8res heures de \u00ab\u00a0m\u00e9prisables\u00a0\u00bb, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, a affirm\u00e9 sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous faisons tout pour renforcer les d\u00e9fenses a\u00e9riennes de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Livraison imminente d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e0 Kiev par l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-10-10T14:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T14:30:26+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a d\u00e9nonc\u00e9 lundi, selon son porte-parole, \u00ab\u00a0une escalade inacceptable de la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine apr\u00e8s des bombardements russes massifs. M.\u00a0Guterres \u00ab\u00a0est profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb par ces attaques, et estime qu\u2019elles constituent \u00ab\u00a0une nouvelle escalade inacceptable de la guerre\u00a0\u00bb, dont les civils \u00ab\u00a0paient le prix le plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          Un peu plus t\u00f4t, le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustig\u00e9 sur Twitter la strat\u00e9gie de Vladimir Poutine\u00a0:           Poutine est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 cause des d\u00e9faites sur le champ de bataille, et il utilise le terrorisme des missiles pour essayer de changer le rythme de la guerre en sa faveur.                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre conna\u00eet une \u00ab\u00a0escalade inacceptable\u00a0\u00bb, selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio G...","dateModified":"2022-10-10T14:53:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T14:04:58+00:00","articleBody":"     Selon notre journaliste Martin Untersinger, le trafic Internet ukrainien est perturb\u00e9 en raison des frappes russes de ce matin, qui ont vis\u00e9 des installations \u00e9lectriques.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le trafic Internet ukrainien perturb\u00e9 apr\u00e8s les bombardements russes","dateModified":"2022-10-10T15:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T14:01:18+00:00","articleBody":"     A l\u2019appel du collectif Stand With Ukraine, une manifestation de soutien aux Ukrainiens se d\u00e9roulera ce soir \u00e0 Paris, 1\u00a0quai Branly, \u00e0 18\u00a0heures.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Paris ce soir","dateModified":"2022-10-10T15:44:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T13:53:41+00:00","articleBody":"     Pendant les frappes visant la capitale Kiev, les habitants s\u2019abritent dans une station de m\u00e9tro.                Dans une station de m\u00e9tro de Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Dans une station de m\u00e9tro de Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Dans une station de m\u00e9tro de Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Dans une station de m\u00e9tro de Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Dans une station de m\u00e9tro de Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Une petite fille lit un livre dans une station de m\u00e9tro, pendant les bombardements, \u00e0 Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/c911567_1665409507833-10102022-l2770098.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-10-10T14:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T13:14:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s les cartes d\u2019allocation pour demandeurs d\u2019asile d\u00e9sactiv\u00e9es\u00a0\u00bb, l\u2019Etat fran\u00e7ais estime \u00e0 environ dix mille le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui sont rentr\u00e9s dans leur pays apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 accueillis en France, a annonc\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le patron de l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration (Ofii), Didier Leschi, qui livre la premi\u00e8re estimation de ce mouvement de d\u00e9part, pr\u00e8s de huit mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix mille r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont quitt\u00e9 la France pour rentrer dans leur pays, selon l\u2019Office fran\u00e7ai...","dateModified":"2022-10-10T13:29:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T13:06:56+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union avec des responsables militaires, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9 lundi la Pologne, la Lituanie et l\u2019Ukraine de pr\u00e9parer des attaques\u00a0dans son pays, apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 le d\u00e9ploiement d\u2019un groupement militaire \u00ab\u00a0r\u00e9gional\u00a0\u00bb avec Moscou\u00a0:           L\u2019entra\u00eenement en Pologne, en Lituanie et en Ukraine de combattants comprenant des radicaux bi\u00e9lorusses pour mener des sabotages, des actes terroristes et un soul\u00e8vement militaire dans le pays devient une menace directe.           Il a \u00e9galement accus\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0aggraver la situation\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Hier, \u00e0 travers des canaux non officiels, on nous a pr\u00e9venus d\u2019une frappe en pr\u00e9paration depuis le territoire ukrainien sur la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Loukachenko en assurant que Kiev voulait faire \u00ab\u00a0un pont de Crim\u00e9e no\u00a02\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence au pont russe endommag\u00e9 samedi par une explosion. Il a dit avoir transmis un message au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lui intimant de ne pas toucher de \u00ab\u00a0ses sales pattes ne serait-ce qu\u2019un m\u00e8tre du territoire\u00a0\u00bb bi\u00e9lorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse accuse la Lituanie, la Pologne et l\u2019Ukraine de pr\u00e9parer des attaques","dateModified":"2022-10-10T13:19:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T12:33:57+00:00","articleBody":"                     Les secouristes \u00e9vacuent des r\u00e9sidents \u00e0 la suite des bombardements, \u00e0 Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 Les secouristes \u00e9vacuent des r\u00e9sidents \u00e0 la suite des bombardements, \u00e0 Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0377052_1665405202123-167451.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes ont lanc\u00e9 au moins 75\u00a0missiles sur l...","dateModified":"2022-10-10T12:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T12:30:33+00:00","articleBody":"     L\u2019OTAN condamne les \u00ab\u00a0attaques horribles et aveugles\u00a0\u00bb d\u2019infrastructures civiles en Ukraine par la Russie, a affirm\u00e9 lundi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens Stoltenberg. \u00ab\u00a0L\u2019OTAN continuera \u00e0 soutenir le courageux peuple ukrainien pour lutter contre l\u2019agression du Kremlin aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN condamne \u00ab\u00a0les attaques horribles\u00a0\u00bb de la Russie contre des civils","dateModified":"2022-10-10T12:49:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T12:13:46+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9ditorial du Monde | L\u2019\u00e9vocation d\u2019un possible recours \u00e0 l\u2019arme atomique, menace r\u00e9guli\u00e8rement brandie par Vladimir Poutine, ne saurait \u00eatre r\u00e9duite \u00e0 un outil de guerre comme un autre. Une telle banalisation aurait en outre des effets d\u00e9vastateurs en mati\u00e8re de prolif\u00e9ration des armes atomiques.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: r\u00e9affirmer la ligne rouge sur les armes nucl\u00e9aires          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine compte ses morts et les d\u00e9g\u00e2ts des missiles russes\u00a0; les Eta...","dateModified":"2022-10-10T12:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T12:01:48+00:00","articleBody":"    Le renseignement ukrainien affirme que la Russie pr\u00e9parait ses frappes depuis d\u00e9but octobre         La Russie planifiait les frappes de lundi sur plusieurs villes ukrainiennes depuis le d\u00e9but du mois d\u2019octobre, rapporte le renseignement ukrainien. \u00ab\u00a0Selon le renseignement militaire de l\u2019Ukraine, les forces d\u2019occupation russes ont re\u00e7u des instructions du Kremlin pour pr\u00e9parer des frappes massives de missiles sur les infrastructures civiles de l\u2019Ukraine, les 2 et 3\u00a0octobre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019organe de renseignement du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Les unit\u00e9s militaires de l\u2019aviation strat\u00e9gique et \u00e0 longue port\u00e9e ont re\u00e7u l\u2019ordre de se pr\u00e9parer au lancement d\u2019attaques massives de missiles. Les infrastructures civiles essentielles et le centre des villes ukrainiennes fortement peupl\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s comme des cibles\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine compte ses morts et les d\u00e9g\u00e2ts des missiles russes\u00a0; les Eta...","dateModified":"2022-10-10T12:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T11:46:09+00:00","articleBody":"     Au moins dix personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et soixante autres bless\u00e9es dans les frappes massives russes sur l\u2019Ukraine lundi matin, a annonc\u00e9 la police ukrainienne sur Facebook, pr\u00e9cisant que des policiers, des enqu\u00eateurs et des criminologues rassemblent les \u00ab\u00a0preuves des atrocit\u00e9s russes\u00a0\u00bb.          Selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko, cinq personnes sont mortes et cinquante-et-une autres bless\u00e9es rien que dans la capitale ukrainienne. \u00ab\u00a0La menace de nouvelles frappes reste pr\u00e9sente\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur Telegram, appelant la population \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri en cas d\u2019alerte anti-a\u00e9rienne.          Le premier ministre ukrainien, Denis Chmygal, a annonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 que onze infrastructures importantes ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es lundi matin dans huit r\u00e9gions en plus de la capitale.          Selon la d\u00e9fense ukrainienne, l\u2019arm\u00e9e russe a lanc\u00e9 quatre-vingt-trois missiles sur l\u2019Ukraine, deux jours apr\u00e8s la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e, infrastructure strat\u00e9gique et symbole de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne \u00e9ponyme. Selon la m\u00eame source, cinquante-deux de ces missiles ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s par la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins dix morts en Ukraine apr\u00e8s les frappes massives de la Russie","dateModified":"2022-10-10T12:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T11:37:00+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res roumain, Bogdan Aurescu, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un tir de missile russe sur Kiev a atterri lundi matin \u00e0 850 m\u00e8tres de l\u2019ambassade roumaine dans la capitale ukrainienne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bucarest condamne les frappes russes contre des civils","dateModified":"2022-10-10T11:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T11:31:47+00:00","articleBody":"     Le num\u00e9ro deux du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie et ex-pr\u00e9sident Dmitri Medvedev a appel\u00e9 lundi au \u00ab\u00a0d\u00e9mant\u00e8lement total\u00a0\u00bb du pouvoir politique ukrainien. \u00ab\u00a0Le premier \u00e9pisode s\u2019est jou\u00e9, il y en aura d\u2019autres\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Telegram, apr\u00e8s une r\u00e9union du conseil sous la direction du pr\u00e9sident, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0De mon point de vue, [l\u2019objectif] doit \u00eatre le d\u00e9mant\u00e8lement total du r\u00e9gime politique de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Selon lui,\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019Etat ukrainien dans sa configuration actuelle, celle d\u2019un r\u00e9gime politique nazi, repr\u00e9sentera une menace permanente, directe et claire pour la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes sont un \u00ab\u00a0premier \u00e9pisode\u00a0\u00bb, selon Dmitri Medvedev","dateModified":"2022-10-10T11:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T11:15:30+00:00","articleBody":"      Des bombardements russes meurtriers, d\u2019une ampleur in\u00e9gal\u00e9e depuis des mois, ont frapp\u00e9 l\u2019Ukraine lundi, en repr\u00e9sailles \u00e0 la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e samedi.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a estim\u00e9 que ces attaques contre des civils s\u2019apparentaient \u00e0 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb dont les responsables devront \u00ab\u00a0rendre compte\u00a0\u00bb, et a \u00e9galement appel\u00e9 la Bi\u00e9lorussie \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas \u00eatre partie prenante \u00e0 l\u2019agression brutale men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb.          Berlin a annonc\u00e9 une r\u00e9union d\u2019urgence virtuelle mardi des dirigeants du G7 et du pr\u00e9sident ukrainien, Volodomyr Zelensky. \u00ab\u00a0Ils essaient de nous d\u00e9truire tous, de nous effacer de la surface de la terre\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M.\u00a0Zelensky sur les r\u00e9seaux sociaux, r\u00e9clamant \u00e0 la France et \u00e0 l\u2019Allemagne une r\u00e9ponse \u00ab\u00a0dure\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a confirm\u00e9 que la Russie avait lanc\u00e9 une campagne \u00ab\u00a0massive\u00a0\u00bb de bombardements de l\u2019Ukraine en r\u00e9plique \u00e0 l\u2019attaque \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb du pont de Crim\u00e9e.\u00a0Il a promis des r\u00e9pliques \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb en cas de nouvelles attaques ukrainiennes contre la Russie. Les frappes \u00ab\u00a0ont atteint leur objectif\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9 Kiev de pr\u00e9parer une attaque contre son pays, ajoutant qu\u2019en cons\u00e9quence Minsk et Moscou allaient d\u00e9ployer des troupes, sans pr\u00e9ciser leur localisation. Lundi matin, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien a accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir lanc\u00e9 des drones d\u2019attaque iraniens depuis la Bi\u00e9lorussie.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a fait part \u00e0 M.\u00a0Zelensky, par t\u00e9l\u00e9phone, de son \u00ab\u00a0extr\u00eame inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb, r\u00e9affirmant \u00ab\u00a0l\u2019engagement de la France \u00e0 accro\u00eetre son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine (\u2026), y compris en mati\u00e8re d\u2019\u00e9quipement militaire\u00a0\u00bb. D\u00e9non\u00e7ant des bombardements \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb, le chef de la diplomatie britannique, James Cleverly, a dit avoir assur\u00e9 son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, du \u00ab\u00a0soutien moral et concret\u00a0\u00bb de Londres.          Les bombardements russes surviennent alors que la Russie encha\u00eene les revers depuis le d\u00e9but de\u00a0septembre en Ukraine, perdant du terrain dans le sud comme dans le nord-est du pays.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes russes massives en Ukraine\u00a0: ce qu\u2019il faut retenir","dateModified":"2022-10-10T14:01:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T11:00:39+00:00","articleBody":"                     A Saint-P\u00e9tersbourg,  le 10 octobre 2022. GAVRIIL GRIGOROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/466374f_1665399433107-696791.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, Vladimir Poutine pr\u00e9side une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 par vid\u00e9oconf\u00e9rence","dateModified":"2022-10-10T14:01:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:57:18+00:00","articleBody":"     Les multiples frappes russes ayant vis\u00e9 lundi matin de nombreuses r\u00e9gions ukrainiennes\u00a0\u00ab\u00a0ont atteint leur objectif\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Toutes les cibles ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le minist\u00e8re, quelques instants apr\u00e8s que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a confirm\u00e9 d\u2019importants bombardements des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, militaires et de communication de l\u2019Ukraine en repr\u00e9sailles de la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes russes de lundi matin \u00ab\u00a0ont atteint leur objectif\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ru...","dateModified":"2022-10-10T11:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:48:48+00:00","articleBody":"     Les attaques men\u00e9es lundi par la Russie contre des civils en Ukraine s\u2019apparentent \u00e0 des\u00a0\u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb\u00a0dont les responsables devront\u00a0\u00ab\u00a0rendre compte\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Peter Stano, le porte-parole du chef de\u00a0la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une nouvelle escalade qui est absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Stano. \u00ab\u00a0Ces attaques barbares d\u00e9montrent que la Russie opte pour une tactique de bombardements aveugles de civils\u00a0\u00bb, a-t-il dit.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?              Ce dernier a par ailleurs appel\u00e9 le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, \u00e0 ne pas laisser son territoire \u00eatre utilis\u00e9 comme\u00a0\u00ab\u00a0pas de tir pour les missiles contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0et \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0ne pas \u00eatre partie prenante \u00e0 l\u2019agression brutale men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Bi\u00e9lorussie fait office de base arri\u00e8re pour Vladimir Poutine dans la conduite de sa guerre.          Josep Borrell s\u2019est pour sa part dit\u00a0\u00ab\u00a0profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0par les bombardements.\u00a0\u00ab\u00a0De tels actes n\u2019ont pas leur place au XXIe si\u00e8cle. Je les condamne dans les termes les plus forts possibles. Nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine. Un soutien militaire suppl\u00e9mentaire de l\u2019UE est en route\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements de l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019UE \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-10T11:25:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:26:26+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de France en Ukraine, Etienne de Poncins, a renouvel\u00e9 le soutien de Paris \u00e0 Kiev, dans un tweet publi\u00e9 lundi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassade de France \u00e0 Kiev renouvelle son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-10T10:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:22:39+00:00","articleBody":"     En ouverture d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et deux jours apr\u00e8s la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e, infrastructure strat\u00e9gique et symbole de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne \u00e9ponyme, Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Si les tentatives d\u2019attentats terroristes sur notre territoire se poursuivent, les r\u00e9ponses de la Russie seront s\u00e9v\u00e8res et leur ampleur correspondra au niveau des menaces pos\u00e9es.           \u00ab\u00a0Personne ne doit avoir le moindre doute\u00a0\u00bb, a-t-il averti.          Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement confirm\u00e9 que la Russie avait lanc\u00e9 une campagne \u00ab\u00a0massive\u00a0\u00bb de bombardements de l\u2019Ukraine en r\u00e9plique \u00e0 l\u2019attaque \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb ukrainienne qui a d\u00e9truit une partie du pont de Crim\u00e9e. \u00ab\u00a0Sur proposition du minist\u00e8re de la d\u00e9fense et en conformit\u00e9 avec le plan de l\u2019\u00e9tat-major, des frappes massives avec des armes de haute pr\u00e9cision de longue port\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es contre l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique, militaire et de communication de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit M. Poutine lors de cette m\u00eame r\u00e9union. \u00ab\u00a0Il n\u2019\u00e9tait pas possible de ne pas r\u00e9pondre\u00a0\u00bb \u00e0 cette attaque, a-t-il martel\u00e9.          Le chef du Kremlin a par ailleurs affirm\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait attaqu\u00e9 dans le pass\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 trois reprises\u00a0\u00bb\u00a0la centrale nucl\u00e9aire russe de Koursk (sud-ouest), situ\u00e9e \u00e0 85 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, et aussi tent\u00e9 de s\u2019en prendre au gazoduc TurkStream qui relie la Russie \u00e0 la Turquie \u00e0 travers la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine confirme des frappes contre les infrastructures ukrainiennes et promet des r\u00e9pliques \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8re...","dateModified":"2022-10-10T10:56:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:08:08+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a refus\u00e9 de commenter la campagne de bombardements de l\u2019Ukraine lundi, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur le fait de savoir s\u2019il s\u2019agissait de repr\u00e9sailles \u00e0 la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e samedi.          \u00ab\u00a0Tout cela se fait dans le cadre de l\u2019\u201cop\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u201d, pour les r\u00e9ponses il faut voir avec le minist\u00e8re de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a dit le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, avant d\u2019ajouter que\u00a0\u00ab\u00a0les principales \u00e9tapes (\u2026) ne peuvent \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9es sans qu\u2019un rapport soit fait au commandant en chef\u00a0\u00bb, Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin refuse de commenter la campagne de bombardements de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-10T10:11:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:06:46+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe recevra mardi, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a annonc\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, alors que des frappes russes ont vis\u00e9 lundi des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine selon des sources ukrainiennes. Cette visite a lieu quelques jours apr\u00e8s que la Russie s\u2019est appropri\u00e9 par d\u00e9cret la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia.             Lire aussi :     Poutine transf\u00e8re \u00e0 la Russie le contr\u00f4le de la centrale ukrainienne de Zaporijia          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine re\u00e7oit le chef de l\u2019AIEA mardi \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg","dateModified":"2022-10-10T10:09:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:03:50+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00eele danoise de Bornholm, voisine des lieux de sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream en mer Baltique, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e lundi matin par une coupure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, a-t-on appris aupr\u00e8s de l\u2019op\u00e9rateur. L\u2019op\u00e9rateur danois du r\u00e9seau \u00e0 haute tension Energinet pense que l\u2019origine de la panne provient du c\u00e2ble \u00e9lectrique sous-marin reliant l\u2019\u00eele de 40 000\u00a0habitants au continent, mais la cause exacte n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e avec certitude.          \u00ab\u00a0Il y a un d\u00e9faut d\u2019approvisionnement et Bornholm est sans \u00e9lectricit\u00e9 depuis 7 h 50\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse une porte-parole d\u2019Energinet. \u00ab\u00a0Nous pensons que cela peut venir du c\u00e2ble [sous-marin] mais cela peut tr\u00e8s bien venir d\u2019autre part dans le syst\u00e8me\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. Le courant devrait \u00eatre r\u00e9tabli sur l\u2019\u00eele \u00e0 la mi-journ\u00e9e gr\u00e2ce aux moyens de production locaux.          L\u2019incident survient deux semaines apr\u00e8s la d\u00e9couverte \u00e0 l\u2019est de l\u2019\u00eele de quatre \u00e9normes fuites dans les deux gazoducs Nord Stream reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, provoqu\u00e9e selon les enqu\u00eateurs par des d\u00e9tonations sous-marines et un tr\u00e8s probable sabotage. La Russie, vers laquelle tous les regards se sont tourn\u00e9s, rejette toute responsabilit\u00e9 et accuse les Occidentaux, qui d\u00e9noncent, eux, un\u00a0\u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream, coupure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sur l\u2019\u00eele d...","dateModified":"2022-10-10T10:07:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:59:50+00:00","articleBody":"     Selon le quotidien allemand Bild, le consulat allemand \u00e0 Kiev a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 lors des frappes russes lundi matin sur la capitale ukrainienne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le consulat allemand \u00e0 Kiev touch\u00e9 par les frappes russes","dateModified":"2022-10-10T09:59:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:57:25+00:00","articleBody":"     Le G7 se r\u00e9unira en urgence mardi pour discuter de la situation en Ukraine \u00e0 la suite des bombardements russes de lundi matin, sur Kiev notamment, a annonc\u00e9 le porte-parole du gouvernement allemand.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union d\u2019urgence du G7 mardi 11\u00a0octobre \u00e0 propos de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-10T10:11:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:55:13+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la s\u00e9rie de frappes russes lundi matin, Emmanuel Macron a promis d\u2019accro\u00eetre l\u2019aide militaire de la France \u00e0 l\u2019Ukraine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique en urgence avec son homologue, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Il a r\u00e9affirm\u00e9 son soutien plein et entier aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident Zelensky, et l\u2019engagement de la France \u00e0 accro\u00eetre son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en r\u00e9ponse aux besoins formul\u00e9s par Kiev, y compris en mati\u00e8re d\u2019\u00e9quipement militaire\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron fait part de son \u00ab\u00a0extr\u00eame inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb et promet d\u2019augmenter l\u2019aide militaire","dateModified":"2022-10-10T11:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:45:54+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais, Zbigniew Rau, a qualifi\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0de crime de guerre\u00a0\u00bb\u00a0les frappes russes qui ont vis\u00e9 plusieurs villes d\u2019Ukraine lundi matin. \u00ab\u00a0Les bombardements russes d\u2019aujourd\u2019hui des villes et des civils ukrainiens sont un acte de barbarie et un crime de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie polonaise sur Twitter.\u00a0\u00ab\u00a0La Russie ne peut pas gagner cette guerre. Nous sommes avec toi, Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes russes en Ukraine sont \u00ab\u00a0un crime de guerre\u00a0\u00bb, selon Varsovie","dateModified":"2022-10-10T09:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:22:18+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodimir Zelensky, a dit lundi 10\u00a0octobre avoir convenu avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, de la tenue d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence du G7 au sujet des attaques conduites contre plusieurs villes d\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Mon discours est programm\u00e9, je parlerai des attaques terroristes de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Nous avons \u00e9voqu\u00e9 la question de l\u2019intensification de la pression sur la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et de l\u2019aide \u00e0 la r\u00e9paration des infrastructures\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien sur Twitter, qui a demand\u00e9 au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, avec lequel il s\u2019est entretenu au t\u00e9l\u00e9phone, et au chancelier allemand une r\u00e9ponse \u00ab\u00a0dure\u00a0\u00bb envers Moscou et ses frappes multiples sur le territoire ukrainien lundi matin. Le pr\u00e9sident ukrainien juge n\u00e9cessaire une pression accrue sur la Russie et une r\u00e9action europ\u00e9enne et internationale forte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky dit \u00eatre convenu avec Scholz d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence du G7","dateModified":"2022-10-10T09:37:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:16:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9, lundi 10 octobre, l\u2019Ukraine de pr\u00e9parer une attaque contre la Bi\u00e9lorussie. En cons\u00e9quence, Minsk va d\u00e9ployer des troupes russo-bi\u00e9lorusses.          \u00ab\u00a0Hier, \u00e0 travers des canaux non-officiels, on nous a pr\u00e9venu d\u2019une frappe en pr\u00e9paration depuis le territoire ukrainien sur la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 selon l\u2019agence de presse \u00e9tatique Belta, assurant que l\u2019Ukraine voulait faire\u00a0\u00ab\u00a0un pont de Crim\u00e9e num\u00e9ro 2\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence au pont russe partiellement d\u00e9truit samedi. Selon lui, il a fait transmettre au pr\u00e9sident ukrainien le message de ne pas toucher de\u00a0\u00ab\u00a0ses sales pattes ne serait-ce qu\u2019un m\u00e8tre du territoire\u00a0\u00bb\u00a0bi\u00e9lorusse.          Il a aussi indiqu\u00e9 que la semaine derni\u00e8re, lui-m\u00eame et le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine avaient convenu le d\u00e9ploiement d\u2019un groupement militaire commun, sans pour autant dire o\u00f9 il sera d\u00e9ploy\u00e9 et de combien d\u2019hommes il serait constitu\u00e9. \u00ab\u00a0Du fait de l\u2019aggravation de la situation aux fronti\u00e8res occidentales de l\u2019Union (russo-bi\u00e9lorusse), nous avons convenu de d\u00e9ployer un groupement r\u00e9gional de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et de la R\u00e9publique de Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Loukachenko lors d\u2019une r\u00e9union avec des responsables bi\u00e9lorusses de la s\u00e9curit\u00e9, cit\u00e9 par Belta.          \u00ab\u00a0Si tu veux la paix pr\u00e9pare la guerre\u00a0\u00bb, a encore dit le pr\u00e9sident Loukachenko, affirmant qu\u2019il\u00a0\u00ab\u00a0ne doit pas y avoir de guerre sur le territoire de la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb. La Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9 de la Russie dans son conflit avec l\u2019Ukraine, a pr\u00eat\u00e9 son territoire \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour son offensive contre l\u2019Ukraine mais l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse ne participe pas jusqu\u2019ici aux combats sur le territoire ukrainien. L\u2019entr\u00e9e des forces bi\u00e9lorusses chez son voisin marquerait une nouvelle escalade du conflit en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Minsk accuse Kiev de pr\u00e9parer une attaque contre la Bi\u00e9lorussie, des troupes russo-bi\u00e9lorusses vont \u00eat...","dateModified":"2022-10-10T11:00:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:09:00+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, James Cleverly, a jug\u00e9 lundi\u00a0\u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb\u00a0les bombardements russes de plusieurs villes d\u2019Ukraine, y voyant un signe de\u00a0\u00ab\u00a0faiblesse\u00a0\u00bb\u00a0du pr\u00e9sident Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0C\u2019est une preuve de faiblesse de Poutine, pas de force\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter M. Cleverly, ajoutant qu\u2019il avait parl\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien Dmytro Kuleba pour l\u2019assurer du\u00a0\u00ab\u00a0soutien moral et concret\u00a0\u00bb\u00a0du Royaume-Uni.          M. Kuleba a expliqu\u00e9 sur Twitter avoir interrompu une tourn\u00e9e en Afrique pour revenir en Ukraine et \u00eatre en\u00a0\u00ab\u00a0contact constant\u00a0\u00bb\u00a0avec les partenaires de son pays pour\u00a0\u00ab\u00a0coordonner une r\u00e9ponse r\u00e9solue aux attaques russes\u00a0\u00bb. Selon lui,\u00a0\u00ab\u00a0Poutine est un terroriste qui parle avec des missiles\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne Josep Borell s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00e9galement\u00a0\u00ab\u00a0profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0par les attaques russes contre des civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres d\u00e9nonce des bombardements russes \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-10T09:35:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:07:37+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res moldave, Nicu Popescu, a \u00e9crit sur Twitter qu\u2019il avait convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur de Russie apr\u00e8s que trois missiles de croisi\u00e8re lanc\u00e9s de la mer Noire vers l\u2019Ukraine ont travers\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien moldave lundi matin.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des missiles russes visant l\u2019Ukraine ont viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien moldave, selon Chisinau","dateModified":"2022-10-10T09:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:01:06+00:00","articleBody":"     La Bourse de Moscou chutait fortement, lundi matin, plongeant jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e8s de 12\u00a0% avant de limiter ses pertes, sur fond de bombardements dans plusieurs villes d\u2019Ukraine qui font suite \u00e0 la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e, samedi 8\u00a0octobre. A 9\u00a0h\u00a030, heure de Paris, l\u2019indice principal Moex (en roubles) reculait de 3,95\u00a0% \u00e0 1\u00a0867,90\u00a0points. Il avait d\u00e9viss\u00e9 de 11,9\u00a0% \u00e0 l\u2019ouverture de la s\u00e9ance \u00e0 1\u00a0780,39\u00a0points, passant ainsi bri\u00e8vement sous la barre des 1\u00a0800\u00a0points pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le RTS (libell\u00e9 en dollars) perdait 6,09\u00a0% \u00e0 943,79\u00a0points apr\u00e8s avoir d\u00e9gringol\u00e9 de 13\u00a0% \u00e0 909,26\u00a0points \u00e0 l\u2019ouverture. Ces chutes interviennent alors qu\u2019une campagne de bombardements \u00e9tait en cours en Ukraine apr\u00e8s la destruction partielle du pont reliant la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, et le territoire russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bourse de Moscou chute","dateModified":"2022-10-10T09:10:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:50:56+00:00","articleBody":"     Une frappe russe sur Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, entra\u00eenait lundi matin des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau chaude, a annonc\u00e9 le maire de la ville, Andri Sadovy. \u00ab\u00a0Une partie de la ville est d\u00e9sormais sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0en raison des coupures de courant (\u2026), il n\u2019y a plus d\u2019eau chaude pour le moment\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook, apr\u00e8s que des frappes \u00ab\u00a0sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion de Lviv ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es par le gouverneur r\u00e9gional.          Oleh Synehoubov, le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, a \u00e9crit sur Telegram que \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 et en eau [\u00e0 Kharkiv] pourrait \u00eatre indisponible pendant un certain temps. Tous les services d\u2019urgence travaillent actuellement \u00e0 la restauration des infrastructures endommag\u00e9es\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv et Lviv priv\u00e9es d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s les frappes russes","dateModified":"2022-10-10T08:57:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:27:33+00:00","articleBody":"     Lundi matin, Dnipro, Lviv, Jitomyr, Ternopyl, Vinnytsia et surtout Kiev ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9es. Apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 une s\u00e9rie de revers militaires et remplac\u00e9 le commandant de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, Poutine a r\u00e9pondu aux pressions des plus radicaux par une d\u00e9monstration de force, avant la r\u00e9union de son conseil de s\u00e9curit\u00e9, lundi soir.             Lire aussi :     D\u00e9luge de frappes russes sur les villes ukrainiennes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine a r\u00e9pondu aux pressions des plus radicaux par une d\u00e9monstration de force","dateModified":"2022-10-10T08:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:25:44+00:00","articleBody":"     La Russie a lanc\u00e9 lundi une campagne de bombardement de l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, faisant \u00e9tat de dizaines de missiles et d\u2019attaques avec des drones iraniens.          \u00ab\u00a0Ils veulent la panique et le chaos, il veulent d\u00e9truire le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, ajoutant que les frappes avec\u00a0\u00ab\u00a0des dizaines de missiles\u00a0\u00bb\u00a0et de drones iraniens Shahed ont vis\u00e9 le pays du nord au sud et d\u2019est en ouest, touchant Kiev, ainsi que les r\u00e9gions de Khmelnytsky, Lviv, Dnipro, Vinnytsia, Zaporijia, Soumy, Kharkiv ou encore Jytomyr.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie utilise des drones de combat iraniens pour frapper l\u2019Ukraine lundi\u00a0","dateModified":"2022-10-10T08:32:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:24:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dans la matin\u00e9e, l\u2019agresseur a lanc\u00e9 soixante-quinze missiles [dont] quarante et un ont \u00e9t\u00e9 abattus par notre d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le commandant en chef ukrainien, Valeri Zaloujny, qui pr\u00e9cise que la Russie a aussi employ\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0des drones de combat\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme que la Russie a lanc\u00e9 soixante-quinze missiles sur l\u2019Ukraine ce matin ","dateModified":"2022-10-10T14:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:14:33+00:00","articleBody":"     La vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainienne, Emine Dzheppar, a \u00e9crit sur Twitter\u00a0lundi matin\u00a0que \u00ab\u00a0les occupants ciblent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les infrastructures civiles et essentielles pour intimider les Ukrainiens. Nous n\u2019abandonnerons jamais\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous n\u2019abandonnerons jamais\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-10T08:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:07:46+00:00","articleBody":"     Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et douze autres bless\u00e9s, \u00ab\u00a0\u00e0 ce stade\u00a0\u00bb, dans la s\u00e9rie de bombardements qui a frapp\u00e9 Kiev lundi matin, selon un premier bilan annonc\u00e9 par la police ukrainienne, sur Facebook. La police pr\u00e9cise que\u00a0\u00ab\u00a0la plupart\u00a0\u00bb\u00a0des bombardements ont eu lieu\u00a0\u00ab\u00a0dans le centre de la capitale\u00a0\u00bb\u00a0ukrainienne.          Le journaliste du Monde \u00e0 Kiev, Emmanuel Grynszpan, a tweet\u00e9 lundi matin que le bilan pourrait s\u2019\u00e9lever \u00e0 au moins huit morts dans le seul quartier Chevtchenko de la capitale ukrainienne o\u00f9 il se trouve.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes sur Kiev\u00a0ont fait au moins cinq morts et douze bless\u00e9s, selon la police ukrainienne","dateModified":"2022-10-10T08:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:01:44+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/31c5b7d_1665392292723-ukr-4122-avancee-10-octobre-web-02.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La carte des frappes russes qui ont vis\u00e9 des villes ukrainiennes lundi matin","dateModified":"2022-10-10T08:58:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T07:42:29+00:00","articleBody":"                     Sur les lieux du bombardement, le 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur les lieux du bombardement, le 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur les lieux du bombardement, le 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur les lieux du bombardement, le 10 Octobre 2022. LAURENCE GEAI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/5c9b8c7_1665388462890-0g3a2882.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a signal\u00e9 des explosions dans le ra\u00efon Chevtchenkivsky, une vaste z...","dateModified":"2022-10-10T07:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T07:38:18+00:00","articleBody":"     Une vague de bombardements en Ukraine, d\u2019une ampleur in\u00e9gal\u00e9e depuis des mois, a fait\u00a0\u00ab\u00a0des morts\u00a0\u00bb\u00a0lundi matin, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, alors que son homologue russe, Vladimir Poutine, r\u00e9unit son conseil de s\u00e9curit\u00e9 deux jours apr\u00e8s la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e.          Outre la capitale, Kiev, vis\u00e9e pour la premi\u00e8re fois depuis le 26\u00a0juin par au moins cinq explosions, des frappes ont notamment \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es \u00e0 Lviv, dans l\u2019Ouest, tr\u00e8s loin de la ligne de front, ainsi qu\u2019\u00e0 Dnipro (Centre) et Zaporijjia (Sud).\u00a0\u00ab\u00a0Ils essayent de nous d\u00e9truire tous, de nous effacer de la surface de la Terre\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M.\u00a0Zelensky sur les r\u00e9seaux sociaux.          A Kiev, l\u2019Agence France-Presse a vu de nombreuses ambulances dans le centre-ville se diriger vers les lieux o\u00f9 trois fortes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues vers 8\u00a0h\u00a015 heure locale (7\u00a0h\u00a015 \u00e0 Paris), suivies d\u2019autres. De gros panaches de fum\u00e9e noire \u00e9taient visibles. Vitali Klitschko, maire de Kiev, a confirm\u00e9 sur Telegram qu\u2019il y avait eu \u00ab\u00a0plusieurs frappes sur des objets de l\u2019infrastructure critique de la ville. Il y a des victimes. Les services de secours travaillent sur le terrain\u00a0\u00bb. Parmi les sites touch\u00e9s, les autorit\u00e9s ont cit\u00e9 un mus\u00e9e, une universit\u00e9 et un parc.          A Zaporijjia, sept missiles sont tomb\u00e9es sur la ville dans la nuit, faisant au moins un mort et cinq bless\u00e9s. Un immeuble r\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 en partie d\u00e9truit, laissant craindre un bilan lourd, selon Oleksandre Staroukh, le gouverneur r\u00e9gional.          Le Kremlin a annonc\u00e9 que Vladimir Poutine convoquait lundi son conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui rassemble les principaux ministres, responsables politiques et repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 russes et de l\u2019arm\u00e9e. Dimanche, M.\u00a0Poutine a accus\u00e9 Kiev d\u2019avoir organis\u00e9 l\u2019explosion qui a partiellement d\u00e9truit samedi le pont de Crim\u00e9e reliant la Russie \u00e0 la p\u00e9ninsule annex\u00e9e, \u00e9voquant un\u00a0\u00ab\u00a0acte terroriste\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: la circulation r\u00e9tablie, la Russie poursuit l\u2019enqu\u00eate apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vague de frappes meurtri\u00e8res en Ukraine, deux jours apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e ","dateModified":"2022-10-10T08:38:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T07:30:01+00:00","articleBody":"     Le journaliste du Kyiv Independent Illa Ponomarenko, sp\u00e9cialiste des questions de d\u00e9fense, a publi\u00e9 une vid\u00e9o sur Twitter de l\u2019explosion qui a touch\u00e9 la passerelle pi\u00e9tonne en verre, symbole de l\u2019amiti\u00e9 entre les peuples, dans la capitale ukrainienne, lundi matin.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont de l\u2019amiti\u00e9 entre les peuples, \u00e0 Kiev, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9","dateModified":"2022-10-10T07:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T07:23:05+00:00","articleBody":"     La ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, largement \u00e9pargn\u00e9e par les combats avec l\u2019arm\u00e9e russe, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e lundi matin, a annonc\u00e9 le gouverneur militaire r\u00e9gional, Maksym Kozytsky.          \u00ab\u00a0Des frappes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de la r\u00e9gion de Lviv ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram, appelant les r\u00e9sidents\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 rester dans les abris\u00a0\u00bb\u00a0face\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 la menace de nouvelles attaques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent largement \u00e9pargn\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 bombard...","dateModified":"2022-10-10T07:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T06:59:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a adress\u00e9 un message \u00e0 la population ukrainienne lundi matin, sur Telegram, apr\u00e8s que de fortes explosions ont touch\u00e9 de nombreuses villes ukrainiennes. Il accuse les Russes de vouloir \u00ab\u00a0tuer les gens qui vont travailler \u00e0 Dnipro et \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0ceux qui dorment chez eux \u00e0 Zaporijia\u00a0\u00bb. Il appelle la population de nombreuses villes \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas quitter les abris\u00a0\u00bb, d\u00e9plorant d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0des morts et des bless\u00e9s\u00a0\u00bb.               La capitale de l\u2019Ukraine, Kiev, et de\u00a0\u00ab\u00a0nombreuses\u00a0\u00bb\u00a0autres villes ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9es par des bombardements lundi matin. Les journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont entendu au moins cinq explosions et des panaches de fum\u00e9e noire s\u2019\u00e9levaient sur Kiev.\u00a0\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est sous attaque de missiles, nous avons des informations concernant de nombreuses villes de notre pays frapp\u00e9es\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram un responsable de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9plore \u00ab\u00a0des morts et des bless\u00e9s\u00a0\u00bb et appelle la population \u00ab\u00a0\u00e0 ne pas quitt...","dateModified":"2022-10-10T07:29:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T06:33:02+00:00","articleBody":"     Des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans d\u2019autres villes en Ukraine, lundi matin, rapportent des m\u00e9dias ukrainiens.               La capitale ukrainienne, Kiev, a \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019au moins deux nouvelles explosions, t\u00f4t, lundi 10 octobre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions entendues \u00e0 Lviv et Ternopil, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, et \u00e0 Dnipro, dans le centre","dateModified":"2022-10-10T07:02:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T06:32:39+00:00","articleBody":"                     A Kiev, le 10 octobre 2022. ADAM SCHRECK \/ AP                 A Kiev, le 10 octobre 2022\/\/ VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/6593693_1665383082238-696637.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois explosions ont secou\u00e9 Kiev t\u00f4t lundi apr\u00e8s des mois de calme relatif dans la capitale ukrainienne","dateModified":"2022-10-10T08:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T05:34:55+00:00","articleBody":"     Trois puissantes d\u00e9tonations ont \u00e9t\u00e9 entendues lundi matin dans le centre de Kiev, la capitale de l\u2019Ukraine, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP). Elles ont eu lieu aux alentours de\u00a08\u00a0h\u00a015, heure locale (7\u00a0h\u00a015, heure \u00e0 Paris). Les sir\u00e8nes d\u2019alerte a\u00e9rienne ont retenti, plusieurs dizaines de minutes avant les d\u00e9tonations.          Le maire de la capitale ukrainienne a fait \u00e9galement \u00e9tat, sur la messagerie Telegram, de plusieurs explosions dans la ville lundi matin. Dans des vid\u00e9os post\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, de gros panaches de fum\u00e9e noire \u00e9taient visibles \u00e0 plusieurs endroits de la ville.                    Un journaliste de l\u2019AFP a vu de nombreuses ambulances dans le centre-ville se diriger vers les lieux des explosions. La derni\u00e8re frappe sur Kiev avait eu lieu le 26\u00a0juin.          Le journaliste du Washinhton Post en poste \u00e0 Kiev, Matthew Luxmoor, a post\u00e9 sur son compte Twitter une vid\u00e9o du parc Shevchenko dans le centre de Kiev touch\u00e9 par une explosion lundi matin. \u00ab\u00a0Probablement le parc le plus fr\u00e9quent\u00e9 de la ville, g\u00e9n\u00e9ralement bond\u00e9 de monde et de musiciens de rue\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois fortes d\u00e9tonations entendues \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-10T06:42:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T05:33:47+00:00","articleBody":"                     Un char russe d\u00e9truit pr\u00e8s du village d\u2019Oskol, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 9 octobre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 Un officier de la garde nationale fait traverser  la rivi\u00e8re Siversky aux riverains dans la ville r\u00e9cemment reprise de Sviatohirsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 9 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Une partie de la b\u00e2tisse s\u2019effondre  apr\u00e8s une attaque russe \u00e0 Zaporijia, le 9 octobre 2022. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/eabbb87_1665379918489-165124.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine compte ses morts et les d\u00e9g\u00e2ts des missiles russes\u00a0; les Eta...","dateModified":"2022-10-10T05:37:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T03:56:19+00:00","articleBody":"           Vladimir Poutine discute de l\u2019explosion du pont de Crim\u00e9e avec le chef du comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate, Alexandre Bastrykine, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, le 9 octobre 2022. GAVRIIL GRIGOROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/cefdc83_95b5e9aae5eb43fc8125c2c19f15ba3d-95b5e9aae5eb43fc8125c2c19f15ba3d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine compte ses morts et les d\u00e9g\u00e2ts des missiles russes\u00a0; les Eta...","dateModified":"2022-10-10T04:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T03:55:11+00:00","articleBody":"      Vladimir Poutine a accus\u00e9 dimanche les services secrets ukrainiens d\u2019avoir commis un \u00ab\u00a0acte terroriste\u00a0\u00bb en organisant l\u2019explosion qui a partiellement d\u00e9truit le pont de Crim\u00e9e samedi. C\u2019\u00e9tait sa premi\u00e8re r\u00e9action depuis samedi. Le pr\u00e9sident russe a convoqu\u00e9 lundi son conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui rassemble les principaux ministres, responsables politiques et repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 et de l\u2019arm\u00e9e russes.          Quelques heures apr\u00e8s l\u2019explosion, le trafic automobile et ferroviaire y avait repris partiellement. Les poids lourds ont cependant \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s vers des ferrys dans un premier temps. L\u2019arm\u00e9e russe, en difficult\u00e9 sur le front sud de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 samedi que l\u2019approvisionnement de ses troupes n\u2019\u00e9tait pas menac\u00e9.          Kiev n\u2019a ni confirm\u00e9 ni d\u00e9menti son implication. Volodymyr Zelensky s\u2019est content\u00e9 d\u2019ironiser dans une vid\u00e9o sur le temps \u00ab\u00a0nuageux\u00a0\u00bb samedi en Crim\u00e9e. Il a promis dans la m\u00eame vid\u00e9o une Crim\u00e9e \u00ab\u00a0sans occupants\u00a0\u00bb, l\u2019Ukraine, soutenue en cela par l\u2019immense majorit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale et les Nations unies, n\u2019ayant jamais accept\u00e9 l\u2019annexion par Moscou de la p\u00e9ninsule en\u00a02014.          Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9galement qualifi\u00e9 sur Telegram les militaires russes de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0sauvages\u00a0\u00bb, apr\u00e8s des frappes sur des immeubles d\u2019habitation de Zaporijia qui ont fait entre 12 et 17\u00a0morts selon les bilans, trois jours apr\u00e8s de pr\u00e9c\u00e9dents bombardements qui y avaient fait 17\u00a0morts. Selon l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, quatre missiles de croisi\u00e8re, deux missiles tir\u00e9s depuis des avions de chasse et d\u2019autres missiles de type antia\u00e9rien ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s contre la ville.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique dimanche. La veille, l\u2019AIEA avait annonc\u00e9 que l\u2019installation avait perdu sa derni\u00e8re source d\u2019alimentation \u00e9lectrique externe en raison de nouveaux bombardements.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont d\u00e9nonc\u00e9 dimanche une \u00ab\u00a0augmentation consid\u00e9rable\u00a0\u00bb des tirs ukrainiens visant des territoires russes frontaliers de l\u2019Ukraine, dans lesquels, selon eux, une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et cinq ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es au cours de la semaine \u00e9coul\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0lundi 10 octobre","dateModified":"2022-10-10T04:44:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T03:53:12+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-10T14:49:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/3197/2132/1342/894/3/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/10/19-8">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ L’entreprise en question aurait eu des contacts avec les milieux du renseignement russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Allemagne             En Allemagne, le chef de l’agence de cybersécurité renvoyé pour ses liens avec une entreprise soupçonnée d’être proche de la Russie      L’entreprise en question aurait eu des contacts avec les milieux du renseignement russe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h40, mis à jour à 14h37    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le chef de l’agence de cybersécurité allemande (BSI), Arne Schönbohm, va être révoqué après des révélations faisant état de ses liens avec une association présumée proche des services secrets russes, affirment plusieurs médias allemands et l’Agence France-Presse (AFP), citant des sources gouvernementales. « Un changement au poste de président du BSI va intervenir rapidement », ont affirmé ces sources.            Arne Schönbohm est mis en cause en raison de ses contacts présumés avec une association baptisée Cyber-Sicherheitsrat Deutschland (« Conseil allemand de cybersécurité »), soupçonnée d’avoir des contacts avec les milieux du renseignement russe. Le ministère de l’intérieur a déclaré de son côté « prendre au sérieux » les allégations contre Arne Schönbohm et « enquêter de manière exhaustive » à ce sujet. Ces liens ont fait l’objet d’investigations récemment présentées dans l’émission de la chaîne de télévision publique ZDF Magazin Royale, qui mêle informations et humour, très populaire en Allemagne.                           Extrait de l’émission « ZDF Magazin Royale » consacrée à Arne Schönbohm, le chef de l’agence de cybersécurité allemande.                 ZDF Magazin Royale revenait notamment sur la présence au sein de l’association Cyber-Sicherheitsrat Deutschland de la société Protelion, partenaire de la société russe Infotecs. Le fondateur d’Infotecs est un ancien membre du KGB, qui apparaît sur des photographies officielles auprès de Vladimir Poutine.                             Lire aussi :  Des cyberattaques signalées contre des sites portuaires en Allemagne, en Belgique et aux Pays-Bas                   Mécontentement du gouvernement            L’association, cofondée par M. Schönbohm et basée à Berlin, conseille les entreprises, agences gouvernementales et responsables politiques sur les questions de cybersécurité. Lundi, elle a qualifié « d’absurdes » les accusations selon lesquelles elle serait sous influence russe.                 Selon le quotidien des affaires Handelsblatt, M. Schönbohm fait par ailleurs l’objet d’un « grand mécontentement » au sein du gouvernement. La présentation du rapport annuel du BSI par M. Schönbohm et la ministre de l’intérieur, Nancy Faeser, a été annulée jeudi, affirme plusieurs médias. M. Schönbohm est également la cible d’une campagne satirique plus large sur son incompétence présumée, lancée par ZDF Magazin Royale, le traitant de « cyberclown ».            Moscou a été accusé à plusieurs reprises de cyberespionnage contre Berlin, avant même le début de l’invasion russe en Ukraine. La Russie est notamment rendue responsable d’un piratage informatique à grande échelle qui a visé en 2015 les ordinateurs du Bundestag et les services de la chancelière d’alors, Angela Merkel.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ghostwriter, des pirates informatiques prorusses qui s’invitent dans la guerre en Ukraine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                 Édition du jour Daté du mardi 11 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/10/10/le-responsable-de-l-agence-de-cybersecurite-allemande-en-passe-d-etre-revoque_6145176_4408996.html"},"headline":"En Allemagne, le chef de l\u2019agence de cybers\u00e9curit\u00e9 renvoy\u00e9 pour ses liens avec une entreprise soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019\u00eatre proche de la Russie","dateCreated":"2022-10-10T12:40:20+02:00","datePublished":"2022-10-10T12:40:20+02:00","dateModified":"2022-10-10T14:37:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Pixels","Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique"],"description":"L\u2019entreprise en question aurait eu des contacts avec les milieux du renseignement russe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/15/930/465/1342/671/60/0/efeb645_1665395866597-zdf.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/10/19-9">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ L’évocation d’un possible recours à l’arme atomique, menace régulièrement brandie par Vladimir Poutine, ne saurait être réduite à un outil de guerre comme un autre. Une telle banalisation aurait en outre des effets dévastateurs en matière de prolifération.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires   Éditorial   Le Monde    L’évocation d’un possible recours à l’arme atomique, menace régulièrement brandie par Vladimir Poutine, ne saurait être réduite à un outil de guerre comme un autre. Une telle banalisation aurait en outre des effets dévastateurs en matière de prolifération.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h38    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La Russie a essuyé une nouvelle humiliation avec l’explosion qui a visé le pont jeté sur le détroit de Kertch, le 8 octobre. Il était le symbole triomphant de l’annexion unilatérale et illégale de la Crimée, le voici devenu l’illustration d’une ambition impériale mal en point. Alors que plusieurs villes ukrainiennes, dont Kiev, ont été la cible de nouveaux bombardements visant des civils, le 10 octobre, cette humiliation ne peut que raviver les discours les plus extrêmes sur les plateaux de télévision russes, où la propagande la plus folle se déverse au quotidien. La menace d’un recours à l’arme nucléaire y figure en bonne place.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : l’Ukraine compte ses morts et les dégâts des missiles russes ; les Etats-Unis vont continuer leur aide « économique, humanitaire et militaire »                   Elle est alimentée depuis le début de l’invasion russe de l’Ukraine par les allusions transparentes de Vladimir Poutine lui-même. Le 24 février, au tout début de l’agression, ce dernier avait ainsi menacé ceux qui tenteraient de se mettre en travers de son chemin de « conséquences (…) encore jamais connues ».                 Le maître du Kremlin est encore revenu à la charge le 21 septembre, lorsqu’il a lancé le processus conduisant à l’annexion également unilatérale et illégale des régions conquises dans l’est et le sud du pays, désormais visées par les contre-offensives ukrainiennes. Il a en effet assuré être prêt à utiliser « tous les moyens à [sa] disposition pour protéger la Russie et [son] peuple », en se plaçant dans la posture de l’agressé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Déluge de frappes russes sur les villes ukrainiennes                   Ce climat malsain prospère dans le brouillard le plus complet concernant des armes dont l’emploi est agité en toute irresponsabilité. D’éventuelles bombes tactiques, employées sur le champ de bataille pour tenter de s’affranchir des mécanismes éprouvés de la dissuasion, sont régulièrement évoquées par les experts. Cette situation inédite place l’Ukraine et ses alliés face à un redoutable dilemme. Faut-il s’abstenir de commenter ces menaces pour les réduire à de sinistres moulinets d’un pouvoir sous pression ? Ou bien au contraire y répondre pour prévenir une fuite en avant qui échapperait à tout contrôle ?            Le président des Etats-Unis a opté pour la seconde solution, le 6 octobre, en estimant que le monde n’a pas été confronté « à la perspective d’un Armageddon depuis [le président John] Kennedy et la crise des missiles cubains » survenue en 1962. Avant lui, son conseiller à la sécurité nationale, Jake Sullivan, avait assuré avoir « communiqué aux Russes directement, de façon privée, à un très haut niveau, que les conséquences [seraient] catastrophiques pour la Russie si elle utilis[ait] des armes nucléaires en Ukraine ». Sans évidemment en dire plus à propos de ces conséquences, dans la logique de la grammaire de la guerre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe                   L’effet produit par la dramatisation de Joe Biden a contraint la Maison Blanche à rassurer, en précisant qu’elle n’avait pas d’« indications » concernant un usage « imminent » de telles armes. Si les termes utilisés par le président des Etats-Unis peuvent avoir une vertu, c’est bien de souligner combien l’évocation même d’un recours à l’arme nucléaire ne saurait être banalisée.                Elle ne doit à aucun prix être réduite à un outil comme un autre, qui pourrait être mis à la disposition de n’importe quel aventurisme. Une telle banalisation aurait en outre des effets dévastateurs en matière de prolifération, comme en témoigne déjà la rhétorique nord-coréenne, ce qui ne peut qu’aller à l’encontre des intérêts de la Russie elle-même.            Ces menaces instillées par Vladimir Poutine doivent plus que jamais inciter les puissances qui continuent de le ménager, à commencer par la Chine, à prendre enfin leurs responsabilités. Une ligne rouge fondamentale doit être réaffirmée par chacun, car il y va de l’intérêt de tous.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 11 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Parks, une icône de la liberté  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/10/guerre-en-ukraine-reaffirmer-la-ligne-rouge-sur-les-armes-nucleaires_6145168_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: r\u00e9affirmer la ligne rouge sur les armes nucl\u00e9aires","dateCreated":"2022-10-10T12:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-10T12:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-10T14:38:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"L\u2019\u00e9vocation d\u2019un possible recours \u00e0 l\u2019arme atomique, menace r\u00e9guli\u00e8rement brandie par Vladimir Poutine, ne saurait \u00eatre r\u00e9duite \u00e0 un outil de guerre comme un autre. Une telle banalisation aurait en outre des effets d\u00e9vastateurs en mati\u00e8re de prolif\u00e9ration.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/420/0/5044/2522/1342/671/60/0/d291939_1665386882669-695257.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/10/19-10">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ A Kertch, dans la péninsule de Crimée, une vive explosion a partiellement détruit un pont, samedi 8 octobre. Ce pont est un symbole de l’annexion par Moscou de la péninsule, en 2014.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                          International       Guerre en Ukraine             Les images de l’importante explosion du pont de Crimée      vidéo   A Kertch, dans la péninsule de Crimée, une vive explosion a partiellement détruit un pont, samedi 8 octobre. Ce pont est un symbole de l’annexion par Moscou de la péninsule, en 2014.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 11h37, mis à jour à 11h38        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Le pont de Crimée, qui enjambe le détroit de Kertch, a été momentanément placé hors service, samedi 8 octobre. Une importante explosion, attribuée par Moscou à un camion piégé, a provoqué un violent incendie. L’attaque a tué au moins trois personnes, selon les premiers résultats de l’enquête. Le conducteur du camion fait partie des victimes, ainsi que deux automobilistes qui se trouvaient à proximité du véhicule au moment où celui-ci a explosé.            Le pont de Crimée est un symbole important pour Moscou. Inauguré en grande pompe en 2018, il est un symbole de l’annexion de la péninsule criméenne, ratifiée par le Kremlin le 18 mars 2014. Moscou a annoncé, quelques heures après l’explosion qu’elle renforcerait la sécurité autour de l’édifice.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pont de Crimée endommagé par l’explosion d’un camion piégé                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 11 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Parks, une icône de la liberté  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/10/les-images-de-l-importante-explosion-du-pont-de-crimee_6145163_3210.html"},"headline":"Les images de l\u2019importante explosion du\u00a0pont de\u00a0Crim\u00e9e","dateCreated":"2022-10-10T11:37:54+02:00","datePublished":"2022-10-10T11:37:54+02:00","dateModified":"2022-10-10T11:38:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"A Kertch, dans la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, une vive explosion a partiellement d\u00e9truit un pont, samedi\u00a08\u00a0octobre. Ce pont est un symbole de l\u2019annexion par Moscou de la p\u00e9ninsule, en\u00a02014.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/392/0/4704/2352/1342/671/60/0/eafde72_9ea2d018ca8443a7ab0f739cd9c5cc17-9ea2d018ca8443a7ab0f739cd9c5cc17-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Les images de l\u2019importante explosion du\u00a0pont de\u00a0Crim\u00e9e","uploadDate":"2022-10-10T11:37:54+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ec6cr?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/392/0/4704/2352/1342/671/60/0/eafde72_9ea2d018ca8443a7ab0f739cd9c5cc17-9ea2d018ca8443a7ab0f739cd9c5cc17-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/10/19-11">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Au total, quatre personnes ont été mises en examen. Les papiers falsifiés en vue de l’obtention de passeports uruguayens étaient destinés à des citoyens russes, selon le parquet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Uruguay             Uruguay : le chef de la garde présidentielle mis en examen dans une affaire de faux papiers      Au total, quatre personnes ont été mises en examen. Les papiers falsifiés en vue de l’obtention de passeports uruguayens étaient destinés à des citoyens russes, selon le parquet.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h04    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Les réunions pouvaient avoir lieu à la Torre Ejecutiva (la « tour de l’exécutif »), le siège de l’exécutif, à Montevideo. Alejandro Artesiano, le chef de la garde présidentielle, y disposait d’un bureau au quatrième étage. Le titulaire de ce poste stratégique, au plus près de la sécurité du président, Luis Lacalle Pou (centre droit), aurait participé, avec des complices, à la création de faux papiers d’identité destinés à des citoyens russes. Il a été mis en examen, avec trois autres personnes, dont un notaire, a indiqué le parquet, le 28 septembre, et placé en détention provisoire pour une durée de trente jours pendant que l’enquête se poursuit.          Selon l’acte de mise en examen, la bande falsifiait de vrais actes de naissance russes, sur lesquels était ajoutée une filiation avec un citoyen uruguayen. Pour ce faire, ils identifiaient un père ou une mère imaginaire, de nationalité uruguayenne, une personne réelle, en général décédée. La loi uruguayenne prévoit depuis 1989 le droit du sang : les enfants d’Uruguayens peuvent eux-mêmes obtenir la nationalité. Depuis 2016, ce droit est étendu aux petits-enfants de citoyens uruguayens.          Selon l’enquête, le chef de la garde présidentielle était impliqué dans ce trafic au moins depuis août 2021. Il proposait notamment des rendez-vous avec des hauts fonctionnaires, réels ou simulés, précise le parquet. Selon Gabriela Fossati, la procureure chargée de l’affaire, citée par le quotidien uruguayen El Pais, il s’agit de « centaines ou peut-être de milliers de falsifications de documents [d’identité] uruguayens ». Elle a également souligné qu’« il agissait à son compte ».          Implication dans plus de vingt affaires                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Référendum en Uruguay : le camp souhaitant poursuivre la politique du président l’emporte                 L’enquête n’a pas encore déterminé si cette falsification s’effectuait en Uruguay ou à l’étranger, notamment au consulat situé en Russie. Des irrégularités avaient déjà été détectées par le directeur du département des cartes d’identité, qui dépend du ministère de l’intérieur. A plusieurs reprises, il a demandé à sa hiérarchie de durcir les conditions d’envoi de passeports uruguayens à l’étranger. Cependant, l’alerte qui a donné le coup d’envoi de l’enquête est venue du Mexique. En 2021, l’association des citoyens russes du Mexique a informé que plusieurs Russes auraient utilisé des papiers d’identité uruguayens à l’authenticité douteuse.          En Tunisie, un autre trafic de papiers d’identité dont les fils étaient tirés par des diplomates russes a eu lieu entre 2010 et 2015, avec la complicité de fonctionnaires tunisiens. Il a débouché sur la condamnation d’employés municipaux, retrace une enquête du média tunisien indépendant Inkyfada.        Il vous reste 49.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/10/uruguay-le-chef-de-la-garde-presidentielle-mis-en-examen-dans-une-affaire-de-faux-papiers_6145156_3210.html"},"headline":"Uruguay\u00a0: le chef de la garde pr\u00e9sidentielle mis en examen dans une affaire de faux papiers","dateCreated":"2022-10-10T11:04:55+02:00","datePublished":"2022-10-10T11:04:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Uruguay"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Uruguay"],"description":"Au total, quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 mises en examen. Les papiers falsifi\u00e9s en vue de l\u2019obtention de passeports uruguayens \u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 des citoyens russes, selon le parquet.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/136/0/6320/3160/1342/671/60/0/af7a650_1665389744427-2019-04-24t163531z-1940462043-rc1a4d066e00-rtrmadp-3-uruguay-politics.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Uruguay","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/uruguay/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-12">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Si le parti d’extrême droite, fondé en 1988, a poli son discours et imposé une tolérance zéro face au racisme, ses idées centrées sur le rejet de l’immigration et du multiculturalisme n’ont guère évolué depuis.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Suède             Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes      Si le parti d’extrême droite, fondé en 1988, a poli son discours et imposé une tolérance zéro face au racisme, ses idées centrées sur le rejet de l’immigration et du multiculturalisme n’ont guère évolué depuis.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chef de file des Démocrates suédois, Jimmie Akesson, à Nacka, (Suède), le 11 septembre 2022.  STEFAN JERREVÅNG/AP               Etait-ce au printemps 1995 ? Ou bien, quelques mois plus tôt, à l’automne 1994 ? Encore aujourd’hui, Jimmie Akesson, leader de l’extrême droite suédoise, arrivée en deuxième position aux élections législatives du 11 septembre, et soutien indispensable du futur gouvernement, maintient qu’il a adhéré au parti des Démocrates de Suède (Sverigedemokraterna, SD) après l’arrivée de l’ancien centriste Mikael Jansson à sa tête, en mars 1995.          Pourtant, selon des documents découverts par le magazine antiraciste Expo, le jeune Jimmie Akesson, âgé de 15 ans, aurait pris contact avec les SD dès 1994, soit plusieurs mois auparavant. A l’époque, la formation, née en 1988, était encore dirigée par Anders Klarström, un de ses membres fondateurs, ayant milité au sein du Parti du Reich nordique, un groupuscule néonazi. Lors de ses rassemblements, on y croisait des chemises brunes, les militants faisaient le salut nazi, et la sécurité était assurée par des skinheads.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’exception suédoise mise à mal par une formation politique créée par d’anciens fascistes                 C’est à cet encombrant passé que Jimmie Akesson, 43 ans, souhaiterait ne pas être associé, lui qui assure, dans son autobiographie Satis Polito, publiée en 2013 (non traduite), qu’il a été attiré par le « potentiel politique » du parti et non « par les nazis et les skinheads ». « J’étais nationaliste, et les Démocrates de Suède avaient réussi, malgré leurs défauts, à formuler un nationalisme foncièrement sain, démocratique et universel, dont je partageais largement les fondements », confie-t-il.          Le multiculturalisme, une menace          Pour la journaliste Anna-Lena Lodenius, qui suit le parti depuis sa création, peu importe quand Jimmie Akesson a adhéré aux SD : « Le fait est que lui et certains de ceux qui dirigent actuellement le parti ont décidé d’y adhérer à l’époque parce qu’ils en partageaient les idées et que celles-ci n’ont pas fondamentalement changé. »          En novembre 2020, Mattias Karlsson, l’idéologue des Démocrates de Suède, faisait d’ailleurs l’éloge du premier programme politique des SD, datant de 1989. La politique migratoire du royaume scandinave y est qualifiée de « suicidaire ». A l’époque, on ne parle pas encore de « grand remplacement », mais l’idée est là. Le multiculturalisme est présenté comme une menace : « Nous croyons qu’une nation ethniquement et culturellement homogène a un plus grand potentiel pour un développement pacifique et démocratique qu’une formation étatique multiculturelle et hétérogène », indique le document.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’aide internationale et le climat dans le viseur des Démocrates de Suède                 On est alors loin du discours tenu par les formations de la droite populiste qui ont émergé durant la décennie précédente dans les autres pays nordiques, en réaction à une fiscalité jugée trop élevée. Pour ces partis, le rejet de l’immigration n’est pas encore un thème principal. En Suède, la formation Ny Demokrati, fondée en 1991, tentera de capter ce mécontentement. Mais, après un mandat au Parlement, elle disparaîtra de la scène politique.        Il vous reste 65.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/10/les-democrates-de-suede-un-parti-nationaliste-aux-racines-fascistes_6145155_3210.html"},"headline":"Les D\u00e9mocrates de Su\u00e8de, un parti nationaliste aux racines fascistes","dateCreated":"2022-10-10T11:00:14+02:00","datePublished":"2022-10-10T11:00:14+02:00","dateModified":"2022-10-10T11:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Si le parti d\u2019extr\u00eame droite, fond\u00e9 en\u00a01988, a poli son discours et impos\u00e9 une tol\u00e9rance z\u00e9ro face au racisme, ses id\u00e9es centr\u00e9es sur le rejet de l\u2019immigration et du multiculturalisme n\u2019ont gu\u00e8re \u00e9volu\u00e9 depuis.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/384/0/7304/3652/1342/671/60/0/c157b18_ca731a4660a2416c8bda919846df5afe-ca731a4660a2416c8bda919846df5afe-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-13">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Quelque 85 personnes se trouvaient à bord du bateau qui naviguait dans l’Etat d’Anambra, dans le sud-est du pays, quand la montée des eaux a fait chavirer le navire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Nigeria             Au Nigeria, le naufrage d’un bateau surchargé fait 76 morts      Quelque 85 personnes se trouvaient à bord du bateau qui naviguait dans l’Etat d’Anambra, dans le sud-est du pays, quand la montée des eaux a fait chavirer le navire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h42, mis à jour à 11h17    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Soixante-seize personnes, soit la quasi-totalité des passagers d’un bateau surchargé, ont trouvé la mort lors de son naufrage vendredi 7 octobre au Nigeria pendant une crue du fleuve Niger, a annoncé dimanche le président Muhammadu Buhari. Quelque 85 personnes se trouvaient à bord du bateau qui naviguait dans l’Etat d’Anambra, dans le sud-est du pays, quand la montée des eaux a fait chavirer le navire.                             Lire aussi :  En Afrique de l’Ouest, des pluies record ont causé la mort de plusieurs centaines de personnes                   « Le bateau qui transportait [semble-t-il] 85 personnes aurait chaviré à la suite d’inondations dans la zone d’Ogbaru de l’Etat et les services d’urgence ont confirmé un bilan de 76 morts », a indiqué le bureau de M. Buhari. « Je prie pour le repos de l’âme des défunts et pour la sécurité de tous, ainsi que pour le bien-être des membres des familles des victimes de ce tragique accident », a ajouté le président.                 Le gouverneur de l’Etat d’Anambra Charles Soludo a apporté son soutien aux familles des victimes. « Cette nouvelle est toujours un choc pour le gouvernement et le bon peuple de l’Etat d’Anambra. J’adresse ma sympathie aux familles des personnes touchées », a fait savoir M. Soludo dans un communiqué.            Pires inondations depuis 2012            Plus tôt dans la journée de dimanche, les services de secours ont signalé que la montée des eaux entravait les recherches pour retrouver les personnes portées disparues depuis le naufrage de leur bateau vendredi. « Le niveau de l’eau est (…) trop élevé pour une opération de recherche et de sauvetage efficace », a déclaré dimanche à l’AFP Thickman Tanimu, coordinateur sud-est de l’Agence nationale de gestion des urgences (NEMA).            M. Tanimu a précisé que le niveau de l’eau était 11 % plus élevé que lors des fortes inondations survenues il y a dix ans dans ce vaste pays d’Afrique de l’Ouest de plus de 200 millions d’habitants. Il a ajouté que la NEMA avait contacté l’armée de l’air nigériane pour qu’elle fournisse des hélicoptères dans le cadre des opérations de sauvetage.                             Lire aussi :  En Afrique, l’intensification des phénomènes climatiques extrêmes augmente les « risques de tensions et de conflits »                   Les accidents impliquant des bateaux sont fréquents au Nigeria. Ils sont souvent liés à une surcharge des navires, à une vitesse excessive, à un mauvais entretien et au non-respect des règles de circulation. Depuis le début de la saison des pluies, de nombreuses régions du Nigeria ont été ravagées par des inondations.                Plus de 300 personnes ont été tuées et au moins 100 000 autres se sont retrouvées sans abri lors des pires inondations que le pays ait connues depuis 2012, selon les services d’urgence. Des milliers de terres agricoles et de cultures ont également été inondées, faisant craindre une pénurie alimentaire et la famine dans un pays déjà confronté aux conséquences de la pandémie du Covid-19 et de la guerre en Ukraine.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 11 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Parks, une icône de la liberté  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/10/au-nigeria-le-naufrage-d-un-bateau-surcharge-fait-76-morts_6145151_3212.html"},"headline":"Au Nigeria, le naufrage d\u2019un bateau surcharg\u00e9 fait 76\u00a0morts","dateCreated":"2022-10-10T10:42:44+02:00","datePublished":"2022-10-10T10:42:44+02:00","dateModified":"2022-10-10T11:17:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Nigeria"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Nigeria"],"description":"Quelque 85 personnes se trouvaient \u00e0 bord du bateau qui naviguait dans l\u2019Etat d\u2019Anambra, dans le sud-est du pays, quand la mont\u00e9e des eaux a fait chavirer le navire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/83/0/1308/654/1342/671/60/0/58dc4bd_1665391043113-nigeria.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nigeria","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nigeria/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/10/19-14">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Après les élections du 11 septembre, deux camps se font face : ceux qui s’inquiètent de la victoire de l’extrême droite, et ceux qui les accusent de diaboliser les Démocrates de Suède.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Suède             En Suède, dans l’attente d’un gouvernement, l’extrême droite polarise      Après les élections du 11 septembre, deux camps se font face : ceux qui s’inquiètent de la victoire de l’extrême droite, et ceux qui les accusent de diaboliser les Démocrates de Suède.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 10h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Débat organisé par la Radio suédoise, entre les différents partis du pays, le 2 septembre, avant les élections générales du 11 septembre 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               Près d’un mois après les élections législatives du 11 septembre, la Suède se cherche toujours un gouvernement. Sorties victorieuses des urnes, la droite libérale conservatrice et l’extrême droite négocient dans le plus grand secret. En attendant de parvenir à un accord, les quatre partis composant la nouvelle majorité se sont déjà partagé plusieurs postes-clés au Parlement. Parmi les nominations les plus controversées, celle de Richard Jomshof, secrétaire du parti nationaliste des Démocrates de Suède (SD), choisi pour présider de la commission de la justice.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                 Membre des SD depuis 1999, cet ancien enseignant, âgé de 53 ans, proche de Jimmie Akesson, le chef de file du parti, s’est fait connaître pour ses prises de position incendiaires sur l’islam notamment, une religion « abominable » telle qu’elle est « majoritairement interprétée dans le monde musulman » et « pire que la chrétienté sur tous les plans ». Il mélange fréquemment « islam » et « islamisme », qu’il qualifiait encore de « religion/idéologie antidémocratique, prônant la violence et misogyne », dans un tweet, le 1er octobre.          Pour Richard Jomshof, sa nomination n’est rien de moins qu’un « jalon » dans l’histoire de son parti. En Suède, elle a déclenché un nouveau débat au sein d’une intelligentsia qui ne cesse de se diviser à coups de tweets et d’éditoriaux, depuis le 11 septembre, entre un groupe qui voit dans la progression des SD et leur alliance avec la droite une « menace pour la démocratie » et les autres, qui défendent au contraire le rapprochement avec ce mouvement, au nom de cette même démocratie. Deux camps qui paraissent aujourd’hui irréconciliables.          Pas de rassemblement après le score des SD          Après les élections, ceux qui, s’identifiant avec la gauche, le centre et même le parti libéral, avaient mis en garde contre la dédiabolisation des SD par la droite semblaient sonnés. Comme s’ils n’avaient jamais cru que la victoire du bloc de droite était possible. En septembre 2010, plus de 10 000 personnes avaient manifesté à Stockholm pour protester contre l’entrée de l’extrême droite au Parlement. Cette année, le score historique des SD n’a provoqué aucun rassemblement.          Les jours passant, les éditorialistes des grands journaux ont repris la plume pour dénoncer « l’illibéralisme » des SD, qui s’inscrit, comme le rappelle le quotidien libéral Dagens Nyheter après la victoire du parti postfasciste de Georgia Meloni en Italie, « dans un mouvement plus large » en Europe. Le journal s’insurge contre le parti conservateur, qui fait mine de l’ignorer et décrit « de plus en plus souvent les SD comme une formation parmi d’autres ».        Il vous reste 41.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/10/en-suede-dans-l-attente-d-un-gouvernement-l-extreme-droite-polarise_6145146_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, dans l\u2019attente d\u2019un gouvernement, l\u2019extr\u00eame droite polarise","dateCreated":"2022-10-10T10:30:15+02:00","datePublished":"2022-10-10T10:30:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Apr\u00e8s les \u00e9lections du 11\u00a0septembre, deux camps se font face\u00a0: ceux qui s\u2019inqui\u00e8tent de la victoire de l\u2019extr\u00eame droite, et ceux qui les accusent de diaboliser les D\u00e9mocrates de Su\u00e8de.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/626/0/7574/3787/1342/671/60/0/ee4651f_5076035-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-15">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La première journée de la visite de la première ministre française à Alger a été marquée par la signature d’accords techniques et l’affichage d’une « nouvelle dynamique » dans la relation bilatérale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        International             Elisabeth Borne veut lancer des « coopérations plus denses » avec l’Algérie      La première journée de la visite de la première ministre française à Alger a été marquée par la signature d’accords techniques et l’affichage d’une « nouvelle dynamique » dans la relation bilatérale.          Par Frédéric Bobin         Publié aujourd’hui à 10h11, mis à jour à 10h17    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           La première ministre française, Elisabeth Borne, et son homologue algérien, Aymen Benabderrahmane, à Alger, le 9 octobre 2022.  ALAIN JOCARD / AFP               Les mots comptent, surtout dans la relation tourmentée entre la France et l’Algérie. La première journée de la visite d’Elisabeth Borne à Alger, dimanche 9 octobre, a été l’occasion d’échanger avec son homologue algérien, Aymen Benabderrahmane, des amabilités rhétoriques qui en disent long sur la volonté des deux capitales d’effacer l’acrimonie de l’année écoulée. Dans une déclaration à la presse à l’issue de la cinquième édition du comité intergouvernemental de haut niveau (CIHN, le format diplomatique encadrant les relations entre les deux exécutifs), M. Benabderrahmane a loué « la qualité du dialogue », « l’esprit excellent » et « le partenariat de haut niveau inédit et exceptionnel » qui s’ébauche à ses yeux entre Paris et Alger.          La première ministre française s’est félicitée, pour sa part, de « l’atmosphère de confiance et de fraternité » qui a marqué cette première journée à Alger, illustration de l’« engagement » des deux pays « dans la mise en œuvre d’une relation renouvelée », afin de « bâtir des coopérations plus denses encore entre la France et l’Algérie ». Selon Mme Borne, la réunion de ce comité intergouvernemental, auquel participaient une quinzaine de ministres français – dont certains ont signé plusieurs accords techniques –, ancre « une nouvelle dynamique et un cycle durable qui profitera à nos deux peuples et leur jeunesse ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne se rend à Alger pour conforter le réchauffement franco-algérien                 Détail significatif, les deux chefs de gouvernement n’ont cessé de se référer, dans leur adresse aux journalistes, à la rencontre, fin août à Alger, entre les présidents Abdelmadjid Tebboune et Emmanuel Macron. Une façon d’admettre que la nouvelle dynamique esquissée est d’abord et avant tout le fruit d’une relation personnelle entre MM. Tebboune et Macron et qu’il convient désormais de « traduire en actes la vision de nos chefs d’Etat », selon la formule de Mme Borne. Et d’avouer, surtout, que rien n’est gagné si la mobilisation des appareils administratifs des deux côtés ne suit pas. La présence d’une délégation ministérielle française importante – à laquelle la partie algérienne a été sensible – visait précisément à nouer des relations individuelles entre les responsables des deux exécutifs, afin d’entraîner dans leur sillage leurs services respectifs.          « Le temps de l’incompréhension est derrière nous »        Il vous reste 62.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/10/elisabeth-borne-veut-lancer-des-cooperations-plus-denses-avec-l-algerie_6145141_3212.html"},"headline":"Elisabeth Borne veut lancer des \u00ab\u00a0coop\u00e9rations plus denses\u00a0\u00bb avec l\u2019Alg\u00e9rie","dateCreated":"2022-10-10T10:11:26+02:00","datePublished":"2022-10-10T10:11:26+02:00","dateModified":"2022-10-10T10:17:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Diplomatie","International","Politique","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"La premi\u00e8re journ\u00e9e de la visite de la premi\u00e8re ministre fran\u00e7aise \u00e0 Alger a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la signature d\u2019accords techniques et l\u2019affichage d\u2019une \u00ab\u00a0nouvelle dynamique\u00a0\u00bb dans la relation bilat\u00e9rale.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/2923/1461/1342/671/60/0/97c67bb_1665389107900-000-32l33hm.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-16">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La majorité des Taïwanais ont désormais coupé le cordon avec la Chine continentale au fur et à mesure qu’a émergé une identité proprement locale. Mais le passé complexe des relations entre Pékin et Taipei pèse encore sur la psychologie collective.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Taïwan             Etre taïwanais, ou l’histoire d’une ambivalence      La majorité des Taïwanais ont désormais coupé le cordon avec la Chine continentale au fur et à mesure qu’a émergé une identité proprement locale. Mais le passé complexe des relations entre Pékin et Taipei pèse encore sur la psychologie collective.          Par Bruno Philip(Taipei, (Taïwan), Envoyé spécial )         Publié aujourd’hui à 10h08, mis à jour à 18h06    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des personnes se prennent en photo avec des drapeaux taïwanais dans le parc décoré par Chang Lao-wang avant la fête nationale taïwanaise à Taoyuan, Taiwan, le 5 octobre 2022.  ANN WANG/REUTERS               « A Taïwan, on est tous un peu schizo », ironise le sociologue Wu Jieh-min, chercheur à la prestigieuse Academia Sinica de Taipei, l’équivalent local du CNRS. Longtemps tiraillés entre leurs origines chinoises et le souci d’affirmer une identité singulière face à une Chine dont ils rejettent de longue date le système politique, les Taïwanais se sentent de plus en plus… taïwanais. La Chine, son agressivité croissante et l’arrogance de son « imperium », fait plus que jamais office de repoussoir. Vu de l’île « rebelle », la dictature pékinoise ressemble au contre-modèle politique et social absolu chez des Taïwanais, dans l’ensemble acquis à la cause de la démocratie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le calme, Taïwan se prépare au pire                 Selon le dernier sondage réalisé en juin par l’université nationale Chengchi de Taipei, près de 64 % des personnes interrogées se disent taïwanais, tandis qu’environ 30 % se sentent à la fois taïwanais et chinois. Seuls 2,4 % confient leur sentiment d’être avant tout chinois. A titre de comparaison, 17 % se disaient taïwanais en 1992, alors que, à l’époque, encore 20,5 % revendiquaient leur identité chinoise. Le chemin parcouru est aussi saisissant que révélateur.          Cette identité taïwanaise s’est forgée au fil des années contre la Chine, qui revendique l’île comme faisant partie de son territoire – lui niant, de fait, toute singularité existentielle. Ainsi, de la même manière que les Ukrainiens russophones et de religion orthodoxe se prévalent d’une identité distincte de celle de la Russie, la plupart des Taïwanais, qui parlent des langues chinoises et partagent avec les Han de la Chine communiste bien des traits culturels et un semblable rapport au spirituel (bouddhisme, taoïsme, etc.), estiment qu’il est tout naturel de se distinguer d’une République populaire vis-à-vis de laquelle ils se sentent de plus en plus étrangers.          Singularité politique          Le passé sino-taïwanais reste cependant source de discordes, et tout n’est pas réglé : « Je me sens taïwanaise, mais aussi chinoise », glisse, presque sur le ton du murmure, une femme âgée d’une soixantaine d’années, lors d’une conversation entre amis. Le fossé entre Taïwanais et « Chinois de Taïwan » est aussi générationnel. L’affirmation ressemble en tout cas à une sorte d’aveu empreint de culpabilité, surtout devant des gens se revendiquant pleinement taïwanais et partisans de l’indépendance du territoire (Taïwan, de facto, est souveraine mais pas indépendante de jure : une déclaration formelle d’indépendance provoquerait aussitôt une attaque chinoise).          « La schizophrénie est intrinsèque à la culture politique et à la psychologie collective des Taïwanais », complète le sociologue Wu Jieh-min. Il est vrai que les Taïwanais ont eu, par le passé, des raisons de choisir leur identité de référence, la singularité politique de leur pays étant le fruit d’une situation complexe : depuis que, en 1949, le généralissime Tchang Kaï-chek, l’ancien maître de la Chine républicaine, et ses partisans s’étaient réfugiés à Taïwan après avoir été vaincus sur le continent par les soldats communistes de Mao, les habitants de l’île (excepté les 2 % d’aborigènes) ont longtemps eu tendance à se scinder en deux groupes : les nouveaux arrivants nés en Chine et leurs descendants – qui représentent environ 14 % de la population – et les gens « de souche », certes d’origine chinoise mais dont les ancêtres sont arrivés sur l’île depuis plusieurs siècles, par vagues successives.        Il vous reste 52.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/10/etre-taiwanais-ou-l-histoire-d-une-ambivalence_6145140_3210.html"},"headline":"Etre ta\u00efwanais, ou l\u2019histoire d\u2019une ambivalence","dateCreated":"2022-10-10T10:08:56+02:00","datePublished":"2022-10-10T10:08:56+02:00","dateModified":"2022-10-10T18:06:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["Chine","International","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan"],"description":"La majorit\u00e9 des Ta\u00efwanais ont d\u00e9sormais coup\u00e9 le cordon avec la Chine continentale au fur et \u00e0 mesure qu\u2019a \u00e9merg\u00e9 une identit\u00e9 proprement locale. Mais le pass\u00e9 complexe des relations entre P\u00e9kin et Taipei p\u00e8se encore sur la psychologie collective.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Philip","description":"Taipei, (Ta\u00efwan), Envoy\u00e9 sp\u00e9cial "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/273/0/3500/1750/1342/671/60/0/9695f16_hfs-ppptw004-taiwan-politics-flag-1005-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-17">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Lundi matin, Dnipro, Lviv, Jytomyr, Ternopil, Vinnytsia et surtout Kiev ont été ciblées. Après avoir essuyé une série de revers militaires et remplacé le commandant de « l’opération militaire spéciale », Poutine a répondu aux pressions des plus radicaux par une démonstration de force, avant la réunion de son Conseil de sécurité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Déluge de frappes russes sur les villes ukrainiennes      Lundi matin, Dnipro, Lviv, Jytomyr, Ternopil, Vinnytsia et surtout Kiev ont été ciblées. Après avoir essuyé une série de revers militaires et remplacé le commandant de « l’opération militaire spéciale », Poutine a répondu aux pressions des plus radicaux par une démonstration de force, avant la réunion de son Conseil de sécurité.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h08, mis à jour à 15h47    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Kiev, après le bombardement, lundi 10 octobre 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »               Faire oublier les images désastreuses de l’asphalte projeté dans l’eau, des voies ferrées en flammes, montrer que le pont de Crimée est prêt à reprendre du service et que la puissance russe n’a été qu’égratignée. Après la puissante explosion qui a endommagé l’édifice, samedi 8 octobre à l’aube, c’est le défi auquel sont confrontés les autorités russes et les opérateurs de l’ouvrage. C’est aussi, semble-t-il, le rôle dévolu aux attaques de missiles qui ont frappé, lundi 10 octobre au matin, plusieurs villes ukrainiennes, dont Kiev, faisant un nombre encore inconnu de victimes.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : l’Ukraine compte ses morts et les dégâts des missiles russes ; les Etats-Unis vont continuer leur aide « économique, humanitaire et militaire »                 S’agissant du pont, une reprise partielle du trafic a été annoncée dès samedi soir, limitée toutefois aux voitures particulières et selon une circulation alternée : si deux voies se sont effondrées, samedi matin, deux autres n’ont été que partiellement endommagées. Les camions et les bus, eux, sont priés d’utiliser les ferries remis en service ou de passer par les territoires nouvellement annexés du sud de l’Ukraine. La reprise est aussi partielle sur la partie ferroviaire du pont, endommagée par l’incendie de citernes remplies de carburant. Plusieurs trains ont pu passer sur la deuxième voie, moins atteinte.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pont de Crimée endommagé par l’explosion d’un camion piégé                 Malgré les embouteillages importants – jusqu’à 6 kilomètres – qui se sont formés aux deux extrémités de l’ouvrage, malgré les restrictions de circulation, cette réponse efficace des techniciens russes est une petite victoire pour Moscou. Certes, elle ne préjuge pas d’éventuelles difficultés d’approvisionnement pour les troupes russes qui affrontent une offensive ukrainienne dans la région de Kherson. Mais les images de la reconnexion de la Crimée au « continent » ont de quoi rassurer des Russes stupéfaits de l’audace de l’attaque et permettent d’offrir un peu d’air à Vladimir Poutine, que les événements ne cessent de mettre sous pression.                         Des véhicules attendent pour traverser le pont de Crimée, près de Kertch, le 9 octobre 2022.  ANNA KARPENKO / AFP               Multiples revers          Le président russe a commenté l’explosion dimanche soir, trente-huit heures après les faits, un délai relativement court pour un dirigeant qui répugne à paraître contraint. Dans un court échange diffusé à la télévision avec Alexandre Bastrykine, le chef du Comité d’enquête, M. Poutine reprend la thèse avancée tout au long du week-end par ses services, celle d’un « acte terroriste visant à détruire une infrastructure civile russe d’importance critique ». Selon lui, « les auteurs, les exécutants et les commanditaires sont les services secrets ukrainiens ». Le chef du Comité d’enquête ajoute : « Avec la participation de citoyens russes installés à l’étranger. »        Il vous reste 60.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/10/la-russie-cible-de-nombreuses-villes-d-ukraine_6145138_3210.html"},"headline":"D\u00e9luge de frappes russes sur les villes ukrainiennes","dateCreated":"2022-10-10T10:08:00+02:00","datePublished":"2022-10-10T10:08:00+02:00","dateModified":"2022-10-10T15:47:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Lundi matin, Dnipro, Lviv, Jytomyr, Ternopil, Vinnytsia et surtout Kiev ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9es. Apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 une s\u00e9rie de revers militaires et remplac\u00e9 le commandant de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, Poutine a r\u00e9pondu aux pressions des plus radicaux par une d\u00e9monstration de force, avant la r\u00e9union de son Conseil de s\u00e9curit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/252/0/2048/1024/1342/671/60/0/df96144_1665388050084-0g3a2966.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-18">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le capitaine Ibrahim Traoré avait assuré peu après sa prise de pouvoir qu’il ne ferait qu’expédier « les affaires courantes ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Burkina Faso             Au Burkina Faso, un président de transition doit être désigné en fin de semaine      Le capitaine Ibrahim Traoré avait assuré peu après sa prise de pouvoir qu’il ne ferait qu’expédier « les affaires courantes ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h06, mis à jour à 10h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le nouveau chef de la junte du Burkina Faso, le capitaine Ibrahim Traoré (au centre), lors des funérailles de 27 soldats tués alors qu’ils escortaient un convoi de ravitaillement vers la ville de Djibo, à Ouagadougou, le 8 octobre 2022.  ISSOUF SANOGO / AFP                 Au Burkina Faso, des « Assises nationales » doivent se tenir vendredi 14 et samedi 15 octobre pour désigner un président de transition, avant l’organisation d’élections en 2024 dans ce pays miné par les violences djihadistes et théâtre de deux coups d’Etat en huit mois. « En vue de l’adoption de la charte de transition, il est convoqué des Assises nationales les 14 et 15 octobre » à Ouagadougou, indique un décret lu samedi à la télévision nationale RTB et signé du capitaine Ibrahim Traoré, nouvel homme fort du Burkina Faso.            Officiellement désigné mercredi président, il avait assuré peu après sa prise de pouvoir qu’il ne ferait qu’expédier « les affaires courantes » jusqu’à la désignation d’un nouveau président de transition civil ou militaire par des « Assises nationales ». Ces dernières, rassemblant notamment les forces politiques, sociales et de la société civile, devront se réunir « bien avant la fin de l’année », avait-il précisé le 3 octobre sur la radio RFI.                             Lire aussi :  Au Burkina Faso, le capitaine Ibrahim Traoré officiellement désigné président                   Ce jeune capitaine de 34 ans a renversé le 30 septembre le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba, lui-même arrivé par la force au pouvoir en janvier en renversant le président élu Roch Marc Christian Kaboré.                 Le capitaine Traoré a assuré que Ouagadougou continuerait à respecter ses engagements pris sous M. Damiba vis-à-vis de la Communauté des Etats d’Afrique de l’Ouest (Cedeao), en particulier sur l’organisation d’élections et un retour de civils au pouvoir au plus tard en juillet 2024.            Catalyseur du coup d’Etat            Ibrahim Traoré a justifié son putsch par l’incapacité de M. Damiba à juguler la dégradation sécuritaire continue dans ce pays frappé depuis 2015 par le djihadisme. Argument lui-même employé par le lieutenant-colonel Damiba pour justifier son coup d’Etat du 24 janvier contre le président Kaboré. Ces derniers mois, des attaques frappant des dizaines de civils et de soldats se sont multipliées dans le nord et l’est du Burkina Faso, où des villes sont désormais soumises à un blocus de djihadistes.            Le 26 septembre, une énième attaque meurtrière, revendiquée par Al-Qaida, dans le nord du pays, à Gaskindé, a en particulier été perçue comme le catalyseur du coup d’Etat. Ce jour-là, un convoi de ravitaillement de plus de 200 camions à destination de la ville de Djibo, capitale de la région du Sahel enclavée dans le Nord, avait été attaqué par des hommes armés. Au moins 37 personnes ont été tuées, dont 27 militaires et dix civils.                             Lire aussi :  Burkina Faso : la délégation de la Cedeao repart « confiante » après sa visite post-coup d’Etat                   Une cérémonie militaire en hommage aux 27 soldats s’est déroulée samedi à Ouagadougou en présence d’Ibrahim Traoré. Les soldats ont été décorés à titre posthume dans l’un des principaux camps militaires de la capitale, le camp Sangoulé Lamizana. La veille, Ibrahim Traoré a reçu le corps diplomatique en lui demandant de le soutenir pour « sauver notre patrie, nos terres, notre population ».                Quelques jours après le coup d’Etat, il a rencontré une délégation de la Cedeao, venue évaluer la situation après deux jours de confusion au cours desquels M. Damiba s’était opposé à sa destitution. A l’issue de la visite, l’un des membres de la délégation, l’ancien président nigérien Mahamadou Issoufou, avait dit qu’elle repartait « confiante » quant au respect des engagements pris.            Ibrahim Traoré a pris la tête d’un Etat meurtri par la guerre depuis 2015. Les attaques régulières de groupes armés affiliés à Al-Qaida et au groupe Etat islamique (EI) ont fait des milliers de morts et provoqué le déplacement de quelque deux millions de personnes. Plus de 40 % du territoire échappe au contrôle de l’Etat, notamment du côté des frontières avec le Mali et le Niger.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 11 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Parks, une icône de la liberté  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/10/au-burkina-faso-un-president-de-transition-doit-etre-designe-en-fin-de-semaine_6145137_3212.html"},"headline":"Au Burkina Faso, un pr\u00e9sident de transition doit \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 en fin de semaine","dateCreated":"2022-10-10T10:06:06+02:00","datePublished":"2022-10-10T10:06:06+02:00","dateModified":"2022-10-10T10:15:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"Le capitaine Ibrahim Traor\u00e9 avait assur\u00e9 peu apr\u00e8s sa prise de pouvoir qu\u2019il ne ferait qu\u2019exp\u00e9dier \u00ab\u00a0les affaires courantes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/715/0/6048/3024/1342/671/60/0/3915654_5404196-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/10/19-19">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le volet défense du projet de loi de finances du gouvernement pour 2023 est en hausse de 3 milliards d’euros, sa plus forte augmentation depuis près de quinze ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Armée             Un budget des armées françaises de plus de 43 milliards d’euros, en pleine guerre en Ukraine      Le volet défense du projet de loi de finances du gouvernement pour 2023 est en hausse de 3 milliards d’euros, sa plus forte augmentation depuis près de quinze ans.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 10h02, mis à jour à 16h17    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre des armées, Sébastien Lecornu, prend la parole à la tribune lors d’un débat sur la situation en Ukraine à l’Assemblée nationale, à Paris, le 3 octobre 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Alors que les débats autour du projet de loi de finances (PLF) 2023 débutent, lundi 10 octobre, en séance publique, à l’Assemblée nationale, l’examen du volet défense devrait être fortement marqué par la guerre en Ukraine. Sur le fond, faute de marge de manœuvre, le budget envisagé pour les armées, qui sera discuté au Parlement à partir du 27 octobre, n’a été réaménagé qu’à la marge pour faire face au nouveau contexte international. Les discussions parlementaires prévues sur ce sujet devraient néanmoins venir nourrir les réflexions en cours sur les vrais changements de braquet, attendus, eux, pour la future loi de programmation militaire (LPM), dont le texte est annoncé pour début 2023.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : l’Ukraine compte ses morts et les dégâts des missiles russes ; les Etats-Unis vont continuer leur aide « économique, humanitaire et militaire »                 Avec une enveloppe globale de 43,9 milliards d’euros en 2023 – hors pensions –, soit le deuxième plus gros poste de dépenses du gouvernement après l’enseignement scolaire (60,2 milliards), le budget des armées est ainsi en hausse de 3 milliards d’euros. Sa plus forte augmentation depuis près de quinze ans. Mais une bonne part de ces crédits viennent soutenir des programmes d’acquisition ou de modernisation d’armements qui étaient déjà amorcés.          Le principal impact connu de la guerre en Ukraine sur ce projet de budget 2023 concerne surtout les munitions, au plus bas depuis des années. Dans ce domaine, un effort de 2 milliards d’euros en 2023 est envisagé, a indiqué le ministre des armées, Sébastien Lecornu, le 5 octobre, lors d’une audition devant la commission de la défense de l’Assemblée nationale. Une somme qui correspond à une hausse de 500 millions d’euros par rapport à l’année 2022, « c’est-à-dire 60 % de crédits en plus par rapport à 2019 », a précisé le ministre.          Modernisation de la dissuasion nucléaire          Concrètement, cet effort devrait notamment permettre la commande de 200 missiles antichars de moyenne portée (dits MMP ou Akeron MP), de 100 missiles antiaériens sol-air moyenne portée de nouvelle génération (SAMP-T ou Aster 30), d’une centaine de missiles air-air MICA qui équipent les Rafale et les Mirage 2000, de 700 bombes air-sol de 250, 500 et 1 000 kilos. Ou encore de 10 000 obus de 155 mm pour les canons Caesar, ces camions équipés d’un système d’artillerie sollicités par les Ukrainiens. L’achat pour plus de 50 millions d’euros de munitions de petit calibre est aussi budgété.          « L’effort sur les “petits calibre” est intéressant car il y a une vraie pénurie et qu’on n’en produit pas en France. Il faudra toutefois voir comment cela se répartit entre les cartouches, les munitions pour mitrailleurs, pistolets et fusils dont tous les calibres sont différents », analyse Léo Péria-Peigné, spécialiste des questions d’armement au sein de l’Institut français des relations internationales. « Ce qui pose plus de questions, c’est le nombre de missiles antichars et antiaériens. Pour que cela soit intéressant, il faut que l’effort soit confirmé dans le temps. Un missile antichar ne permet par exemple de détruire potentiellement qu’un seul véhicule », illustre M. Péria-Peigné.        Il vous reste 59.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/10/un-budget-des-armees-marque-par-la-guerre-en-ukraine_6145135_823448.html"},"headline":"Un budget des arm\u00e9es fran\u00e7aises de plus de 43 milliards d\u2019euros, en pleine guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-10-10T10:02:56+02:00","datePublished":"2022-10-10T10:02:56+02:00","dateModified":"2022-10-10T16:17:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Arm\u00e9e"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","International","D\u00e9fense","Arm\u00e9e","Politique"],"description":"Le volet d\u00e9fense du projet de loi de finances du gouvernement pour 2023 est en hausse de 3\u00a0milliards d\u2019euros, sa plus forte augmentation depuis pr\u00e8s de quinze ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/477/0/5720/2860/1342/671/60/0/f547bd9_5395817-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armee/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-20">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le Parti social-démocrate a remporté une belle victoire électorale dans ce vaste Land, mais ses alliés libéraux sortent étrillés du scrutin. Et le parti d’extrême droite AfD réalise une percée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             Elections régionales en Allemagne : Olaf Scholz sauve la face en Basse-Saxe      Le Parti social-démocrate a remporté une belle victoire électorale dans ce vaste Land, mais ses alliés libéraux sortent étrillés du scrutin. Et le parti d’extrême droite AfD réalise une percée.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h50    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand Olaf Scholz (au centre), avec le ministre des finances Christian Lindner (à droite)  et le ministre de l’économie et de l’énergie Robert Habeck, à Berlin, le 5 octobre  2022.  JOHN MACDOUGALL / AFP               Les sociaux-démocrates allemands peuvent être satisfaits. Un an après avoir remporté les élections législatives, le SPD a obtenu une belle victoire, dimanche 9 octobre, en Basse-Saxe. Avec 33,4 % des voix, le parti du chancelier Olaf Scholz est arrivé largement en tête dans ce vaste Land du nord-ouest du pays, fief du géant automobile Volkswagen, devançant de cinq points l’Union chrétienne-démocrate (CDU), qui, avec 28,6 %, y a enregistré son plus mauvais résultat depuis 1955.          Si ce succès doit beaucoup à la personnalité du ministre-président sortant, Stephan Weil, qui dirige l’exécutif régional depuis 2013 avec un sérieux que lui reconnaissent même ses adversaires, il n’en constitue pas moins une bonne nouvelle pour Olaf Scholz : cinq mois après les défaites du SPD dans le Schleswig-Holstein et en Rhénanie-du-Nord-Westphalie, un troisième revers d’affilée des sociaux-démocrates aurait, en effet, été une catastrophe pour le chancelier, dont la cote de popularité a chuté de plus de 20 points en l’espace d’un semestre (34 % d’opinions favorables, selon le dernier baromètre ARD-DeutschlandTrend, réalisé du 3 au 5 octobre, contre 43 % début juin, et 56 % début mars).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la laborieuse rentrée d’Olaf Scholz                 S’ils permettent à Olaf Scholz de sauver la face, les résultats de dimanche ne sont pas pour autant un blanc-seing pour le gouvernement que ce dernier dirige, depuis décembre 2021, avec les Verts et les libéraux-démocrates (FDP). Alors que les premiers ont réalisé une belle percée (14,5 %, + 5,8 points par rapport à 2017), le très mauvais score des seconds (4,7 %, – 2,8 points), soit moins que les 5 % nécessaires pour siéger au Parlement régional, risque, en effet, de compliquer la tâche du chancelier social-démocrate, qui a de plus en plus de mal à faire cohabiter les deux hommes forts de son équipe, l’écologiste Robert Habeck (économie) et le libéral Christian Lindner (finances).          Contradictions          Dimanche soir, plusieurs dirigeants du FDP ont admis que cette débâcle, après celles qu’ils ont subies au printemps dans la Sarre, le Schleswig-Holstein et en Rhénanie-du-Nord-Westphalie, pose désormais la question de la place des libéraux au gouvernement. « Notre parti a de gros problèmes avec cette coalition », a déclaré son secrétaire général, Bijan Djir-Sarai, alors que le FDP a de plus en plus de mal à justifier sa place de garant de l’orthodoxie budgétaire au sein d’un gouvernement qui vient d’annoncer une nouvelle enveloppe de 200 milliards d’euros pour faire face à la flambée des prix de l’énergie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la coalition d’Olaf Scholz minée par des tensions                 Si l’on voit mal ce qu’ils auraient à gagner en quittant un gouvernement dont ils détiennent quatre ministères sur seize (finances, justice, transports, éducation), les libéraux ne peuvent toutefois continuer d’avaler trop de couleuvres s’ils veulent rester crédibles vis-à-vis de leur électorat. Qu’il s’agisse des prochains arbitrages budgétaires ou de la prolongation de la durée de vie des centrales nucléaires, dont ils sont des partisans résolus, leur voix se fera, à l’évidence, entendre plus fortement dans les prochaines semaines, au risque de souligner encore davantage les contradictions d’une coalition qui, dix mois après son arrivée au pouvoir, paraît déjà extrêmement fragilisée.        Il vous reste 38.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/10/elections-regionales-en-allemagne-olaf-scholz-sauve-la-face-en-basse-saxe_6145133_3210.html"},"headline":"Elections r\u00e9gionales en Allemagne\u00a0: Olaf Scholz sauve la face en Basse-Saxe","dateCreated":"2022-10-10T09:50:16+02:00","datePublished":"2022-10-10T09:50:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Le Parti social-d\u00e9mocrate a remport\u00e9 une belle victoire \u00e9lectorale dans ce vaste Land, mais ses alli\u00e9s lib\u00e9raux sortent \u00e9trill\u00e9s du scrutin. Et le parti d\u2019extr\u00eame droite AfD r\u00e9alise une perc\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/659/0/6010/3005/1342/671/60/0/88efd2c_5374671-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  
