<FILE-date="2022/10/10/19">

<article-nb="2022/10/10/19-1">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Deux jours après l’attaque du pont de Crimée, près de Kertch, Moscou a bombardé de plusieurs villes en Ukraine, dont la capitale, Kiev, qui n’avait plus été attaquée depuis le mois de juin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : quatre villes, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe      vidéo   Deux jours après l’attaque du pont de Crimée, près de Kertch, Moscou a bombardé de plusieurs villes en Ukraine, dont la capitale, Kiev, qui n’avait plus été attaquée depuis le mois de juin.          Publié aujourd’hui à 18h03, mis à jour à 18h41        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Moscou a fait pleuvoir les missiles sur le territoire ukrainien, lundi 10 octobre. L’armée russe a multiplié les bombardements sur quatre villes ukrainiennes. Kiev, la capitale, mais également Lviv, Dnipro et Ternopil ont été pilonnées dès le lever du soleil. Ces villes, habituellement épargnées par l’armée russe, ont été visées par pas moins de soixante-dix missiles.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : l’Ukraine compte ses morts et les dégâts des missiles russes ; les Etats-Unis vont continuer leur aide « économique, humanitaire et militaire »                   Selon un bilan provisoire, au moins dix personnes ont été tuées lors de ces frappes massives. L’ire de Moscou a été provoquée, selon Vladimir Poutine, par un esprit de vengeance. Ces multiples bombardements interviennent en effet deux jours après l’attaque du pont de Crimée, près de Kertch. Cette infrastructure, symbole de l’annexion de la Crimée, en 2014, par la Russie, a subi une importante explosion, samedi 8 octobre. « Un acte terroriste », a affirmé Vladimir Poutine, lors d’une allocution télévisée, deux jours plus tard.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Déluge de frappes russes sur les villes ukrainiennes                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 11 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Parks, une icône de la liberté  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/10/quatre-villes-ukrainiennes-dont-kiev-et-lviv-sous-une-pluie-de-missiles-russes_6145217_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre villes, dont Kiev et Lviv, bombard\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe","dateCreated":"2022-10-10T18:03:03+02:00","datePublished":"2022-10-10T18:03:03+02:00","dateModified":"2022-10-10T18:41:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine"],"description":"Deux jours apr\u00e8s l\u2019attaque du pont de Crim\u00e9e, pr\u00e8s de Kertch, Moscou a bombard\u00e9 de plusieurs villes en Ukraine, dont la capitale, Kiev, qui n\u2019avait plus \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e depuis le mois de juin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/268/0/6623/3311/1342/671/60/0/9e19382_6370634929ef435f8e6ad20739057d6e-aa317c1c4ce6422ca74b6531c8e530db-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre villes, dont Kiev et Lviv, bombard\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe","uploadDate":"2022-10-10T18:03:03+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ecfwy?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/268/0/6623/3311/1342/671/60/0/9e19382_6370634929ef435f8e6ad20739057d6e-aa317c1c4ce6422ca74b6531c8e530db-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/10/19-2">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Depuis la rupture du traité d’amitié et de coopération entre les deux pays, en juin, les échanges ont été durement affectés mais l’approvisionnement en gaz a été maintenu.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Economie             Entre l’Espagne et l’Algérie, une crise diplomatique aux lourdes conséquences économiques      Depuis la rupture du traité d’amitié et de coopération entre les deux pays, en juin, les échanges ont été durement affectés mais l’approvisionnement en gaz a été maintenu.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Le gazoduc Medgaz à Almeria, en Espagne, en juin 2022.  JON NAZCA / REUTERS                 Dans la province de Castellón, sur la côte est de l’Espagne, un chef d’entreprise de l’Association nationale de frittes, d’émaux et de pigments de céramique (Anffecc) se lamente, sous couvert d’anonymat, des effets de la rupture, annoncée le 8 juin par l’Algérie, du traité d’amitié, de bon voisinage et de coopération qui liait les deux pays depuis vingt ans : « Immédiatement, les douanes ont cessé de distribuer nos produits à nos clients. Et les bateaux de transit n’ont plus voulu charger la marchandise dans les ports espagnols, n’ayant pas la garantie de pouvoir décharger en Algérie. »                 Alger a également décidé de geler « les domiciliations bancaires des opérations de commerce extérieur des produits et services depuis et vers l’Espagne », poursuit l’entrepreneur : « Facturer par le biais d’un autre siège dans un autre pays est aussi impossible, car tout certificat d’origine espagnol est automatiquement bloqué. Dans notre cas, cela suppose la perte de 20 % de nos ventes. » Selon l’Anffecc, la rupture des relations commerciales a déjà coûté plus de 50 millions d’euros au secteur, dont l’Algérie constituait jusque-là le second marché derrière l’Italie.                             Lire aussi :  L’Algérie suspend un traité de coopération après le revirement de l’Espagne sur le Sahara occidental                   Quatre mois après l’adoption de ces mesures de représailles contre Madrid à la suite de la décision du gouvernement du socialiste Pedro Sanchez de soutenir le plan marocain sur le Sahara occidental, les dégâts peuvent déjà être chiffrés. Entre juin et juillet, l’arrêt des transactions entre les deux pays a entraîné 235 millions d’euros de manque à gagner pour l’économie espagnole : les exportations vers l’Algérie se sont élevées à 66 millions d’euros en juin et à peine 28 millions en juillet, soit 94 millions d’euros sur les deux mois, contre 329 millions en juin et juillet 2021, selon les statistiques du ministère espagnol du tourisme, de l’industrie et du commerce.            Des liaisons aériennes hors de prix            Madrid voulait croire que la colère d’Alger, qui soutient les indépendantistes sahraouis du Front Polisario, serait de courte durée. « L’Algérie est un partenaire fiable », n’a cessé de répéter le ministre des affaires étrangères, José Manuel Albares. Las, force est de constater que le conflit est parti pour durer.                Dans un entretien au site d’information algérien TSA publié le 4 octobre, le président du Cercle de commerce et d’industrie algéro-espagnol (CCIAE), Djamel Eddine Bouabdallah, a confirmé que « depuis le 8 juin, il n’y a aucun échange » entre les deux pays « hormis le gaz et le pétrole » et que « les entreprises les plus pénalisées sont les PME algériennes industrielles », en particulier du secteur de la céramique, du papier et de la pièce de rechange, ainsi que « les usines de dessalement d’eau, dont la maintenance était tenue par des entreprises espagnoles ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne soutient Madrid dans sa brouille avec Alger                   L’association espagnole des producteurs de viande de veau, Provacuno, s’est également plainte de la situation. « Avant 2020, l’Algérie était notre première destination pour l’exportation hors de l’Union européenne [UE], avec près de 20 000 tonnes vendues par an. Avec la pandémie, le pays a restreint les importations, et en 2021 nous n’avons pu vendre que durant le ramadan. La crise diplomatique a empêché que les flux se rétablissent », souligne son directeur, Javier Lopez.            Tout comme pour la céramique, la crainte du secteur est de perdre des parts de marché qui ne pourront pas être récupérées une fois la crise passée… tandis que d’autres pays sont susceptibles de bénéficier de cette situation. Alors que les exportations espagnoles vers l’Algérie se sont effondrées, les exportations françaises ont d’ailleurs progressé de 32 % au premier semestre 2022.                Par ailleurs, les liaisons aériennes entre les deux pays sont devenues très rares et hors de prix depuis qu’Air Algérie a décidé de ne plus desservir l’Espagne et qu’Alger a refusé à Iberia de reprendre les fréquences pré-pandémie.            La facture de gaz pourrait grimper            Pour l’Espagne, cependant, le plus important est de maintenir les flux de gaz. Jusqu’en novembre 2021, l’Algérie lui fournissait près de la moitié de ses importations via deux gazoducs sous-marins : le Medgaz, entre Almeria et Beni Saf, et le gazoduc Maghreb-UE, qui traverse le détroit de Gibraltar et passe par le Maroc. Mais en octobre 2021, Alger a coupé le débit de ce dernier en raison d’une crise avec Rabat. En conséquence, l’Algérie ne fournit plus qu’un quart du gaz importé par l’Espagne, à travers le Medgaz et des méthaniers – un volume qui n’a pas pour l’heure été affecté par la crise diplomatique entre les deux pays.            « L’Algérie a mis en marche un quatrième compresseur sur le Medgaz pour augmenter son débit vers l’Espagne et nous lui avons demandé de poursuivre les tâches de maintenance du gazoduc qui passe par le Maroc, car nous espérons qu’il puisse à un moment rentrer de nouveau en fonctionnement. A chaque fois, nous avons pu voir que c’est un pays sérieux, a souligné la ministre espagnole de la transition énergétique, Teresa Ribera, lors d’un entretien au Monde début septembre. La relation avec l’Algérie est une relation stratégique et historique qui va bien au-delà du gaz et qui, j’en suis sûr, reviendra à la normale dès que possible. »                             Lire aussi :  L’Algérie « révise » les prix du gaz avec son principal client en Espagne                   Si les livraisons se sont poursuivies relativement normalement ces derniers mois, la facture, en revanche, devrait augmenter considérablement. L’Algérie renégocie difficilement depuis des mois avec l’espagnol Naturgy et la compagnie algérienne Sonatrach la révision des prix du contrat d’approvisionnement en gaz. Jusqu’à présent, le tarif appliqué à l’Espagne était lié au prix du Brent. Or Alger veut qu’il soit à présent fixé sur l’indice TTF du marché néerlandais, très supérieur et utilisé comme référence dans le reste de l’Europe. Si les termes du contrat sont protégés par une clause de confidentialité, l’addition, selon les experts, pourrait grimper de 70 % pour l’Espagne.                 Sandrine Morel(Madrid, correspondante)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 11 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Parks, une icône de la liberté  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/10/entre-l-espagne-et-l-algerie-une-crise-diplomatique-aux-lourdes-consequences-economiques_6145216_3212.html"},"headline":"Entre l\u2019Espagne et l\u2019Alg\u00e9rie, une crise diplomatique aux lourdes cons\u00e9quences \u00e9conomiques","dateCreated":"2022-10-10T18:00:30+02:00","datePublished":"2022-10-10T18:00:30+02:00","dateModified":"2022-10-10T18:01:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Economie"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Economie","International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Depuis la rupture du trait\u00e9 d\u2019amiti\u00e9 et de coop\u00e9ration entre les deux pays, en juin, les \u00e9changes ont \u00e9t\u00e9 durement affect\u00e9s mais l\u2019approvisionnement en gaz a \u00e9t\u00e9 maintenu.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/e934e17_1665394607156-2022-06-10t205816z-412292435-rc25pu9mzpgu-rtrmadp-3-algeria-spain-gas.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Economie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-economie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/10/19-3">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Dans une tribune au « Monde », des intellectuels et des politiques parmi lesquels Clémentine Autain, François-Xavier Bellamy, Valérie Boyer, Annette Becker et Olivier Faure s’alarment de la passivité de l’Europe face à l’offensive de l’Azerbaïdjan sur la République d’Arménie. Ils appellent à ne pas sacrifier cette dernière sur l’autel du gaz azerbaïdjanais.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Arménie         Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Tribune        Collectif        Dans une tribune au « Monde », des intellectuels et des politiques parmi lesquels Clémentine Autain, François-Xavier Bellamy, Valérie Boyer, Annette Becker et Olivier Faure s’alarment de la passivité de l’Europe face à l’offensive de l’Azerbaïdjan sur la République d’Arménie. Ils appellent à ne pas sacrifier cette dernière sur l’autel du gaz azerbaïdjanais.   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 13 septembre, l’Azerbaïdjan a lancé une offensive multidirectionnelle sur le territoire de la République d’Arménie. Cet événement est passé quasiment inaperçu du grand public en France, ce sur quoi comptait précisément le pouvoir en place en Azerbaïdjan.          Pourtant, c’est bien une nouvelle guerre de conquête annoncée aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec toute la fermeté nécessaire immédiatement.          Alors que l’Arménie et l’Azerbaïdjan sont divisés sur la question du statut de la région du Haut-Karabakh depuis la fin de l’Union soviétique – territoire dont la majorité arménienne vit sous menace permanente de nettoyage ethnique –, ce qui se passe aujourd’hui n’est ni plus ni moins que l’agression militaire d’un despote surarmé contre une petite et fragile démocratie, afin de lui extorquer une soumission totale aux ambitions géostratégiques de son pays.          Fort de son partenariat stratégique avec la Russie – qui est d’un niveau proche de celui, plus connu, liant l’Arménie à celle-ci – comme de son alliance étroite avec la Turquie d’Erdogan, et galvanisé par sa volonté d’asservir l’Arménie, Ilham Aliev piétine les trop fragiles perspectives de paix et de justice dans le Caucase du Sud. En quarante-huit heures, sa récente opération a fait près de trois cents morts de part et d’autre, et des milliers de civils arméniens déplacés.          Crimes de guerre          Elle amène déjà son premier lot de crimes de guerre fièrement exhibés sur la Toile par des militaires azerbaïdjanais se filmant dans leurs œuvres de viol, de torture et de démembrement. L’ultra-violence encouragée par le régime laisse craindre le pire, d’après le très sérieux Institut Lemkin pour la prévention des génocides, qui lance une troisième alerte en moins d’un an.          Voilà qui rend d’autant plus grotesque et odieux le prétexte des « provocations arméniennes » invoqué par Aliev pour justifier les opérations militaires et mobiliser une société azerbaïdjanaise nourrie d’« arménophobie » depuis des décennies, et où la dissidence est brutalement réprimée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’ancien empire soviétique, la reprise des conflits révèle l’impuissance de la Russie                 Les objectifs de l’agression contre l’Arménie sont de deux ordres.          Premièrement, obtenir de force un « corridor » extraterritorial qui relierait l’Azerbaïdjan à son enclave du Nakhitchevan située de l’autre côté de la frontière, jouxtant la Turquie et l’Iran – « corridor » dont la Russie serait la maîtresse. Le point de discorde entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan ne porte pas sur l’ouverture de voies de transport, qui seraient en principe bénéfiques à l’ensemble de la région, mais bien sûr l’exigence que l’Arménie soit exclue de tout droit de regard sur ce « corridor » et, de ce fait, amputée de sa frontière vitale avec l’Iran.        Il vous reste 67.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/10/armenie-une-nouvelle-guerre-de-conquete-s-annonce-aux-portes-de-l-europe-si-la-communaute-internationale-ne-reagit-pas-avec-la-fermete-necessaire_6145214_3232.html"},"headline":"Arm\u00e9nie\u00a0: \u00ab\u00a0Une nouvelle guerre de conqu\u00eate s\u2019annonce aux portes de l\u2019Europe, si la communaut\u00e9 internationale ne r\u00e9agit pas avec la fermet\u00e9 n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-10T18:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-10T18:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-10T18:01:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Arm\u00e9nie"],"keywords":["\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan","International","Europe","Arm\u00e9nie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, des intellectuels et des politiques parmi lesquels Cl\u00e9mentine Autain, Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy, Val\u00e9rie Boyer, Annette Becker et Olivier Faure s\u2019alarment de la passivit\u00e9 de l\u2019Europe face \u00e0 l\u2019offensive de l\u2019Azerba\u00efdjan sur la R\u00e9publique d\u2019Arm\u00e9nie. Ils appellent \u00e0 ne pas sacrifier cette derni\u00e8re sur l\u2019autel du gaz azerba\u00efdjanais.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/08b7b04_bf4fdef7dfd049bf9aa117caba2fffc6-bf4fdef7dfd049bf9aa117caba2fffc6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armenie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-4">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’armée russe a lancé des dizaines de missiles sur de nombreuses villes dans tout le pays, dont Kiev pour la première fois depuis juin, tuant au moins dix personnes et détruisant de nombreuses infrastructures civiles. Pour la Russie, il ne s’agit que d’un « premier épisode ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : l’Ukraine compte ses morts et les dégâts des missiles russes ; les Etats-Unis vont continuer leur aide « économique, humanitaire et militaire » L’armée russe a lancé des dizaines de missiles sur de nombreuses villes dans tout le pays, dont Kiev pour la première fois depuis juin, tuant au moins dix personnes et détruisant de nombreuses infrastructures civiles. Pour la Russie, il ne s’agit que d’un « premier épisode ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (5)           13:15   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Frappes russes massives en Ukraine : ce qu’il faut retenir         Des bombardements russes meurtriers, d’une ampleur inégalée depuis des mois, ont frappé l’Ukraine lundi, en représailles à la destruction partielle du pont de Crimée samedi.        L’Union européenne (UE) a estimé que ces attaques contre des civils s’apparentaient à des « crimes de guerre » dont les responsables devront « rendre compte », et a également appelé la Biélorussie à « ne pas être partie prenante à l’agression brutale menée par la Russie ».        Berlin a annoncé une réunion d’urgence virtuelle mardi des dirigeants du G7 et du président ukrainien, Volodomyr Zelensky. « Ils essaient de nous détruire tous, de nous effacer de la surface de la terre », a réagi M. Zelensky sur les réseaux sociaux, réclamant à la France et à l’Allemagne une réponse « dure » à la Russie.        Le président russe, Vladimir Poutine, a confirmé que la Russie avait lancé une campagne « massive » de bombardements de l’Ukraine en réplique à l’attaque « terroriste » du pont de Crimée. Il a promis des répliques « sévères » en cas de nouvelles attaques ukrainiennes contre la Russie. Les frappes « ont atteint leur objectif », a assuré le ministère de la défense russe.        Le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, a accusé Kiev de préparer une attaque contre son pays, ajoutant qu’en conséquence Minsk et Moscou allaient déployer des troupes, sans préciser leur localisation. Lundi matin, l’état-major ukrainien a accusé la Russie d’avoir lancé des drones d’attaque iraniens depuis la Biélorussie.        Le président français, Emmanuel Macron, a fait part à M. Zelensky, par téléphone, de son « extrême inquiétude », réaffirmant « l’engagement de la France à accroître son soutien à l’Ukraine (…), y compris en matière d’équipement militaire ». Dénonçant des bombardements « inacceptables », le chef de la diplomatie britannique, James Cleverly, a dit avoir assuré son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, du « soutien moral et concret » de Londres.        Les bombardements russes surviennent alors que la Russie enchaîne les revers depuis le début de septembre en Ukraine, perdant du terrain dans le sud comme dans le nord-est du pays.                     12:22   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine confirme des frappes contre les infrastructures ukrainiennes et promet des répliques « sévères » en cas d’attaques        En ouverture d’une réunion du Conseil de sécurité russe retransmise à la télévision, et deux jours après la destruction partielle du pont de Crimée, infrastructure stratégique et symbole de l’annexion de la péninsule ukrainienne éponyme, Vladimir Poutine a déclaré :           Si les tentatives d’attentats terroristes sur notre territoire se poursuivent, les réponses de la Russie seront sévères et leur ampleur correspondra au niveau des menaces posées.           « Personne ne doit avoir le moindre doute », a-t-il averti.          Le président russe a également confirmé que la Russie avait lancé une campagne « massive » de bombardements de l’Ukraine en réplique à l’attaque « terroriste » ukrainienne qui a détruit une partie du pont de Crimée. « Sur proposition du ministère de la défense et en conformité avec le plan de l’état-major, des frappes massives avec des armes de haute précision de longue portée ont été menées contre l’infrastructure énergétique, militaire et de communication de l’Ukraine », a dit M. Poutine lors de cette même réunion. « Il n’était pas possible de ne pas répondre » à cette attaque, a-t-il martelé.          Le chef du Kremlin a par ailleurs affirmé que l’armée ukrainienne avait attaqué dans le passé « à trois reprises » la centrale nucléaire russe de Koursk (sud-ouest), située à 85 kilomètres de la frontière avec l’Ukraine, et aussi tenté de s’en prendre au gazoduc TurkStream qui relie la Russie à la Turquie à travers la mer Noire.                    11:16   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Minsk accuse Kiev de préparer une attaque contre la Biélorussie, des troupes russo-biélorusses vont être déployées        Le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, a accusé, lundi 10 octobre, l’Ukraine de préparer une attaque contre la Biélorussie. En conséquence, Minsk va déployer des troupes russo-biélorusses.          « Hier, à travers des canaux non-officiels, on nous a prévenu d’une frappe en préparation depuis le territoire ukrainien sur la Biélorussie », a-t-il affirmé selon l’agence de presse étatique Belta, assurant que l’Ukraine voulait faire « un pont de Crimée numéro 2 », en référence au pont russe partiellement détruit samedi. Selon lui, il a fait transmettre au président ukrainien le message de ne pas toucher de « ses sales pattes ne serait-ce qu’un mètre du territoire » biélorusse.          Il a aussi indiqué que la semaine dernière, lui-même et le président russe Vladimir Poutine avaient convenu le déploiement d’un groupement militaire commun, sans pour autant dire où il sera déployé et de combien d’hommes il serait constitué. « Du fait de l’aggravation de la situation aux frontières occidentales de l’Union (russo-biélorusse), nous avons convenu de déployer un groupement régional de la Fédération de Russie et de la République de Biélorussie », a affirmé M. Loukachenko lors d’une réunion avec des responsables biélorusses de la sécurité, cité par Belta.          « Si tu veux la paix prépare la guerre », a encore dit le président Loukachenko, affirmant qu’il « ne doit pas y avoir de guerre sur le territoire de la Biélorussie ». La Biélorussie, allié de la Russie dans son conflit avec l’Ukraine, a prêté son territoire à l’armée russe pour son offensive contre l’Ukraine mais l’armée biélorusse ne participe pas jusqu’ici aux combats sur le territoire ukrainien. L’entrée des forces biélorusses chez son voisin marquerait une nouvelle escalade du conflit en Ukraine.                    10:24   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’armée ukrainienne affirme que la Russie a lancé soixante-quinze missiles sur l’Ukraine ce matin         « Dans la matinée, l’agresseur a lancé soixante-quinze missiles [dont] quarante et un ont été abattus par notre défense aérienne », a déclaré sur Telegram le commandant en chef ukrainien, Valeri Zaloujny, qui précise que la Russie a aussi employé « des drones de combat ».                              09:38   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vague de frappes meurtrières en Ukraine, deux jours après l’explosion sur le pont de Crimée         Une vague de bombardements en Ukraine, d’une ampleur inégalée depuis des mois, a fait « des morts » lundi matin, a annoncé le président, Volodymyr Zelensky, alors que son homologue russe, Vladimir Poutine, réunit son conseil de sécurité deux jours après la destruction partielle du pont de Crimée.          Outre la capitale, Kiev, visée pour la première fois depuis le 26 juin par au moins cinq explosions, des frappes ont notamment été rapportées à Lviv, dans l’Ouest, très loin de la ligne de front, ainsi qu’à Dnipro (Centre) et Zaporijjia (Sud). « Ils essayent de nous détruire tous, de nous effacer de la surface de la Terre », a réagi M. Zelensky sur les réseaux sociaux.          A Kiev, l’Agence France-Presse a vu de nombreuses ambulances dans le centre-ville se diriger vers les lieux où trois fortes explosions ont été entendues vers 8 h 15 heure locale (7 h 15 à Paris), suivies d’autres. De gros panaches de fumée noire étaient visibles. Vitali Klitschko, maire de Kiev, a confirmé sur Telegram qu’il y avait eu « plusieurs frappes sur des objets de l’infrastructure critique de la ville. Il y a des victimes. Les services de secours travaillent sur le terrain ». Parmi les sites touchés, les autorités ont cité un musée, une université et un parc.          A Zaporijjia, sept missiles sont tombées sur la ville dans la nuit, faisant au moins un mort et cinq blessés. Un immeuble résidentiel a été en partie détruit, laissant craindre un bilan lourd, selon Oleksandre Staroukh, le gouverneur régional.          Le Kremlin a annoncé que Vladimir Poutine convoquait lundi son conseil de sécurité, qui rassemble les principaux ministres, responsables politiques et représentants des services de sécurité russes et de l’armée. Dimanche, M. Poutine a accusé Kiev d’avoir organisé l’explosion qui a partiellement détruit samedi le pont de Crimée reliant la Russie à la péninsule annexée, évoquant un « acte terroriste ».             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : la circulation rétablie, la Russie poursuit l’enquête après l’explosion sur le pont de Crimée                     Tout le live                18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU demande que l’accord sur les céréales soit prolongé d’un an        L’ONU a appelé lundi à prolonger d’un an l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes, qui arrive à échéance le 19 novembre après quatre mois de fonctionnement. Lors d’une conférence de presse à Genève, Martin Griffiths, un des hauts responsables onusiens participant à ces négociations, s’est dit « raisonnablement confiant » quant au fait que l’accord serait prorogé. « Nous aimerions qu’il soit renouvelé et peut-être même étendu pour inclure plus d’engrais », a-t-il déclaré, alors qu’il était interrogé sur les négociations.          « L’accord sera automatiquement prolongé pour la même période, sauf si l’une des parties notifie à l’autre son intention d’y mettre fin ou de le modifier », a-t-il précisé. M. Griffiths souhaite pour sa part que l’accord soit renouvelé « au-delà du cycle de quatre mois », « nous devons le voir renouvelé pour un an […] jusqu’à la prochaine récolte ».          Deux accords ont été signés le 22 juillet sous l’égide de l’ONU : le premier baptisé « Initiative de la mer Noire en faveur des céréales » permet pour cent vingt jours les exportations de céréales ukrainiennes bloquées par la guerre ; le deuxième vise à faciliter les exportations de nourriture et d’engrais russes, malgré les sanctions imposées par les pays occidentaux à la Russie.                    18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Suède refuse de donner accès à Moscou à son enquête sur les fuites des gazoducs Nord Stream        La Suède a refusé lundi de donner accès à la Russie à son enquête sur le sabotage présumé des gazoducs Nord Stream 1 et 2, suggérant à Moscou de mener sa propre investigation sur place en mer Baltique. « En Suède, les enquêtes préliminaires sont confidentielles, et c’est évidemment le cas dans ce dossier », a justifié la première ministre démissionnaire, Magdalena Andersson, lors d’une conférence de presse.          Cette déclaration survient après des demandes répétées de Moscou d’être associé aux enquêtes ouvertes par le Danemark et la Suède sur les explosions survenues il y a deux semaines. Les énormes fuites de gaz, provoquées selon les enquêteurs par des détonations sous-marines sur les deux pipelines le 26 septembre, sont situées dans les eaux internationales. Chaque nation y est libre de mener sa propre enquête, a souligné Mme Andersson, qui assure l’intérim avant la formation d’un gouvernement de droite.          La Suède avait interdit d’accès un périmètre la semaine dernière pour les besoins de sa propre enquête. « Maintenant, nous avons levé ce blocus et il est possible pour d’autres navires de se rendre dans la zone », a déclaré Mme Andersson, précisant qu’à sa connaissance Moscou n’avait pas encore inspecté les lieux des fuites, au large de l’île danoise de Bornholm, dans le sud de la mer Baltique.                    18:15   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des réservistes russes s’entraînent, dans la région de Donetsk, en Ukraine sous contrôle russe, le 10 octobre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO/REUTERS                     17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le prix Vaclav-Havel décerné à l’opposant russe Vladimir Kara-Mourza        Le 10e prix Vaclav-Havel pour les droits de l’homme a été décerné à Vladimir Kara-Mourza, leader de l’opposition russe, actuellement en prison, a fait savoir le Conseil de l’Europe lundi. Ce prix, associé à une enveloppe de 60 000 euros, récompense des actions exceptionnelles de la société civile en faveur des droits humains.                    « Vladimir Kara-Mourza est un homme politique, écrivain et historien russe. Il est l’un des leaders de l’opposition dans la Fédération de Russie, un critique constant du gouvernement russe, et cofondateur du Comité antiguerre russe, créé pour s’opposer à l’invasion de l’Ukraine par Vladimir Poutine », précise sur son site le Conseil de l’Europe, ajoutant :           M. Kara-Mourza, qui a fait l’objet de deux tentatives d’empoisonnement, a été arrêté et emprisonné en avril 2022 et a été accusé de trahison, ainsi que d’autres chefs d’accusation, ce qui pourrait le maintenir derrière les barreaux pendant de nombreuses années.                     17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’impact des sanctions sur la capacité de la Russie à produire de nouvelles armes aurait été surestimé, selon un rapport        Un rapport de l’Institut international de recherche sur la paix de Stockholm, publié lundi, émet l’hypothèse que l’impact des sanctions sur la capacité de la Russie à produire de nouvelles armes a été surestimé, comme le rapporte notre journaliste Elise Vincent sur Twitter.                                                  17:39   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Dans un appartement endommagé à la suite d’un tir de missile, à Dnipro, le 10 octobre 2022. DIMITAR DILKOFF/AFP                     17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington assure l’Ukraine de son « soutien » après les « horribles frappes » russes        Le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, a déclaré sur Twitter lundi s’être entretenu avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, pour l’assurer du « soutien des Etats-Unis à l’Ukraine après les horribles frappes du Kremlin ce matin », ajoutant :           Nous continuerons à fournir de l’assistance économique, humanitaire et militaire afin que l’Ukraine puisse se défendre.                     Peu avant, sur Twitter également, la ministre de l’Europe et des affaires étrangères française, Catherine Colonna, a « fait part à l’ambassadeur de France en Ukraine et à toute l’équipe de notre ambassade à Kiev du plein soutien de leurs autorités ».                                                  17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La Russie n’a pas retiré la destruction de notre pays de son ordre du jour », selon le secrétaire du conseil de sécurité nationale et de défense ukrainien        Dans une interview à la presse ukrainienne, relayée par notre journaliste Faustine Vincent sur Twitter, le secrétaire du conseil de sécurité nationale et de défense ukrainien, Oleksi Danilov, a estimé que « la Russie n’a pas retiré la destruction de notre pays de son ordre du jour ».                                                            16:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Livraison imminente d’un système de défense antiaérienne à Kiev par l’Allemagne        L’Allemagne a assuré lundi que la livraison d’un premier système de défense antiaérienne promis de longue date à l’Ukraine et capable de protéger une ville entière se ferait « dans les prochains jours ». Selon la ministre de la défense allemande, Christine Lambrecht, trois autres systèmes de défense antiaérienne seront également livrés l’an prochain.          « Les derniers tirs de roquettes sur Kiev et (sur) de nombreuses autres villes soulignent clairement l’importance de la livraison rapide de systèmes de défense antiaérienne à l’Ukraine », a-t-elle ajouté. Le système Iris-T a une portée de bouclier de 20 kilomètres de hauteur et de 40 kilomètres de largeur.          Qualifiant les frappes russes des dernières heures de « méprisables », la ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, a affirmé sur Twitter : « Nous faisons tout pour renforcer les défenses aériennes de l’Ukraine. »                    16:30   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La guerre connaît une « escalade inacceptable », selon le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres        Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a dénoncé lundi, selon son porte-parole, « une escalade inacceptable de la guerre » en Ukraine après des bombardements russes massifs. M. Guterres « est profondément choqué » par ces attaques, et estime qu’elles constituent « une nouvelle escalade inacceptable de la guerre », dont les civils « paient le prix le plus élevé ».          Un peu plus tôt, le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustigé sur Twitter la stratégie de Vladimir Poutine :           Poutine est désespéré à cause des défaites sur le champ de bataille, et il utilise le terrorisme des missiles pour essayer de changer le rythme de la guerre en sa faveur.                                                   16:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le trafic Internet ukrainien perturbé après les bombardements russes        Selon notre journaliste Martin Untersinger, le trafic Internet ukrainien est perturbé en raison des frappes russes de ce matin, qui ont visé des installations électriques.                                        16:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Manifestation de soutien à l’Ukraine à Paris ce soir        A l’appel du collectif Stand With Ukraine, une manifestation de soutien aux Ukrainiens se déroulera ce soir à Paris, 1 quai Branly, à 18 heures.                                        15:53   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kiev        Pendant les frappes visant la capitale Kiev, les habitants s’abritent dans une station de métro.                Dans une station de métro de Kiev, le 10 octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                 Dans une station de métro de Kiev, le 10 octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                 Dans une station de métro de Kiev, le 10 octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                 Dans une station de métro de Kiev, le 10 octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                 Dans une station de métro de Kiev, le 10 octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                 Une petite fille lit un livre dans une station de métro, pendant les bombardements, à Kiev, le 10 octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE ».                     15:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dix mille réfugiés ukrainiens ont quitté la France pour rentrer dans leur pays, selon l’Office français de l’immigration et de l’intégration        « D’après les cartes d’allocation pour demandeurs d’asile désactivées », l’Etat français estime à environ dix mille le nombre de réfugiés ukrainiens qui sont rentrés dans leur pays après avoir été accueillis en France, a annoncé lundi à l’Agence France-Presse le patron de l’Office français de l’immigration et de l’intégration (Ofii), Didier Leschi, qui livre la première estimation de ce mouvement de départ, près de huit mois après le début de la guerre en Ukraine.                    15:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président biélorusse accuse la Lituanie, la Pologne et l’Ukraine de préparer des attaques        Lors d’une réunion avec des responsables militaires, le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, a accusé lundi la Pologne, la Lituanie et l’Ukraine de préparer des attaques dans son pays, après avoir annoncé le déploiement d’un groupement militaire « régional » avec Moscou :           L’entraînement en Pologne, en Lituanie et en Ukraine de combattants comprenant des radicaux biélorusses pour mener des sabotages, des actes terroristes et un soulèvement militaire dans le pays devient une menace directe.           Il a également accusé l’Union européenne et les Etats-Unis de chercher à « aggraver la situation ».          « Hier, à travers des canaux non officiels, on nous a prévenus d’une frappe en préparation depuis le territoire ukrainien sur la Biélorussie », a affirmé M. Loukachenko en assurant que Kiev voulait faire « un pont de Crimée no 2 », en référence au pont russe endommagé samedi par une explosion. Il a dit avoir transmis un message au président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lui intimant de ne pas toucher de « ses sales pattes ne serait-ce qu’un mètre du territoire » biélorusse.                    14:33   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef de l’armée ukrainienne a déclaré que les forces russes ont lancé au moins 75 missiles sur l’Ukraine lundi matin, les frappes fatales visant la capitale Kiev, ainsi que des villes du Sud et de l’Ouest.                        Les secouristes évacuent des résidents à la suite des bombardements, à Kiev, le 10 octobre 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                 Les secouristes évacuent des résidents à la suite des bombardements, à Kiev, le 10 octobre 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                     14:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OTAN condamne « les attaques horribles » de la Russie contre des civils        L’OTAN condamne les « attaques horribles et aveugles » d’infrastructures civiles en Ukraine par la Russie, a affirmé lundi le secrétaire général de l’Alliance, Jens Stoltenberg. « L’OTAN continuera à soutenir le courageux peuple ukrainien pour lutter contre l’agression du Kremlin aussi longtemps qu’il le faudra », a-t-il écrit sur Twitter.                                        14:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’éditorial du Monde | L’évocation d’un possible recours à l’arme atomique, menace régulièrement brandie par Vladimir Poutine, ne saurait être réduite à un outil de guerre comme un autre. Une telle banalisation aurait en outre des effets dévastateurs en matière de prolifération des armes atomiques.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires                        14:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le renseignement ukrainien affirme que la Russie préparait ses frappes depuis début octobre         La Russie planifiait les frappes de lundi sur plusieurs villes ukrainiennes depuis le début du mois d’octobre, rapporte le renseignement ukrainien. « Selon le renseignement militaire de l’Ukraine, les forces d’occupation russes ont reçu des instructions du Kremlin pour préparer des frappes massives de missiles sur les infrastructures civiles de l’Ukraine, les 2 et 3 octobre », a déclaré l’organe de renseignement du ministère de la défense ukrainien dans un communiqué.          « Les unités militaires de l’aviation stratégique et à longue portée ont reçu l’ordre de se préparer au lancement d’attaques massives de missiles. Les infrastructures civiles essentielles et le centre des villes ukrainiennes fortement peuplées ont été identifiés comme des cibles », ajoute-t-il.                    13:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au moins dix morts en Ukraine après les frappes massives de la Russie        Au moins dix personnes ont été tuées et soixante autres blessées dans les frappes massives russes sur l’Ukraine lundi matin, a annoncé la police ukrainienne sur Facebook, précisant que des policiers, des enquêteurs et des criminologues rassemblent les « preuves des atrocités russes ».          Selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko, cinq personnes sont mortes et cinquante-et-une autres blessées rien que dans la capitale ukrainienne. « La menace de nouvelles frappes reste présente », a-t-il ajouté dans une vidéo postée sur Telegram, appelant la population à se mettre à l’abri en cas d’alerte anti-aérienne.          Le premier ministre ukrainien, Denis Chmygal, a annoncé de son côté que onze infrastructures importantes ont été endommagées lundi matin dans huit régions en plus de la capitale.          Selon la défense ukrainienne, l’armée russe a lancé quatre-vingt-trois missiles sur l’Ukraine, deux jours après la destruction partielle du pont de Crimée, infrastructure stratégique et symbole de l’annexion de la péninsule ukrainienne éponyme. Selon la même source, cinquante-deux de ces missiles ont été interceptés par la défense aérienne ukrainienne.                                     Frappes russes massives en Ukraine : ce qu’il faut retenir         Poutine confirme des frappes contre les infrastructures ukrainiennes et promet des répliques « sévères » en cas d’attaques         Minsk accuse Kiev de préparer une attaque contre la Biélorussie, des troupes russo-biélorusses vont être déployées         L’armée ukrainienne affirme que la Russie a lancé soixante-quinze missiles sur l’Ukraine ce matin          Vague de frappes meurtrières en Ukraine, deux jours après l’explosion sur le pont de Crimée                     Le contexte          Image de couverture :  Un soldat ukrainien, dans la région de Donetsk, le 10 octobre 2022.   ANATOLII STEPANOV/AFP          Des bombardements russes meurtriers, d’une ampleur inégalée depuis des mois, ont frappé l’Ukraine lundi. Soixante-quinze missiles sont tombés sur l’ensemble du pays, touchant entre autres Kiev, pour la première fois depuis juin, Lviv, Ternopil et Dnipro. Au moins dix personnes ont été tuées et soixante autres blessées dans tout le pays, selon la police ukrainienne.Le président russe, Vladimir Poutine, a confirmé que la Russie avait lancé une campagne « massive » de bombardements de l’Ukraine en réplique à l’attaque « terroriste » du pont de Crimée. Il a promis des répliques « sévères » en cas de nouvelles attaques ukrainiennes contre la Russie. Les frappes « ont atteint leur objectif », a ajouté le ministère de la défense russe. Elles sont un « premier épisode », a ensuite promis Dmitri Medvedev, numéro deux du conseil de sécurité de la Russie.Les bombardements russes surviennent alors que la Russie enchaîne les revers depuis le début de septembre en Ukraine, perdant du terrain dans le sud comme dans le nord-est du pays. Selon le renseignement ukrainien, la Russie préparait ses frappes depuis le début d’octobre.En Biélorussie, le président, Alexandre Loukachenko, a accusé l’Ukraine, la Lituanie et la Pologne de préparer des attaques dans son pays, après avoir annoncé le déploiement d’un groupement militaire « régional » avec Moscou, sans préciser sa localisation. L’état-major ukrainien a accusé la Russie d’avoir lancé des drones d’attaque iraniens depuis la Biélorussie.Les Etats-Unis assurent l’Ukraine de leur « soutien » après les « horribles frappes » russes. Le chef de la diplomatie Antony Blinken a indiqué s’être entretenu avec son homologue ukrainien Dmytro Kouleba pour l’assurer que Washington continuera « à fournir de l’assistance économique, humanitaire et militaire afin que l’Ukraine puisse se défendre. »Ces bombardements ont suscité de nombreuses réactions. Pour l’Union européenne, ces attaques contre des civils s’apparentent à des « crimes de guerre » dont les responsables devront « rendre compte ». L’OTAN a condamné des « attaques horribles et aveugles » d’infrastructures civiles. L’Allemagne a annoncé une réunion d’urgence virtuelle des dirigeants du G7 et du président ukrainien, Volodomyr Zelensky, alors qu’Emmanuel Macron a fait part à M. Zelensky de son « extrême inquiétude ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « C’est une question de vie ou de mort » : les hésitations d’une équipe russe de hockey face à la mobilisation         Tribune. Raphaël Glucksmann : « Nous ne sommes pas engagés directement sur le front, mais sommes-nous pour autant toujours en paix ? »         Factuel. Le prix Bayeux des correspondants de guerre rend hommage aux journalistes couvrant l’invasion de l’Ukraine         Décryptages. Blanche, Baltique, d’Azov, Noire et Caspienne : les « Cinq-Mers », enjeu stratégique pour la Russie         Récit. La hotline de l’Ukraine pour inciter les soldats russes à se rendre         Entretien. « Les Russes se sentent comme du gibier face à un Etat prédateur invincible »         Analyse. Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Frappes russes massives en Ukraine : ce qu’il faut retenir         Poutine confirme des frappes contre les infrastructures ukrainiennes et promet des répliques « sévères » en cas d’attaques         Minsk accuse Kiev de préparer une attaque contre la Biélorussie, des troupes russo-biélorusses vont être déployées         L’armée ukrainienne affirme que la Russie a lancé soixante-quinze missiles sur l’Ukraine ce matin          Vague de frappes meurtrières en Ukraine, deux jours après l’explosion sur le pont de Crimée                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-10T16:52:41+00:00","coverageEndTime":"2022-10-11T04:52:41+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine compte ses morts et les d\u00e9g\u00e2ts des missiles russes\u00a0; les Eta...","description":"L\u2019arm\u00e9e russe a lanc\u00e9 des dizaines de missiles sur de nombreuses villes dans tout le pays, dont Kiev pour la premi\u00e8re fois depuis juin, tuant au moins dix personnes et d\u00e9truisant de nombreuses infrastructures civiles. Pour la Russie, il ne s\u2019agit que d\u2019un \u00ab\u00a0premier \u00e9pisode\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : l’Ukraine compte ses morts et les dégâts des missiles russes ; les Etats-Unis vont continuer leur aide « économique, humanitaire et militaire »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019arm\u00e9e russe a lanc\u00e9 des dizaines de missiles sur de nombreuses villes dans tout le pays, dont Kiev pour la premi\u00e8re fois depuis juin, tuant au moins dix personnes et d\u00e9truisant de nombreuses infrastructures civiles. Pour la Russie, il ne s\u2019agit que d\u2019un \u00ab\u00a0premier \u00e9pisode\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/3197/2132/1342/894/3/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-10T16:52:41+00:00"
,"endDate":"2022-10-11T04:52:41+00:00"
  L\u2019ONU a appel\u00e9 lundi \u00e0 prolonger d\u2019un an l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, qui arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance le 19\u00a0novembre apr\u00e8s quatre mois de fonctionnement. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Gen\u00e8ve, Martin Griffiths, un des hauts responsables onusiens participant \u00e0 ces n\u00e9gociations, s\u2019est dit \u00ab\u00a0raisonnablement confiant\u00a0\u00bb quant au fait que l\u2019accord serait prorog\u00e9. \u00ab\u00a0Nous aimerions qu\u2019il soit renouvel\u00e9 et peut-\u00eatre m\u00eame \u00e9tendu pour inclure plus d\u2019engrais\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, alors qu\u2019il \u00e9tait interrog\u00e9 sur les n\u00e9gociations.          \u00ab\u00a0L\u2019accord sera automatiquement prolong\u00e9 pour la m\u00eame p\u00e9riode, sauf si l\u2019une des parties notifie \u00e0 l\u2019autre son intention d\u2019y mettre fin ou de le modifier\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. M.\u00a0Griffiths souhaite pour sa part que l\u2019accord soit renouvel\u00e9 \u00ab\u00a0au-del\u00e0 du cycle de quatre mois\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nous devons le voir renouvel\u00e9 pour un an [\u2026] jusqu\u2019\u00e0 la prochaine r\u00e9colte\u00a0\u00bb.          Deux accords ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s le 22\u00a0juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU\u00a0: le premier baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Initiative de la mer Noire en faveur des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb permet pour cent vingt jours les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre\u00a0; le deuxi\u00e8me vise \u00e0 faciliter les exportations de nourriture et d\u2019engrais russes, malgr\u00e9 les sanctions impos\u00e9es par les pays occidentaux \u00e0 la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU demande que l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales soit prolong\u00e9 d\u2019un an","dateModified":"2022-10-10T16:55:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T16:28:46+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de a refus\u00e9 lundi de donner acc\u00e8s \u00e0 la Russie \u00e0 son enqu\u00eate sur le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02, sugg\u00e9rant \u00e0 Moscou de mener sa propre investigation sur place en mer Baltique. \u00ab\u00a0En Su\u00e8de, les enqu\u00eates pr\u00e9liminaires sont confidentielles, et c\u2019est \u00e9videmment le cas dans ce dossier\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 la premi\u00e8re ministre d\u00e9missionnaire, Magdalena Andersson, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Cette d\u00e9claration survient apr\u00e8s des demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de Moscou d\u2019\u00eatre associ\u00e9 aux enqu\u00eates ouvertes par le Danemark et la Su\u00e8de sur les explosions survenues il y a deux semaines. Les \u00e9normes fuites de gaz, provoqu\u00e9es selon les enqu\u00eateurs par des d\u00e9tonations sous-marines sur les deux pipelines le 26\u00a0septembre, sont situ\u00e9es dans les eaux internationales. Chaque nation y est libre de mener sa propre enqu\u00eate, a soulign\u00e9 Mme\u00a0Andersson, qui assure l\u2019int\u00e9rim avant la formation d\u2019un gouvernement de droite.          La Su\u00e8de avait interdit d\u2019acc\u00e8s un p\u00e9rim\u00e8tre la semaine derni\u00e8re pour les besoins de sa propre enqu\u00eate. \u00ab\u00a0Maintenant, nous avons lev\u00e9 ce blocus et il est possible pour d\u2019autres navires de se rendre dans la zone\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Andersson, pr\u00e9cisant qu\u2019\u00e0 sa connaissance Moscou n\u2019avait pas encore inspect\u00e9 les lieux des fuites, au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm, dans le sud de la mer Baltique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de refuse de donner acc\u00e8s \u00e0 Moscou \u00e0 son enqu\u00eate sur les fuites des gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-10-10T16:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T16:15:45+00:00","articleBody":"                     Des r\u00e9servistes russes s\u2019entra\u00eenent, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine sous contr\u00f4le russe, le 10\u00a0octobre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO\/REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/e773f27_1665418468735-745362.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine compte ses morts et les d\u00e9g\u00e2ts des missiles russes\u00a0; les Eta...","dateModified":"2022-10-10T16:19:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T15:52:22+00:00","articleBody":"     Le 10e\u00a0prix Vaclav-Havel pour les droits de l\u2019homme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0\u00a0Vladimir Kara-Mourza, leader de l\u2019opposition russe, actuellement en prison, a fait savoir le Conseil de l\u2019Europe lundi. Ce prix, associ\u00e9 \u00e0 une enveloppe de 60\u00a0000\u00a0euros, r\u00e9compense des actions exceptionnelles de la soci\u00e9t\u00e9 civile en faveur des droits humains.                    \u00ab\u00a0Vladimir Kara-Mourza est un homme politique, \u00e9crivain et historien russe. Il est l\u2019un des leaders de l\u2019opposition dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, un critique constant du gouvernement russe, et cofondateur du Comit\u00e9 antiguerre russe, cr\u00e9\u00e9 pour s\u2019opposer \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Vladimir Poutine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise sur son site le Conseil de l\u2019Europe, ajoutant\u00a0:           M.\u00a0Kara-Mourza, qui a fait l\u2019objet de deux tentatives d\u2019empoisonnement, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et emprisonn\u00e9 en avril\u00a02022 et a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de trahison, ainsi que d\u2019autres chefs d\u2019accusation, ce qui pourrait le maintenir derri\u00e8re les barreaux pendant de nombreuses ann\u00e9es.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Vaclav-Havel d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 l\u2019opposant russe Vladimir Kara-Mourza","dateModified":"2022-10-10T16:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T15:42:45+00:00","articleBody":"     Un rapport de l\u2019Institut international de recherche sur la paix de Stockholm, publi\u00e9 lundi, \u00e9met l\u2019hypoth\u00e8se que l\u2019impact des sanctions sur la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 produire de nouvelles armes a \u00e9t\u00e9 surestim\u00e9, comme le rapporte notre journaliste Elise Vincent sur Twitter.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019impact des sanctions sur la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 produire de nouvelles armes aurait \u00e9t\u00e9 suresti...","dateModified":"2022-10-10T15:50:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T15:39:46+00:00","articleBody":"                     Dans un appartement endommag\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019un tir de missile, \u00e0 Dnipro, le 10\u00a0octobre 2022. DIMITAR DILKOFF\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/9b81ee7_1665416285923-168316.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine compte ses morts et les d\u00e9g\u00e2ts des missiles russes\u00a0; les Eta...","dateModified":"2022-10-10T15:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T15:22:14+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter lundi s\u2019\u00eatre entretenu avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, pour l\u2019assurer du \u00ab\u00a0soutien des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine apr\u00e8s les horribles frappes du Kremlin ce matin\u00a0\u00bb, ajoutant\u00a0:           Nous continuerons \u00e0 fournir de l\u2019assistance \u00e9conomique, humanitaire et militaire afin que l\u2019Ukraine puisse se d\u00e9fendre.                     Peu avant, sur Twitter \u00e9galement, la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a \u00ab\u00a0fait part \u00e0 l\u2019ambassadeur de France en Ukraine et \u00e0 toute l\u2019\u00e9quipe de notre ambassade \u00e0 Kiev du plein soutien de leurs autorit\u00e9s\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington assure l\u2019Ukraine de son \u00ab\u00a0soutien\u00a0\u00bb apr\u00e8s les \u00ab\u00a0horribles frappes\u00a0\u00bb russes","dateModified":"2022-10-10T15:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T15:06:59+00:00","articleBody":"     Dans une interview \u00e0 la presse ukrainienne, relay\u00e9e par notre journaliste Faustine Vincent sur Twitter, le secr\u00e9taire du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov, a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0la Russie n\u2019a pas retir\u00e9 la destruction de notre pays de son ordre du jour\u00a0\u00bb.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie n\u2019a pas retir\u00e9 la destruction de notre pays de son ordre du jour\u00a0\u00bb, selon le secr\u00e9tair...","dateModified":"2022-10-10T15:54:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T14:50:23+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a assur\u00e9 lundi que la livraison d\u2019un premier syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne promis de longue date \u00e0 l\u2019Ukraine et capable de prot\u00e9ger une ville enti\u00e8re se ferait \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb. Selon la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht, trois autres syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne seront \u00e9galement livr\u00e9s l\u2019an prochain.          \u00ab\u00a0Les derniers tirs de roquettes sur Kiev et (sur) de nombreuses autres villes soulignent clairement l\u2019importance de la livraison rapide de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Le syst\u00e8me Iris-T a une port\u00e9e de bouclier de 20\u00a0kilom\u00e8tres de hauteur et de 40\u00a0kilom\u00e8tres de largeur.          Qualifiant les frappes russes des derni\u00e8res heures de \u00ab\u00a0m\u00e9prisables\u00a0\u00bb, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, a affirm\u00e9 sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous faisons tout pour renforcer les d\u00e9fenses a\u00e9riennes de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Livraison imminente d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e0 Kiev par l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-10-10T14:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T14:30:26+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a d\u00e9nonc\u00e9 lundi, selon son porte-parole, \u00ab\u00a0une escalade inacceptable de la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine apr\u00e8s des bombardements russes massifs. M.\u00a0Guterres \u00ab\u00a0est profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb par ces attaques, et estime qu\u2019elles constituent \u00ab\u00a0une nouvelle escalade inacceptable de la guerre\u00a0\u00bb, dont les civils \u00ab\u00a0paient le prix le plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          Un peu plus t\u00f4t, le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustig\u00e9 sur Twitter la strat\u00e9gie de Vladimir Poutine\u00a0:           Poutine est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 cause des d\u00e9faites sur le champ de bataille, et il utilise le terrorisme des missiles pour essayer de changer le rythme de la guerre en sa faveur.                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre conna\u00eet une \u00ab\u00a0escalade inacceptable\u00a0\u00bb, selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio G...","dateModified":"2022-10-10T14:53:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T14:04:58+00:00","articleBody":"     Selon notre journaliste Martin Untersinger, le trafic Internet ukrainien est perturb\u00e9 en raison des frappes russes de ce matin, qui ont vis\u00e9 des installations \u00e9lectriques.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le trafic Internet ukrainien perturb\u00e9 apr\u00e8s les bombardements russes","dateModified":"2022-10-10T15:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T14:01:18+00:00","articleBody":"     A l\u2019appel du collectif Stand With Ukraine, une manifestation de soutien aux Ukrainiens se d\u00e9roulera ce soir \u00e0 Paris, 1\u00a0quai Branly, \u00e0 18\u00a0heures.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Paris ce soir","dateModified":"2022-10-10T15:44:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T13:53:41+00:00","articleBody":"     Pendant les frappes visant la capitale Kiev, les habitants s\u2019abritent dans une station de m\u00e9tro.                Dans une station de m\u00e9tro de Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Dans une station de m\u00e9tro de Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Dans une station de m\u00e9tro de Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Dans une station de m\u00e9tro de Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Dans une station de m\u00e9tro de Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Une petite fille lit un livre dans une station de m\u00e9tro, pendant les bombardements, \u00e0 Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/c911567_1665409507833-10102022-l2770098.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-10-10T14:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T13:14:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s les cartes d\u2019allocation pour demandeurs d\u2019asile d\u00e9sactiv\u00e9es\u00a0\u00bb, l\u2019Etat fran\u00e7ais estime \u00e0 environ dix mille le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui sont rentr\u00e9s dans leur pays apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 accueillis en France, a annonc\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le patron de l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration (Ofii), Didier Leschi, qui livre la premi\u00e8re estimation de ce mouvement de d\u00e9part, pr\u00e8s de huit mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix mille r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont quitt\u00e9 la France pour rentrer dans leur pays, selon l\u2019Office fran\u00e7ai...","dateModified":"2022-10-10T13:29:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T13:06:56+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union avec des responsables militaires, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9 lundi la Pologne, la Lituanie et l\u2019Ukraine de pr\u00e9parer des attaques\u00a0dans son pays, apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 le d\u00e9ploiement d\u2019un groupement militaire \u00ab\u00a0r\u00e9gional\u00a0\u00bb avec Moscou\u00a0:           L\u2019entra\u00eenement en Pologne, en Lituanie et en Ukraine de combattants comprenant des radicaux bi\u00e9lorusses pour mener des sabotages, des actes terroristes et un soul\u00e8vement militaire dans le pays devient une menace directe.           Il a \u00e9galement accus\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0aggraver la situation\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Hier, \u00e0 travers des canaux non officiels, on nous a pr\u00e9venus d\u2019une frappe en pr\u00e9paration depuis le territoire ukrainien sur la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Loukachenko en assurant que Kiev voulait faire \u00ab\u00a0un pont de Crim\u00e9e no\u00a02\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence au pont russe endommag\u00e9 samedi par une explosion. Il a dit avoir transmis un message au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lui intimant de ne pas toucher de \u00ab\u00a0ses sales pattes ne serait-ce qu\u2019un m\u00e8tre du territoire\u00a0\u00bb bi\u00e9lorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse accuse la Lituanie, la Pologne et l\u2019Ukraine de pr\u00e9parer des attaques","dateModified":"2022-10-10T13:19:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T12:33:57+00:00","articleBody":"                     Les secouristes \u00e9vacuent des r\u00e9sidents \u00e0 la suite des bombardements, \u00e0 Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 Les secouristes \u00e9vacuent des r\u00e9sidents \u00e0 la suite des bombardements, \u00e0 Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0377052_1665405202123-167451.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes ont lanc\u00e9 au moins 75\u00a0missiles sur l...","dateModified":"2022-10-10T12:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T12:30:33+00:00","articleBody":"     L\u2019OTAN condamne les \u00ab\u00a0attaques horribles et aveugles\u00a0\u00bb d\u2019infrastructures civiles en Ukraine par la Russie, a affirm\u00e9 lundi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens Stoltenberg. \u00ab\u00a0L\u2019OTAN continuera \u00e0 soutenir le courageux peuple ukrainien pour lutter contre l\u2019agression du Kremlin aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN condamne \u00ab\u00a0les attaques horribles\u00a0\u00bb de la Russie contre des civils","dateModified":"2022-10-10T12:49:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T12:13:46+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9ditorial du Monde | L\u2019\u00e9vocation d\u2019un possible recours \u00e0 l\u2019arme atomique, menace r\u00e9guli\u00e8rement brandie par Vladimir Poutine, ne saurait \u00eatre r\u00e9duite \u00e0 un outil de guerre comme un autre. Une telle banalisation aurait en outre des effets d\u00e9vastateurs en mati\u00e8re de prolif\u00e9ration des armes atomiques.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: r\u00e9affirmer la ligne rouge sur les armes nucl\u00e9aires          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine compte ses morts et les d\u00e9g\u00e2ts des missiles russes\u00a0; les Eta...","dateModified":"2022-10-10T12:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T12:01:48+00:00","articleBody":"    Le renseignement ukrainien affirme que la Russie pr\u00e9parait ses frappes depuis d\u00e9but octobre         La Russie planifiait les frappes de lundi sur plusieurs villes ukrainiennes depuis le d\u00e9but du mois d\u2019octobre, rapporte le renseignement ukrainien. \u00ab\u00a0Selon le renseignement militaire de l\u2019Ukraine, les forces d\u2019occupation russes ont re\u00e7u des instructions du Kremlin pour pr\u00e9parer des frappes massives de missiles sur les infrastructures civiles de l\u2019Ukraine, les 2 et 3\u00a0octobre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019organe de renseignement du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Les unit\u00e9s militaires de l\u2019aviation strat\u00e9gique et \u00e0 longue port\u00e9e ont re\u00e7u l\u2019ordre de se pr\u00e9parer au lancement d\u2019attaques massives de missiles. Les infrastructures civiles essentielles et le centre des villes ukrainiennes fortement peupl\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s comme des cibles\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine compte ses morts et les d\u00e9g\u00e2ts des missiles russes\u00a0; les Eta...","dateModified":"2022-10-10T12:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T11:46:09+00:00","articleBody":"     Au moins dix personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et soixante autres bless\u00e9es dans les frappes massives russes sur l\u2019Ukraine lundi matin, a annonc\u00e9 la police ukrainienne sur Facebook, pr\u00e9cisant que des policiers, des enqu\u00eateurs et des criminologues rassemblent les \u00ab\u00a0preuves des atrocit\u00e9s russes\u00a0\u00bb.          Selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko, cinq personnes sont mortes et cinquante-et-une autres bless\u00e9es rien que dans la capitale ukrainienne. \u00ab\u00a0La menace de nouvelles frappes reste pr\u00e9sente\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur Telegram, appelant la population \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri en cas d\u2019alerte anti-a\u00e9rienne.          Le premier ministre ukrainien, Denis Chmygal, a annonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 que onze infrastructures importantes ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es lundi matin dans huit r\u00e9gions en plus de la capitale.          Selon la d\u00e9fense ukrainienne, l\u2019arm\u00e9e russe a lanc\u00e9 quatre-vingt-trois missiles sur l\u2019Ukraine, deux jours apr\u00e8s la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e, infrastructure strat\u00e9gique et symbole de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne \u00e9ponyme. Selon la m\u00eame source, cinquante-deux de ces missiles ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s par la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins dix morts en Ukraine apr\u00e8s les frappes massives de la Russie","dateModified":"2022-10-10T12:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T11:37:00+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res roumain, Bogdan Aurescu, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un tir de missile russe sur Kiev a atterri lundi matin \u00e0 850 m\u00e8tres de l\u2019ambassade roumaine dans la capitale ukrainienne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bucarest condamne les frappes russes contre des civils","dateModified":"2022-10-10T11:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T11:31:47+00:00","articleBody":"     Le num\u00e9ro deux du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie et ex-pr\u00e9sident Dmitri Medvedev a appel\u00e9 lundi au \u00ab\u00a0d\u00e9mant\u00e8lement total\u00a0\u00bb du pouvoir politique ukrainien. \u00ab\u00a0Le premier \u00e9pisode s\u2019est jou\u00e9, il y en aura d\u2019autres\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Telegram, apr\u00e8s une r\u00e9union du conseil sous la direction du pr\u00e9sident, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0De mon point de vue, [l\u2019objectif] doit \u00eatre le d\u00e9mant\u00e8lement total du r\u00e9gime politique de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Selon lui,\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019Etat ukrainien dans sa configuration actuelle, celle d\u2019un r\u00e9gime politique nazi, repr\u00e9sentera une menace permanente, directe et claire pour la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes sont un \u00ab\u00a0premier \u00e9pisode\u00a0\u00bb, selon Dmitri Medvedev","dateModified":"2022-10-10T11:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T11:15:30+00:00","articleBody":"      Des bombardements russes meurtriers, d\u2019une ampleur in\u00e9gal\u00e9e depuis des mois, ont frapp\u00e9 l\u2019Ukraine lundi, en repr\u00e9sailles \u00e0 la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e samedi.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a estim\u00e9 que ces attaques contre des civils s\u2019apparentaient \u00e0 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb dont les responsables devront \u00ab\u00a0rendre compte\u00a0\u00bb, et a \u00e9galement appel\u00e9 la Bi\u00e9lorussie \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas \u00eatre partie prenante \u00e0 l\u2019agression brutale men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb.          Berlin a annonc\u00e9 une r\u00e9union d\u2019urgence virtuelle mardi des dirigeants du G7 et du pr\u00e9sident ukrainien, Volodomyr Zelensky. \u00ab\u00a0Ils essaient de nous d\u00e9truire tous, de nous effacer de la surface de la terre\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M.\u00a0Zelensky sur les r\u00e9seaux sociaux, r\u00e9clamant \u00e0 la France et \u00e0 l\u2019Allemagne une r\u00e9ponse \u00ab\u00a0dure\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a confirm\u00e9 que la Russie avait lanc\u00e9 une campagne \u00ab\u00a0massive\u00a0\u00bb de bombardements de l\u2019Ukraine en r\u00e9plique \u00e0 l\u2019attaque \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb du pont de Crim\u00e9e.\u00a0Il a promis des r\u00e9pliques \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb en cas de nouvelles attaques ukrainiennes contre la Russie. Les frappes \u00ab\u00a0ont atteint leur objectif\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9 Kiev de pr\u00e9parer une attaque contre son pays, ajoutant qu\u2019en cons\u00e9quence Minsk et Moscou allaient d\u00e9ployer des troupes, sans pr\u00e9ciser leur localisation. Lundi matin, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien a accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir lanc\u00e9 des drones d\u2019attaque iraniens depuis la Bi\u00e9lorussie.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a fait part \u00e0 M.\u00a0Zelensky, par t\u00e9l\u00e9phone, de son \u00ab\u00a0extr\u00eame inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb, r\u00e9affirmant \u00ab\u00a0l\u2019engagement de la France \u00e0 accro\u00eetre son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine (\u2026), y compris en mati\u00e8re d\u2019\u00e9quipement militaire\u00a0\u00bb. D\u00e9non\u00e7ant des bombardements \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb, le chef de la diplomatie britannique, James Cleverly, a dit avoir assur\u00e9 son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, du \u00ab\u00a0soutien moral et concret\u00a0\u00bb de Londres.          Les bombardements russes surviennent alors que la Russie encha\u00eene les revers depuis le d\u00e9but de\u00a0septembre en Ukraine, perdant du terrain dans le sud comme dans le nord-est du pays.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes russes massives en Ukraine\u00a0: ce qu\u2019il faut retenir","dateModified":"2022-10-10T14:01:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T11:00:39+00:00","articleBody":"                     A Saint-P\u00e9tersbourg,  le 10 octobre 2022. GAVRIIL GRIGOROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/466374f_1665399433107-696791.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, Vladimir Poutine pr\u00e9side une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 par vid\u00e9oconf\u00e9rence","dateModified":"2022-10-10T14:01:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:57:18+00:00","articleBody":"     Les multiples frappes russes ayant vis\u00e9 lundi matin de nombreuses r\u00e9gions ukrainiennes\u00a0\u00ab\u00a0ont atteint leur objectif\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Toutes les cibles ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le minist\u00e8re, quelques instants apr\u00e8s que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a confirm\u00e9 d\u2019importants bombardements des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, militaires et de communication de l\u2019Ukraine en repr\u00e9sailles de la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes russes de lundi matin \u00ab\u00a0ont atteint leur objectif\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ru...","dateModified":"2022-10-10T11:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:48:48+00:00","articleBody":"     Les attaques men\u00e9es lundi par la Russie contre des civils en Ukraine s\u2019apparentent \u00e0 des\u00a0\u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb\u00a0dont les responsables devront\u00a0\u00ab\u00a0rendre compte\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Peter Stano, le porte-parole du chef de\u00a0la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une nouvelle escalade qui est absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Stano. \u00ab\u00a0Ces attaques barbares d\u00e9montrent que la Russie opte pour une tactique de bombardements aveugles de civils\u00a0\u00bb, a-t-il dit.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?              Ce dernier a par ailleurs appel\u00e9 le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, \u00e0 ne pas laisser son territoire \u00eatre utilis\u00e9 comme\u00a0\u00ab\u00a0pas de tir pour les missiles contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0et \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0ne pas \u00eatre partie prenante \u00e0 l\u2019agression brutale men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Bi\u00e9lorussie fait office de base arri\u00e8re pour Vladimir Poutine dans la conduite de sa guerre.          Josep Borrell s\u2019est pour sa part dit\u00a0\u00ab\u00a0profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0par les bombardements.\u00a0\u00ab\u00a0De tels actes n\u2019ont pas leur place au XXIe si\u00e8cle. Je les condamne dans les termes les plus forts possibles. Nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine. Un soutien militaire suppl\u00e9mentaire de l\u2019UE est en route\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements de l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019UE \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-10T11:25:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:26:26+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de France en Ukraine, Etienne de Poncins, a renouvel\u00e9 le soutien de Paris \u00e0 Kiev, dans un tweet publi\u00e9 lundi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassade de France \u00e0 Kiev renouvelle son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-10T10:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:22:39+00:00","articleBody":"     En ouverture d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et deux jours apr\u00e8s la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e, infrastructure strat\u00e9gique et symbole de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne \u00e9ponyme, Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Si les tentatives d\u2019attentats terroristes sur notre territoire se poursuivent, les r\u00e9ponses de la Russie seront s\u00e9v\u00e8res et leur ampleur correspondra au niveau des menaces pos\u00e9es.           \u00ab\u00a0Personne ne doit avoir le moindre doute\u00a0\u00bb, a-t-il averti.          Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement confirm\u00e9 que la Russie avait lanc\u00e9 une campagne \u00ab\u00a0massive\u00a0\u00bb de bombardements de l\u2019Ukraine en r\u00e9plique \u00e0 l\u2019attaque \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb ukrainienne qui a d\u00e9truit une partie du pont de Crim\u00e9e. \u00ab\u00a0Sur proposition du minist\u00e8re de la d\u00e9fense et en conformit\u00e9 avec le plan de l\u2019\u00e9tat-major, des frappes massives avec des armes de haute pr\u00e9cision de longue port\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es contre l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique, militaire et de communication de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit M. Poutine lors de cette m\u00eame r\u00e9union. \u00ab\u00a0Il n\u2019\u00e9tait pas possible de ne pas r\u00e9pondre\u00a0\u00bb \u00e0 cette attaque, a-t-il martel\u00e9.          Le chef du Kremlin a par ailleurs affirm\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait attaqu\u00e9 dans le pass\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 trois reprises\u00a0\u00bb\u00a0la centrale nucl\u00e9aire russe de Koursk (sud-ouest), situ\u00e9e \u00e0 85 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, et aussi tent\u00e9 de s\u2019en prendre au gazoduc TurkStream qui relie la Russie \u00e0 la Turquie \u00e0 travers la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine confirme des frappes contre les infrastructures ukrainiennes et promet des r\u00e9pliques \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8re...","dateModified":"2022-10-10T10:56:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:08:08+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a refus\u00e9 de commenter la campagne de bombardements de l\u2019Ukraine lundi, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur le fait de savoir s\u2019il s\u2019agissait de repr\u00e9sailles \u00e0 la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e samedi.          \u00ab\u00a0Tout cela se fait dans le cadre de l\u2019\u201cop\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u201d, pour les r\u00e9ponses il faut voir avec le minist\u00e8re de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a dit le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, avant d\u2019ajouter que\u00a0\u00ab\u00a0les principales \u00e9tapes (\u2026) ne peuvent \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9es sans qu\u2019un rapport soit fait au commandant en chef\u00a0\u00bb, Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin refuse de commenter la campagne de bombardements de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-10T10:11:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:06:46+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe recevra mardi, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a annonc\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, alors que des frappes russes ont vis\u00e9 lundi des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine selon des sources ukrainiennes. Cette visite a lieu quelques jours apr\u00e8s que la Russie s\u2019est appropri\u00e9 par d\u00e9cret la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia.             Lire aussi :     Poutine transf\u00e8re \u00e0 la Russie le contr\u00f4le de la centrale ukrainienne de Zaporijia          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine re\u00e7oit le chef de l\u2019AIEA mardi \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg","dateModified":"2022-10-10T10:09:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:03:50+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00eele danoise de Bornholm, voisine des lieux de sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream en mer Baltique, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e lundi matin par une coupure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, a-t-on appris aupr\u00e8s de l\u2019op\u00e9rateur. L\u2019op\u00e9rateur danois du r\u00e9seau \u00e0 haute tension Energinet pense que l\u2019origine de la panne provient du c\u00e2ble \u00e9lectrique sous-marin reliant l\u2019\u00eele de 40 000\u00a0habitants au continent, mais la cause exacte n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e avec certitude.          \u00ab\u00a0Il y a un d\u00e9faut d\u2019approvisionnement et Bornholm est sans \u00e9lectricit\u00e9 depuis 7 h 50\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse une porte-parole d\u2019Energinet. \u00ab\u00a0Nous pensons que cela peut venir du c\u00e2ble [sous-marin] mais cela peut tr\u00e8s bien venir d\u2019autre part dans le syst\u00e8me\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. Le courant devrait \u00eatre r\u00e9tabli sur l\u2019\u00eele \u00e0 la mi-journ\u00e9e gr\u00e2ce aux moyens de production locaux.          L\u2019incident survient deux semaines apr\u00e8s la d\u00e9couverte \u00e0 l\u2019est de l\u2019\u00eele de quatre \u00e9normes fuites dans les deux gazoducs Nord Stream reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, provoqu\u00e9e selon les enqu\u00eateurs par des d\u00e9tonations sous-marines et un tr\u00e8s probable sabotage. La Russie, vers laquelle tous les regards se sont tourn\u00e9s, rejette toute responsabilit\u00e9 et accuse les Occidentaux, qui d\u00e9noncent, eux, un\u00a0\u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream, coupure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sur l\u2019\u00eele d...","dateModified":"2022-10-10T10:07:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:59:50+00:00","articleBody":"     Selon le quotidien allemand Bild, le consulat allemand \u00e0 Kiev a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 lors des frappes russes lundi matin sur la capitale ukrainienne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le consulat allemand \u00e0 Kiev touch\u00e9 par les frappes russes","dateModified":"2022-10-10T09:59:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:57:25+00:00","articleBody":"     Le G7 se r\u00e9unira en urgence mardi pour discuter de la situation en Ukraine \u00e0 la suite des bombardements russes de lundi matin, sur Kiev notamment, a annonc\u00e9 le porte-parole du gouvernement allemand.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union d\u2019urgence du G7 mardi 11\u00a0octobre \u00e0 propos de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-10T10:11:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:55:13+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la s\u00e9rie de frappes russes lundi matin, Emmanuel Macron a promis d\u2019accro\u00eetre l\u2019aide militaire de la France \u00e0 l\u2019Ukraine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique en urgence avec son homologue, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Il a r\u00e9affirm\u00e9 son soutien plein et entier aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident Zelensky, et l\u2019engagement de la France \u00e0 accro\u00eetre son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en r\u00e9ponse aux besoins formul\u00e9s par Kiev, y compris en mati\u00e8re d\u2019\u00e9quipement militaire\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron fait part de son \u00ab\u00a0extr\u00eame inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb et promet d\u2019augmenter l\u2019aide militaire","dateModified":"2022-10-10T11:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:45:54+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais, Zbigniew Rau, a qualifi\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0de crime de guerre\u00a0\u00bb\u00a0les frappes russes qui ont vis\u00e9 plusieurs villes d\u2019Ukraine lundi matin. \u00ab\u00a0Les bombardements russes d\u2019aujourd\u2019hui des villes et des civils ukrainiens sont un acte de barbarie et un crime de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie polonaise sur Twitter.\u00a0\u00ab\u00a0La Russie ne peut pas gagner cette guerre. Nous sommes avec toi, Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes russes en Ukraine sont \u00ab\u00a0un crime de guerre\u00a0\u00bb, selon Varsovie","dateModified":"2022-10-10T09:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:22:18+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodimir Zelensky, a dit lundi 10\u00a0octobre avoir convenu avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, de la tenue d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence du G7 au sujet des attaques conduites contre plusieurs villes d\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Mon discours est programm\u00e9, je parlerai des attaques terroristes de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Nous avons \u00e9voqu\u00e9 la question de l\u2019intensification de la pression sur la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et de l\u2019aide \u00e0 la r\u00e9paration des infrastructures\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien sur Twitter, qui a demand\u00e9 au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, avec lequel il s\u2019est entretenu au t\u00e9l\u00e9phone, et au chancelier allemand une r\u00e9ponse \u00ab\u00a0dure\u00a0\u00bb envers Moscou et ses frappes multiples sur le territoire ukrainien lundi matin. Le pr\u00e9sident ukrainien juge n\u00e9cessaire une pression accrue sur la Russie et une r\u00e9action europ\u00e9enne et internationale forte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky dit \u00eatre convenu avec Scholz d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence du G7","dateModified":"2022-10-10T09:37:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:16:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9, lundi 10 octobre, l\u2019Ukraine de pr\u00e9parer une attaque contre la Bi\u00e9lorussie. En cons\u00e9quence, Minsk va d\u00e9ployer des troupes russo-bi\u00e9lorusses.          \u00ab\u00a0Hier, \u00e0 travers des canaux non-officiels, on nous a pr\u00e9venu d\u2019une frappe en pr\u00e9paration depuis le territoire ukrainien sur la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 selon l\u2019agence de presse \u00e9tatique Belta, assurant que l\u2019Ukraine voulait faire\u00a0\u00ab\u00a0un pont de Crim\u00e9e num\u00e9ro 2\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence au pont russe partiellement d\u00e9truit samedi. Selon lui, il a fait transmettre au pr\u00e9sident ukrainien le message de ne pas toucher de\u00a0\u00ab\u00a0ses sales pattes ne serait-ce qu\u2019un m\u00e8tre du territoire\u00a0\u00bb\u00a0bi\u00e9lorusse.          Il a aussi indiqu\u00e9 que la semaine derni\u00e8re, lui-m\u00eame et le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine avaient convenu le d\u00e9ploiement d\u2019un groupement militaire commun, sans pour autant dire o\u00f9 il sera d\u00e9ploy\u00e9 et de combien d\u2019hommes il serait constitu\u00e9. \u00ab\u00a0Du fait de l\u2019aggravation de la situation aux fronti\u00e8res occidentales de l\u2019Union (russo-bi\u00e9lorusse), nous avons convenu de d\u00e9ployer un groupement r\u00e9gional de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et de la R\u00e9publique de Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Loukachenko lors d\u2019une r\u00e9union avec des responsables bi\u00e9lorusses de la s\u00e9curit\u00e9, cit\u00e9 par Belta.          \u00ab\u00a0Si tu veux la paix pr\u00e9pare la guerre\u00a0\u00bb, a encore dit le pr\u00e9sident Loukachenko, affirmant qu\u2019il\u00a0\u00ab\u00a0ne doit pas y avoir de guerre sur le territoire de la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb. La Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9 de la Russie dans son conflit avec l\u2019Ukraine, a pr\u00eat\u00e9 son territoire \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour son offensive contre l\u2019Ukraine mais l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse ne participe pas jusqu\u2019ici aux combats sur le territoire ukrainien. L\u2019entr\u00e9e des forces bi\u00e9lorusses chez son voisin marquerait une nouvelle escalade du conflit en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Minsk accuse Kiev de pr\u00e9parer une attaque contre la Bi\u00e9lorussie, des troupes russo-bi\u00e9lorusses vont \u00eat...","dateModified":"2022-10-10T11:00:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:09:00+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, James Cleverly, a jug\u00e9 lundi\u00a0\u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb\u00a0les bombardements russes de plusieurs villes d\u2019Ukraine, y voyant un signe de\u00a0\u00ab\u00a0faiblesse\u00a0\u00bb\u00a0du pr\u00e9sident Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0C\u2019est une preuve de faiblesse de Poutine, pas de force\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter M. Cleverly, ajoutant qu\u2019il avait parl\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien Dmytro Kuleba pour l\u2019assurer du\u00a0\u00ab\u00a0soutien moral et concret\u00a0\u00bb\u00a0du Royaume-Uni.          M. Kuleba a expliqu\u00e9 sur Twitter avoir interrompu une tourn\u00e9e en Afrique pour revenir en Ukraine et \u00eatre en\u00a0\u00ab\u00a0contact constant\u00a0\u00bb\u00a0avec les partenaires de son pays pour\u00a0\u00ab\u00a0coordonner une r\u00e9ponse r\u00e9solue aux attaques russes\u00a0\u00bb. Selon lui,\u00a0\u00ab\u00a0Poutine est un terroriste qui parle avec des missiles\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne Josep Borell s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00e9galement\u00a0\u00ab\u00a0profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0par les attaques russes contre des civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres d\u00e9nonce des bombardements russes \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-10T09:35:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:07:37+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res moldave, Nicu Popescu, a \u00e9crit sur Twitter qu\u2019il avait convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur de Russie apr\u00e8s que trois missiles de croisi\u00e8re lanc\u00e9s de la mer Noire vers l\u2019Ukraine ont travers\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien moldave lundi matin.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des missiles russes visant l\u2019Ukraine ont viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien moldave, selon Chisinau","dateModified":"2022-10-10T09:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:01:06+00:00","articleBody":"     La Bourse de Moscou chutait fortement, lundi matin, plongeant jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e8s de 12\u00a0% avant de limiter ses pertes, sur fond de bombardements dans plusieurs villes d\u2019Ukraine qui font suite \u00e0 la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e, samedi 8\u00a0octobre. A 9\u00a0h\u00a030, heure de Paris, l\u2019indice principal Moex (en roubles) reculait de 3,95\u00a0% \u00e0 1\u00a0867,90\u00a0points. Il avait d\u00e9viss\u00e9 de 11,9\u00a0% \u00e0 l\u2019ouverture de la s\u00e9ance \u00e0 1\u00a0780,39\u00a0points, passant ainsi bri\u00e8vement sous la barre des 1\u00a0800\u00a0points pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le RTS (libell\u00e9 en dollars) perdait 6,09\u00a0% \u00e0 943,79\u00a0points apr\u00e8s avoir d\u00e9gringol\u00e9 de 13\u00a0% \u00e0 909,26\u00a0points \u00e0 l\u2019ouverture. Ces chutes interviennent alors qu\u2019une campagne de bombardements \u00e9tait en cours en Ukraine apr\u00e8s la destruction partielle du pont reliant la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, et le territoire russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bourse de Moscou chute","dateModified":"2022-10-10T09:10:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#683018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:50:56+00:00","articleBody":"     Une frappe russe sur Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, entra\u00eenait lundi matin des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau chaude, a annonc\u00e9 le maire de la ville, Andri Sadovy. \u00ab\u00a0Une partie de la ville est d\u00e9sormais sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0en raison des coupures de courant (\u2026), il n\u2019y a plus d\u2019eau chaude pour le moment\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook, apr\u00e8s que des frappes \u00ab\u00a0sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion de Lviv ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es par le gouverneur r\u00e9gional.          Oleh Synehoubov, le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, a \u00e9crit sur Telegram que \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 et en eau [\u00e0 Kharkiv] pourrait \u00eatre indisponible pendant un certain temps. Tous les services d\u2019urgence travaillent actuellement \u00e0 la restauration des infrastructures endommag\u00e9es\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv et Lviv priv\u00e9es d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s les frappes russes","dateModified":"2022-10-10T08:57:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:27:33+00:00","articleBody":"     Lundi matin, Dnipro, Lviv, Jitomyr, Ternopyl, Vinnytsia et surtout Kiev ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9es. Apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 une s\u00e9rie de revers militaires et remplac\u00e9 le commandant de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, Poutine a r\u00e9pondu aux pressions des plus radicaux par une d\u00e9monstration de force, avant la r\u00e9union de son conseil de s\u00e9curit\u00e9, lundi soir.             Lire aussi :     D\u00e9luge de frappes russes sur les villes ukrainiennes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine a r\u00e9pondu aux pressions des plus radicaux par une d\u00e9monstration de force","dateModified":"2022-10-10T08:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:25:44+00:00","articleBody":"     La Russie a lanc\u00e9 lundi une campagne de bombardement de l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, faisant \u00e9tat de dizaines de missiles et d\u2019attaques avec des drones iraniens.          \u00ab\u00a0Ils veulent la panique et le chaos, il veulent d\u00e9truire le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, ajoutant que les frappes avec\u00a0\u00ab\u00a0des dizaines de missiles\u00a0\u00bb\u00a0et de drones iraniens Shahed ont vis\u00e9 le pays du nord au sud et d\u2019est en ouest, touchant Kiev, ainsi que les r\u00e9gions de Khmelnytsky, Lviv, Dnipro, Vinnytsia, Zaporijia, Soumy, Kharkiv ou encore Jytomyr.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie utilise des drones de combat iraniens pour frapper l\u2019Ukraine lundi\u00a0","dateModified":"2022-10-10T08:32:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:24:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dans la matin\u00e9e, l\u2019agresseur a lanc\u00e9 soixante-quinze missiles [dont] quarante et un ont \u00e9t\u00e9 abattus par notre d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le commandant en chef ukrainien, Valeri Zaloujny, qui pr\u00e9cise que la Russie a aussi employ\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0des drones de combat\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme que la Russie a lanc\u00e9 soixante-quinze missiles sur l\u2019Ukraine ce matin ","dateModified":"2022-10-10T14:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:14:33+00:00","articleBody":"     La vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainienne, Emine Dzheppar, a \u00e9crit sur Twitter\u00a0lundi matin\u00a0que \u00ab\u00a0les occupants ciblent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les infrastructures civiles et essentielles pour intimider les Ukrainiens. Nous n\u2019abandonnerons jamais\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous n\u2019abandonnerons jamais\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-10T08:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:07:46+00:00","articleBody":"     Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et douze autres bless\u00e9s, \u00ab\u00a0\u00e0 ce stade\u00a0\u00bb, dans la s\u00e9rie de bombardements qui a frapp\u00e9 Kiev lundi matin, selon un premier bilan annonc\u00e9 par la police ukrainienne, sur Facebook. La police pr\u00e9cise que\u00a0\u00ab\u00a0la plupart\u00a0\u00bb\u00a0des bombardements ont eu lieu\u00a0\u00ab\u00a0dans le centre de la capitale\u00a0\u00bb\u00a0ukrainienne.          Le journaliste du Monde \u00e0 Kiev, Emmanuel Grynszpan, a tweet\u00e9 lundi matin que le bilan pourrait s\u2019\u00e9lever \u00e0 au moins huit morts dans le seul quartier Chevtchenko de la capitale ukrainienne o\u00f9 il se trouve.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes sur Kiev\u00a0ont fait au moins cinq morts et douze bless\u00e9s, selon la police ukrainienne","dateModified":"2022-10-10T08:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:01:44+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/31c5b7d_1665392292723-ukr-4122-avancee-10-octobre-web-02.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La carte des frappes russes qui ont vis\u00e9 des villes ukrainiennes lundi matin","dateModified":"2022-10-10T08:58:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T07:42:29+00:00","articleBody":"                     Sur les lieux du bombardement, le 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur les lieux du bombardement, le 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur les lieux du bombardement, le 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur les lieux du bombardement, le 10 Octobre 2022. LAURENCE GEAI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/5c9b8c7_1665388462890-0g3a2882.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a signal\u00e9 des explosions dans le ra\u00efon Chevtchenkivsky, une vaste z...","dateModified":"2022-10-10T07:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T07:38:18+00:00","articleBody":"     Une vague de bombardements en Ukraine, d\u2019une ampleur in\u00e9gal\u00e9e depuis des mois, a fait\u00a0\u00ab\u00a0des morts\u00a0\u00bb\u00a0lundi matin, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, alors que son homologue russe, Vladimir Poutine, r\u00e9unit son conseil de s\u00e9curit\u00e9 deux jours apr\u00e8s la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e.          Outre la capitale, Kiev, vis\u00e9e pour la premi\u00e8re fois depuis le 26\u00a0juin par au moins cinq explosions, des frappes ont notamment \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es \u00e0 Lviv, dans l\u2019Ouest, tr\u00e8s loin de la ligne de front, ainsi qu\u2019\u00e0 Dnipro (Centre) et Zaporijjia (Sud).\u00a0\u00ab\u00a0Ils essayent de nous d\u00e9truire tous, de nous effacer de la surface de la Terre\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M.\u00a0Zelensky sur les r\u00e9seaux sociaux.          A Kiev, l\u2019Agence France-Presse a vu de nombreuses ambulances dans le centre-ville se diriger vers les lieux o\u00f9 trois fortes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues vers 8\u00a0h\u00a015 heure locale (7\u00a0h\u00a015 \u00e0 Paris), suivies d\u2019autres. De gros panaches de fum\u00e9e noire \u00e9taient visibles. Vitali Klitschko, maire de Kiev, a confirm\u00e9 sur Telegram qu\u2019il y avait eu \u00ab\u00a0plusieurs frappes sur des objets de l\u2019infrastructure critique de la ville. Il y a des victimes. Les services de secours travaillent sur le terrain\u00a0\u00bb. Parmi les sites touch\u00e9s, les autorit\u00e9s ont cit\u00e9 un mus\u00e9e, une universit\u00e9 et un parc.          A Zaporijjia, sept missiles sont tomb\u00e9es sur la ville dans la nuit, faisant au moins un mort et cinq bless\u00e9s. Un immeuble r\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 en partie d\u00e9truit, laissant craindre un bilan lourd, selon Oleksandre Staroukh, le gouverneur r\u00e9gional.          Le Kremlin a annonc\u00e9 que Vladimir Poutine convoquait lundi son conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui rassemble les principaux ministres, responsables politiques et repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 russes et de l\u2019arm\u00e9e. Dimanche, M.\u00a0Poutine a accus\u00e9 Kiev d\u2019avoir organis\u00e9 l\u2019explosion qui a partiellement d\u00e9truit samedi le pont de Crim\u00e9e reliant la Russie \u00e0 la p\u00e9ninsule annex\u00e9e, \u00e9voquant un\u00a0\u00ab\u00a0acte terroriste\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: la circulation r\u00e9tablie, la Russie poursuit l\u2019enqu\u00eate apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vague de frappes meurtri\u00e8res en Ukraine, deux jours apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e ","dateModified":"2022-10-10T08:38:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T07:30:01+00:00","articleBody":"     Le journaliste du Kyiv Independent Illa Ponomarenko, sp\u00e9cialiste des questions de d\u00e9fense, a publi\u00e9 une vid\u00e9o sur Twitter de l\u2019explosion qui a touch\u00e9 la passerelle pi\u00e9tonne en verre, symbole de l\u2019amiti\u00e9 entre les peuples, dans la capitale ukrainienne, lundi matin.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont de l\u2019amiti\u00e9 entre les peuples, \u00e0 Kiev, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9","dateModified":"2022-10-10T07:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T07:23:05+00:00","articleBody":"     La ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, largement \u00e9pargn\u00e9e par les combats avec l\u2019arm\u00e9e russe, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e lundi matin, a annonc\u00e9 le gouverneur militaire r\u00e9gional, Maksym Kozytsky.          \u00ab\u00a0Des frappes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de la r\u00e9gion de Lviv ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram, appelant les r\u00e9sidents\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 rester dans les abris\u00a0\u00bb\u00a0face\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 la menace de nouvelles attaques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent largement \u00e9pargn\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 bombard...","dateModified":"2022-10-10T07:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T06:59:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a adress\u00e9 un message \u00e0 la population ukrainienne lundi matin, sur Telegram, apr\u00e8s que de fortes explosions ont touch\u00e9 de nombreuses villes ukrainiennes. Il accuse les Russes de vouloir \u00ab\u00a0tuer les gens qui vont travailler \u00e0 Dnipro et \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0ceux qui dorment chez eux \u00e0 Zaporijia\u00a0\u00bb. Il appelle la population de nombreuses villes \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas quitter les abris\u00a0\u00bb, d\u00e9plorant d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0des morts et des bless\u00e9s\u00a0\u00bb.               La capitale de l\u2019Ukraine, Kiev, et de\u00a0\u00ab\u00a0nombreuses\u00a0\u00bb\u00a0autres villes ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9es par des bombardements lundi matin. Les journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont entendu au moins cinq explosions et des panaches de fum\u00e9e noire s\u2019\u00e9levaient sur Kiev.\u00a0\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est sous attaque de missiles, nous avons des informations concernant de nombreuses villes de notre pays frapp\u00e9es\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram un responsable de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9plore \u00ab\u00a0des morts et des bless\u00e9s\u00a0\u00bb et appelle la population \u00ab\u00a0\u00e0 ne pas quitt...","dateModified":"2022-10-10T07:29:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T06:33:02+00:00","articleBody":"     Des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans d\u2019autres villes en Ukraine, lundi matin, rapportent des m\u00e9dias ukrainiens.               La capitale ukrainienne, Kiev, a \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019au moins deux nouvelles explosions, t\u00f4t, lundi 10 octobre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions entendues \u00e0 Lviv et Ternopil, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, et \u00e0 Dnipro, dans le centre","dateModified":"2022-10-10T07:02:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T06:32:39+00:00","articleBody":"                     A Kiev, le 10 octobre 2022. ADAM SCHRECK \/ AP                 A Kiev, le 10 octobre 2022\/\/ VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/6593693_1665383082238-696637.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois explosions ont secou\u00e9 Kiev t\u00f4t lundi apr\u00e8s des mois de calme relatif dans la capitale ukrainienne","dateModified":"2022-10-10T08:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T05:34:55+00:00","articleBody":"     Trois puissantes d\u00e9tonations ont \u00e9t\u00e9 entendues lundi matin dans le centre de Kiev, la capitale de l\u2019Ukraine, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP). Elles ont eu lieu aux alentours de\u00a08\u00a0h\u00a015, heure locale (7\u00a0h\u00a015, heure \u00e0 Paris). Les sir\u00e8nes d\u2019alerte a\u00e9rienne ont retenti, plusieurs dizaines de minutes avant les d\u00e9tonations.          Le maire de la capitale ukrainienne a fait \u00e9galement \u00e9tat, sur la messagerie Telegram, de plusieurs explosions dans la ville lundi matin. Dans des vid\u00e9os post\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, de gros panaches de fum\u00e9e noire \u00e9taient visibles \u00e0 plusieurs endroits de la ville.                    Un journaliste de l\u2019AFP a vu de nombreuses ambulances dans le centre-ville se diriger vers les lieux des explosions. La derni\u00e8re frappe sur Kiev avait eu lieu le 26\u00a0juin.          Le journaliste du Washinhton Post en poste \u00e0 Kiev, Matthew Luxmoor, a post\u00e9 sur son compte Twitter une vid\u00e9o du parc Shevchenko dans le centre de Kiev touch\u00e9 par une explosion lundi matin. \u00ab\u00a0Probablement le parc le plus fr\u00e9quent\u00e9 de la ville, g\u00e9n\u00e9ralement bond\u00e9 de monde et de musiciens de rue\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois fortes d\u00e9tonations entendues \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-10T06:42:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T05:33:47+00:00","articleBody":"                     Un char russe d\u00e9truit pr\u00e8s du village d\u2019Oskol, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 9 octobre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 Un officier de la garde nationale fait traverser  la rivi\u00e8re Siversky aux riverains dans la ville r\u00e9cemment reprise de Sviatohirsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 9 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Une partie de la b\u00e2tisse s\u2019effondre  apr\u00e8s une attaque russe \u00e0 Zaporijia, le 9 octobre 2022. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/eabbb87_1665379918489-165124.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine compte ses morts et les d\u00e9g\u00e2ts des missiles russes\u00a0; les Eta...","dateModified":"2022-10-10T05:37:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T03:56:19+00:00","articleBody":"           Vladimir Poutine discute de l\u2019explosion du pont de Crim\u00e9e avec le chef du comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate, Alexandre Bastrykine, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, le 9 octobre 2022. GAVRIIL GRIGOROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/cefdc83_95b5e9aae5eb43fc8125c2c19f15ba3d-95b5e9aae5eb43fc8125c2c19f15ba3d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: l\u2019Ukraine compte ses morts et les d\u00e9g\u00e2ts des missiles russes\u00a0; les Eta...","dateModified":"2022-10-10T04:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T03:55:11+00:00","articleBody":"      Vladimir Poutine a accus\u00e9 dimanche les services secrets ukrainiens d\u2019avoir commis un \u00ab\u00a0acte terroriste\u00a0\u00bb en organisant l\u2019explosion qui a partiellement d\u00e9truit le pont de Crim\u00e9e samedi. C\u2019\u00e9tait sa premi\u00e8re r\u00e9action depuis samedi. Le pr\u00e9sident russe a convoqu\u00e9 lundi son conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui rassemble les principaux ministres, responsables politiques et repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 et de l\u2019arm\u00e9e russes.          Quelques heures apr\u00e8s l\u2019explosion, le trafic automobile et ferroviaire y avait repris partiellement. Les poids lourds ont cependant \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s vers des ferrys dans un premier temps. L\u2019arm\u00e9e russe, en difficult\u00e9 sur le front sud de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 samedi que l\u2019approvisionnement de ses troupes n\u2019\u00e9tait pas menac\u00e9.          Kiev n\u2019a ni confirm\u00e9 ni d\u00e9menti son implication. Volodymyr Zelensky s\u2019est content\u00e9 d\u2019ironiser dans une vid\u00e9o sur le temps \u00ab\u00a0nuageux\u00a0\u00bb samedi en Crim\u00e9e. Il a promis dans la m\u00eame vid\u00e9o une Crim\u00e9e \u00ab\u00a0sans occupants\u00a0\u00bb, l\u2019Ukraine, soutenue en cela par l\u2019immense majorit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale et les Nations unies, n\u2019ayant jamais accept\u00e9 l\u2019annexion par Moscou de la p\u00e9ninsule en\u00a02014.          Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9galement qualifi\u00e9 sur Telegram les militaires russes de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0sauvages\u00a0\u00bb, apr\u00e8s des frappes sur des immeubles d\u2019habitation de Zaporijia qui ont fait entre 12 et 17\u00a0morts selon les bilans, trois jours apr\u00e8s de pr\u00e9c\u00e9dents bombardements qui y avaient fait 17\u00a0morts. Selon l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, quatre missiles de croisi\u00e8re, deux missiles tir\u00e9s depuis des avions de chasse et d\u2019autres missiles de type antia\u00e9rien ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s contre la ville.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique dimanche. La veille, l\u2019AIEA avait annonc\u00e9 que l\u2019installation avait perdu sa derni\u00e8re source d\u2019alimentation \u00e9lectrique externe en raison de nouveaux bombardements.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont d\u00e9nonc\u00e9 dimanche une \u00ab\u00a0augmentation consid\u00e9rable\u00a0\u00bb des tirs ukrainiens visant des territoires russes frontaliers de l\u2019Ukraine, dans lesquels, selon eux, une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et cinq ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es au cours de la semaine \u00e9coul\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0lundi 10 octobre","dateModified":"2022-10-10T04:44:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html#682678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/10/guerre-en-ukraine-en-direct-les-bombardements-massifs-ont-tue-au-moins-dix-personnes-la-russie-promet-qu-il-y-aura-d-autres-episodes_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T03:53:12+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/329/0/3197/1598/1342/671/60/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-10T14:49:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/3197/2132/1342/894/3/0/2bcdee8_1665420372849-168312.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/10/19-5">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ L’entreprise en question aurait eu des contacts avec les milieux du renseignement russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Allemagne             En Allemagne, le chef de l’agence de cybersécurité renvoyé pour ses liens avec une entreprise soupçonnée d’être proche de la Russie      L’entreprise en question aurait eu des contacts avec les milieux du renseignement russe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h40, mis à jour à 14h37    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le chef de l’agence de cybersécurité allemande (BSI), Arne Schönbohm, va être révoqué après des révélations faisant état de ses liens avec une association présumée proche des services secrets russes, affirment plusieurs médias allemands et l’Agence France-Presse (AFP), citant des sources gouvernementales. « Un changement au poste de président du BSI va intervenir rapidement », ont affirmé ces sources.            Arne Schönbohm est mis en cause en raison de ses contacts présumés avec une association baptisée Cyber-Sicherheitsrat Deutschland (« Conseil allemand de cybersécurité »), soupçonnée d’avoir des contacts avec les milieux du renseignement russe. Le ministère de l’intérieur a déclaré de son côté « prendre au sérieux » les allégations contre Arne Schönbohm et « enquêter de manière exhaustive » à ce sujet. Ces liens ont fait l’objet d’investigations récemment présentées dans l’émission de la chaîne de télévision publique ZDF Magazin Royale, qui mêle informations et humour, très populaire en Allemagne.                           Extrait de l’émission « ZDF Magazin Royale » consacrée à Arne Schönbohm, le chef de l’agence de cybersécurité allemande.                 ZDF Magazin Royale revenait notamment sur la présence au sein de l’association Cyber-Sicherheitsrat Deutschland de la société Protelion, partenaire de la société russe Infotecs. Le fondateur d’Infotecs est un ancien membre du KGB, qui apparaît sur des photographies officielles auprès de Vladimir Poutine.                             Lire aussi :  Des cyberattaques signalées contre des sites portuaires en Allemagne, en Belgique et aux Pays-Bas                   Mécontentement du gouvernement            L’association, cofondée par M. Schönbohm et basée à Berlin, conseille les entreprises, agences gouvernementales et responsables politiques sur les questions de cybersécurité. Lundi, elle a qualifié « d’absurdes » les accusations selon lesquelles elle serait sous influence russe.                 Selon le quotidien des affaires Handelsblatt, M. Schönbohm fait par ailleurs l’objet d’un « grand mécontentement » au sein du gouvernement. La présentation du rapport annuel du BSI par M. Schönbohm et la ministre de l’intérieur, Nancy Faeser, a été annulée jeudi, affirme plusieurs médias. M. Schönbohm est également la cible d’une campagne satirique plus large sur son incompétence présumée, lancée par ZDF Magazin Royale, le traitant de « cyberclown ».            Moscou a été accusé à plusieurs reprises de cyberespionnage contre Berlin, avant même le début de l’invasion russe en Ukraine. La Russie est notamment rendue responsable d’un piratage informatique à grande échelle qui a visé en 2015 les ordinateurs du Bundestag et les services de la chancelière d’alors, Angela Merkel.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ghostwriter, des pirates informatiques prorusses qui s’invitent dans la guerre en Ukraine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                 Édition du jour Daté du mardi 11 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/10/10/le-responsable-de-l-agence-de-cybersecurite-allemande-en-passe-d-etre-revoque_6145176_4408996.html"},"headline":"En Allemagne, le chef de l\u2019agence de cybers\u00e9curit\u00e9 renvoy\u00e9 pour ses liens avec une entreprise soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019\u00eatre proche de la Russie","dateCreated":"2022-10-10T12:40:20+02:00","datePublished":"2022-10-10T12:40:20+02:00","dateModified":"2022-10-10T14:37:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Pixels","Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique"],"description":"L\u2019entreprise en question aurait eu des contacts avec les milieux du renseignement russe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/15/930/465/1342/671/60/0/efeb645_1665395866597-zdf.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/10/19-6">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ L’évocation d’un possible recours à l’arme atomique, menace régulièrement brandie par Vladimir Poutine, ne saurait être réduite à un outil de guerre comme un autre. Une telle banalisation aurait en outre des effets dévastateurs en matière de prolifération.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires   Éditorial   Le Monde    L’évocation d’un possible recours à l’arme atomique, menace régulièrement brandie par Vladimir Poutine, ne saurait être réduite à un outil de guerre comme un autre. Une telle banalisation aurait en outre des effets dévastateurs en matière de prolifération.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h38    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La Russie a essuyé une nouvelle humiliation avec l’explosion qui a visé le pont jeté sur le détroit de Kertch, le 8 octobre. Il était le symbole triomphant de l’annexion unilatérale et illégale de la Crimée, le voici devenu l’illustration d’une ambition impériale mal en point. Alors que plusieurs villes ukrainiennes, dont Kiev, ont été la cible de nouveaux bombardements visant des civils, le 10 octobre, cette humiliation ne peut que raviver les discours les plus extrêmes sur les plateaux de télévision russes, où la propagande la plus folle se déverse au quotidien. La menace d’un recours à l’arme nucléaire y figure en bonne place.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : l’Ukraine compte ses morts et les dégâts des missiles russes ; les Etats-Unis vont continuer leur aide « économique, humanitaire et militaire »                   Elle est alimentée depuis le début de l’invasion russe de l’Ukraine par les allusions transparentes de Vladimir Poutine lui-même. Le 24 février, au tout début de l’agression, ce dernier avait ainsi menacé ceux qui tenteraient de se mettre en travers de son chemin de « conséquences (…) encore jamais connues ».                 Le maître du Kremlin est encore revenu à la charge le 21 septembre, lorsqu’il a lancé le processus conduisant à l’annexion également unilatérale et illégale des régions conquises dans l’est et le sud du pays, désormais visées par les contre-offensives ukrainiennes. Il a en effet assuré être prêt à utiliser « tous les moyens à [sa] disposition pour protéger la Russie et [son] peuple », en se plaçant dans la posture de l’agressé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Déluge de frappes russes sur les villes ukrainiennes                   Ce climat malsain prospère dans le brouillard le plus complet concernant des armes dont l’emploi est agité en toute irresponsabilité. D’éventuelles bombes tactiques, employées sur le champ de bataille pour tenter de s’affranchir des mécanismes éprouvés de la dissuasion, sont régulièrement évoquées par les experts. Cette situation inédite place l’Ukraine et ses alliés face à un redoutable dilemme. Faut-il s’abstenir de commenter ces menaces pour les réduire à de sinistres moulinets d’un pouvoir sous pression ? Ou bien au contraire y répondre pour prévenir une fuite en avant qui échapperait à tout contrôle ?            Le président des Etats-Unis a opté pour la seconde solution, le 6 octobre, en estimant que le monde n’a pas été confronté « à la perspective d’un Armageddon depuis [le président John] Kennedy et la crise des missiles cubains » survenue en 1962. Avant lui, son conseiller à la sécurité nationale, Jake Sullivan, avait assuré avoir « communiqué aux Russes directement, de façon privée, à un très haut niveau, que les conséquences [seraient] catastrophiques pour la Russie si elle utilis[ait] des armes nucléaires en Ukraine ». Sans évidemment en dire plus à propos de ces conséquences, dans la logique de la grammaire de la guerre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe                   L’effet produit par la dramatisation de Joe Biden a contraint la Maison Blanche à rassurer, en précisant qu’elle n’avait pas d’« indications » concernant un usage « imminent » de telles armes. Si les termes utilisés par le président des Etats-Unis peuvent avoir une vertu, c’est bien de souligner combien l’évocation même d’un recours à l’arme nucléaire ne saurait être banalisée.                Elle ne doit à aucun prix être réduite à un outil comme un autre, qui pourrait être mis à la disposition de n’importe quel aventurisme. Une telle banalisation aurait en outre des effets dévastateurs en matière de prolifération, comme en témoigne déjà la rhétorique nord-coréenne, ce qui ne peut qu’aller à l’encontre des intérêts de la Russie elle-même.            Ces menaces instillées par Vladimir Poutine doivent plus que jamais inciter les puissances qui continuent de le ménager, à commencer par la Chine, à prendre enfin leurs responsabilités. Une ligne rouge fondamentale doit être réaffirmée par chacun, car il y va de l’intérêt de tous.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 11 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Parks, une icône de la liberté  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/10/guerre-en-ukraine-reaffirmer-la-ligne-rouge-sur-les-armes-nucleaires_6145168_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: r\u00e9affirmer la ligne rouge sur les armes nucl\u00e9aires","dateCreated":"2022-10-10T12:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-10T12:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-10T14:38:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"L\u2019\u00e9vocation d\u2019un possible recours \u00e0 l\u2019arme atomique, menace r\u00e9guli\u00e8rement brandie par Vladimir Poutine, ne saurait \u00eatre r\u00e9duite \u00e0 un outil de guerre comme un autre. Une telle banalisation aurait en outre des effets d\u00e9vastateurs en mati\u00e8re de prolif\u00e9ration.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/420/0/5044/2522/1342/671/60/0/d291939_1665386882669-695257.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/10/19-7">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ A Kertch, dans la péninsule de Crimée, une vive explosion a partiellement détruit un pont, samedi 8 octobre. Ce pont est un symbole de l’annexion par Moscou de la péninsule, en 2014.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                          International       Guerre en Ukraine             Les images de l’importante explosion du pont de Crimée      vidéo   A Kertch, dans la péninsule de Crimée, une vive explosion a partiellement détruit un pont, samedi 8 octobre. Ce pont est un symbole de l’annexion par Moscou de la péninsule, en 2014.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 11h37, mis à jour à 11h38        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Le pont de Crimée, qui enjambe le détroit de Kertch, a été momentanément placé hors service, samedi 8 octobre. Une importante explosion, attribuée par Moscou à un camion piégé, a provoqué un violent incendie. L’attaque a tué au moins trois personnes, selon les premiers résultats de l’enquête. Le conducteur du camion fait partie des victimes, ainsi que deux automobilistes qui se trouvaient à proximité du véhicule au moment où celui-ci a explosé.            Le pont de Crimée est un symbole important pour Moscou. Inauguré en grande pompe en 2018, il est un symbole de l’annexion de la péninsule criméenne, ratifiée par le Kremlin le 18 mars 2014. Moscou a annoncé, quelques heures après l’explosion qu’elle renforcerait la sécurité autour de l’édifice.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pont de Crimée endommagé par l’explosion d’un camion piégé                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 11 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Parks, une icône de la liberté  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/10/les-images-de-l-importante-explosion-du-pont-de-crimee_6145163_3210.html"},"headline":"Les images de l\u2019importante explosion du\u00a0pont de\u00a0Crim\u00e9e","dateCreated":"2022-10-10T11:37:54+02:00","datePublished":"2022-10-10T11:37:54+02:00","dateModified":"2022-10-10T11:38:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"A Kertch, dans la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, une vive explosion a partiellement d\u00e9truit un pont, samedi\u00a08\u00a0octobre. Ce pont est un symbole de l\u2019annexion par Moscou de la p\u00e9ninsule, en\u00a02014.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/392/0/4704/2352/1342/671/60/0/eafde72_9ea2d018ca8443a7ab0f739cd9c5cc17-9ea2d018ca8443a7ab0f739cd9c5cc17-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Les images de l\u2019importante explosion du\u00a0pont de\u00a0Crim\u00e9e","uploadDate":"2022-10-10T11:37:54+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ec6cr?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/392/0/4704/2352/1342/671/60/0/eafde72_9ea2d018ca8443a7ab0f739cd9c5cc17-9ea2d018ca8443a7ab0f739cd9c5cc17-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/10/19-8">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Si le parti d’extrême droite, fondé en 1988, a poli son discours et imposé une tolérance zéro face au racisme, ses idées centrées sur le rejet de l’immigration et du multiculturalisme n’ont guère évolué depuis.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Suède             Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes      Si le parti d’extrême droite, fondé en 1988, a poli son discours et imposé une tolérance zéro face au racisme, ses idées centrées sur le rejet de l’immigration et du multiculturalisme n’ont guère évolué depuis.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chef de file des Démocrates suédois, Jimmie Akesson, à Nacka, (Suède), le 11 septembre 2022.  STEFAN JERREVÅNG/AP               Etait-ce au printemps 1995 ? Ou bien, quelques mois plus tôt, à l’automne 1994 ? Encore aujourd’hui, Jimmie Akesson, leader de l’extrême droite suédoise, arrivée en deuxième position aux élections législatives du 11 septembre, et soutien indispensable du futur gouvernement, maintient qu’il a adhéré au parti des Démocrates de Suède (Sverigedemokraterna, SD) après l’arrivée de l’ancien centriste Mikael Jansson à sa tête, en mars 1995.          Pourtant, selon des documents découverts par le magazine antiraciste Expo, le jeune Jimmie Akesson, âgé de 15 ans, aurait pris contact avec les SD dès 1994, soit plusieurs mois auparavant. A l’époque, la formation, née en 1988, était encore dirigée par Anders Klarström, un de ses membres fondateurs, ayant milité au sein du Parti du Reich nordique, un groupuscule néonazi. Lors de ses rassemblements, on y croisait des chemises brunes, les militants faisaient le salut nazi, et la sécurité était assurée par des skinheads.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’exception suédoise mise à mal par une formation politique créée par d’anciens fascistes                 C’est à cet encombrant passé que Jimmie Akesson, 43 ans, souhaiterait ne pas être associé, lui qui assure, dans son autobiographie Satis Polito, publiée en 2013 (non traduite), qu’il a été attiré par le « potentiel politique » du parti et non « par les nazis et les skinheads ». « J’étais nationaliste, et les Démocrates de Suède avaient réussi, malgré leurs défauts, à formuler un nationalisme foncièrement sain, démocratique et universel, dont je partageais largement les fondements », confie-t-il.          Le multiculturalisme, une menace          Pour la journaliste Anna-Lena Lodenius, qui suit le parti depuis sa création, peu importe quand Jimmie Akesson a adhéré aux SD : « Le fait est que lui et certains de ceux qui dirigent actuellement le parti ont décidé d’y adhérer à l’époque parce qu’ils en partageaient les idées et que celles-ci n’ont pas fondamentalement changé. »          En novembre 2020, Mattias Karlsson, l’idéologue des Démocrates de Suède, faisait d’ailleurs l’éloge du premier programme politique des SD, datant de 1989. La politique migratoire du royaume scandinave y est qualifiée de « suicidaire ». A l’époque, on ne parle pas encore de « grand remplacement », mais l’idée est là. Le multiculturalisme est présenté comme une menace : « Nous croyons qu’une nation ethniquement et culturellement homogène a un plus grand potentiel pour un développement pacifique et démocratique qu’une formation étatique multiculturelle et hétérogène », indique le document.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’aide internationale et le climat dans le viseur des Démocrates de Suède                 On est alors loin du discours tenu par les formations de la droite populiste qui ont émergé durant la décennie précédente dans les autres pays nordiques, en réaction à une fiscalité jugée trop élevée. Pour ces partis, le rejet de l’immigration n’est pas encore un thème principal. En Suède, la formation Ny Demokrati, fondée en 1991, tentera de capter ce mécontentement. Mais, après un mandat au Parlement, elle disparaîtra de la scène politique.        Il vous reste 65.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/10/les-democrates-de-suede-un-parti-nationaliste-aux-racines-fascistes_6145155_3210.html"},"headline":"Les D\u00e9mocrates de Su\u00e8de, un parti nationaliste aux racines fascistes","dateCreated":"2022-10-10T11:00:14+02:00","datePublished":"2022-10-10T11:00:14+02:00","dateModified":"2022-10-10T11:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Si le parti d\u2019extr\u00eame droite, fond\u00e9 en\u00a01988, a poli son discours et impos\u00e9 une tol\u00e9rance z\u00e9ro face au racisme, ses id\u00e9es centr\u00e9es sur le rejet de l\u2019immigration et du multiculturalisme n\u2019ont gu\u00e8re \u00e9volu\u00e9 depuis.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/384/0/7304/3652/1342/671/60/0/c157b18_ca731a4660a2416c8bda919846df5afe-ca731a4660a2416c8bda919846df5afe-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-9">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Après les élections du 11 septembre, deux camps se font face : ceux qui s’inquiètent de la victoire de l’extrême droite, et ceux qui les accusent de diaboliser les Démocrates de Suède.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Suède             En Suède, dans l’attente d’un gouvernement, l’extrême droite polarise      Après les élections du 11 septembre, deux camps se font face : ceux qui s’inquiètent de la victoire de l’extrême droite, et ceux qui les accusent de diaboliser les Démocrates de Suède.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 10h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Débat organisé par la Radio suédoise, entre les différents partis du pays, le 2 septembre, avant les élections générales du 11 septembre 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               Près d’un mois après les élections législatives du 11 septembre, la Suède se cherche toujours un gouvernement. Sorties victorieuses des urnes, la droite libérale conservatrice et l’extrême droite négocient dans le plus grand secret. En attendant de parvenir à un accord, les quatre partis composant la nouvelle majorité se sont déjà partagé plusieurs postes-clés au Parlement. Parmi les nominations les plus controversées, celle de Richard Jomshof, secrétaire du parti nationaliste des Démocrates de Suède (SD), choisi pour présider de la commission de la justice.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                 Membre des SD depuis 1999, cet ancien enseignant, âgé de 53 ans, proche de Jimmie Akesson, le chef de file du parti, s’est fait connaître pour ses prises de position incendiaires sur l’islam notamment, une religion « abominable » telle qu’elle est « majoritairement interprétée dans le monde musulman » et « pire que la chrétienté sur tous les plans ». Il mélange fréquemment « islam » et « islamisme », qu’il qualifiait encore de « religion/idéologie antidémocratique, prônant la violence et misogyne », dans un tweet, le 1er octobre.          Pour Richard Jomshof, sa nomination n’est rien de moins qu’un « jalon » dans l’histoire de son parti. En Suède, elle a déclenché un nouveau débat au sein d’une intelligentsia qui ne cesse de se diviser à coups de tweets et d’éditoriaux, depuis le 11 septembre, entre un groupe qui voit dans la progression des SD et leur alliance avec la droite une « menace pour la démocratie » et les autres, qui défendent au contraire le rapprochement avec ce mouvement, au nom de cette même démocratie. Deux camps qui paraissent aujourd’hui irréconciliables.          Pas de rassemblement après le score des SD          Après les élections, ceux qui, s’identifiant avec la gauche, le centre et même le parti libéral, avaient mis en garde contre la dédiabolisation des SD par la droite semblaient sonnés. Comme s’ils n’avaient jamais cru que la victoire du bloc de droite était possible. En septembre 2010, plus de 10 000 personnes avaient manifesté à Stockholm pour protester contre l’entrée de l’extrême droite au Parlement. Cette année, le score historique des SD n’a provoqué aucun rassemblement.          Les jours passant, les éditorialistes des grands journaux ont repris la plume pour dénoncer « l’illibéralisme » des SD, qui s’inscrit, comme le rappelle le quotidien libéral Dagens Nyheter après la victoire du parti postfasciste de Georgia Meloni en Italie, « dans un mouvement plus large » en Europe. Le journal s’insurge contre le parti conservateur, qui fait mine de l’ignorer et décrit « de plus en plus souvent les SD comme une formation parmi d’autres ».        Il vous reste 41.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/10/en-suede-dans-l-attente-d-un-gouvernement-l-extreme-droite-polarise_6145146_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, dans l\u2019attente d\u2019un gouvernement, l\u2019extr\u00eame droite polarise","dateCreated":"2022-10-10T10:30:15+02:00","datePublished":"2022-10-10T10:30:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Apr\u00e8s les \u00e9lections du 11\u00a0septembre, deux camps se font face\u00a0: ceux qui s\u2019inqui\u00e8tent de la victoire de l\u2019extr\u00eame droite, et ceux qui les accusent de diaboliser les D\u00e9mocrates de Su\u00e8de.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/626/0/7574/3787/1342/671/60/0/ee4651f_5076035-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-10">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Lundi matin, Dnipro, Lviv, Jytomyr, Ternopil, Vinnytsia et surtout Kiev ont été ciblées. Après avoir essuyé une série de revers militaires et remplacé le commandant de « l’opération militaire spéciale », Poutine a répondu aux pressions des plus radicaux par une démonstration de force, avant la réunion de son Conseil de sécurité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Déluge de frappes russes sur les villes ukrainiennes      Lundi matin, Dnipro, Lviv, Jytomyr, Ternopil, Vinnytsia et surtout Kiev ont été ciblées. Après avoir essuyé une série de revers militaires et remplacé le commandant de « l’opération militaire spéciale », Poutine a répondu aux pressions des plus radicaux par une démonstration de force, avant la réunion de son Conseil de sécurité.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h08, mis à jour à 15h47    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Kiev, après le bombardement, lundi 10 octobre 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »               Faire oublier les images désastreuses de l’asphalte projeté dans l’eau, des voies ferrées en flammes, montrer que le pont de Crimée est prêt à reprendre du service et que la puissance russe n’a été qu’égratignée. Après la puissante explosion qui a endommagé l’édifice, samedi 8 octobre à l’aube, c’est le défi auquel sont confrontés les autorités russes et les opérateurs de l’ouvrage. C’est aussi, semble-t-il, le rôle dévolu aux attaques de missiles qui ont frappé, lundi 10 octobre au matin, plusieurs villes ukrainiennes, dont Kiev, faisant un nombre encore inconnu de victimes.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : l’Ukraine compte ses morts et les dégâts des missiles russes ; les Etats-Unis vont continuer leur aide « économique, humanitaire et militaire »                 S’agissant du pont, une reprise partielle du trafic a été annoncée dès samedi soir, limitée toutefois aux voitures particulières et selon une circulation alternée : si deux voies se sont effondrées, samedi matin, deux autres n’ont été que partiellement endommagées. Les camions et les bus, eux, sont priés d’utiliser les ferries remis en service ou de passer par les territoires nouvellement annexés du sud de l’Ukraine. La reprise est aussi partielle sur la partie ferroviaire du pont, endommagée par l’incendie de citernes remplies de carburant. Plusieurs trains ont pu passer sur la deuxième voie, moins atteinte.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pont de Crimée endommagé par l’explosion d’un camion piégé                 Malgré les embouteillages importants – jusqu’à 6 kilomètres – qui se sont formés aux deux extrémités de l’ouvrage, malgré les restrictions de circulation, cette réponse efficace des techniciens russes est une petite victoire pour Moscou. Certes, elle ne préjuge pas d’éventuelles difficultés d’approvisionnement pour les troupes russes qui affrontent une offensive ukrainienne dans la région de Kherson. Mais les images de la reconnexion de la Crimée au « continent » ont de quoi rassurer des Russes stupéfaits de l’audace de l’attaque et permettent d’offrir un peu d’air à Vladimir Poutine, que les événements ne cessent de mettre sous pression.                         Des véhicules attendent pour traverser le pont de Crimée, près de Kertch, le 9 octobre 2022.  ANNA KARPENKO / AFP               Multiples revers          Le président russe a commenté l’explosion dimanche soir, trente-huit heures après les faits, un délai relativement court pour un dirigeant qui répugne à paraître contraint. Dans un court échange diffusé à la télévision avec Alexandre Bastrykine, le chef du Comité d’enquête, M. Poutine reprend la thèse avancée tout au long du week-end par ses services, celle d’un « acte terroriste visant à détruire une infrastructure civile russe d’importance critique ». Selon lui, « les auteurs, les exécutants et les commanditaires sont les services secrets ukrainiens ». Le chef du Comité d’enquête ajoute : « Avec la participation de citoyens russes installés à l’étranger. »        Il vous reste 60.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/10/la-russie-cible-de-nombreuses-villes-d-ukraine_6145138_3210.html"},"headline":"D\u00e9luge de frappes russes sur les villes ukrainiennes","dateCreated":"2022-10-10T10:08:00+02:00","datePublished":"2022-10-10T10:08:00+02:00","dateModified":"2022-10-10T15:47:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Lundi matin, Dnipro, Lviv, Jytomyr, Ternopil, Vinnytsia et surtout Kiev ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9es. Apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 une s\u00e9rie de revers militaires et remplac\u00e9 le commandant de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, Poutine a r\u00e9pondu aux pressions des plus radicaux par une d\u00e9monstration de force, avant la r\u00e9union de son Conseil de s\u00e9curit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/252/0/2048/1024/1342/671/60/0/df96144_1665388050084-0g3a2966.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-11">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le Parti social-démocrate a remporté une belle victoire électorale dans ce vaste Land, mais ses alliés libéraux sortent étrillés du scrutin. Et le parti d’extrême droite AfD réalise une percée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             Elections régionales en Allemagne : Olaf Scholz sauve la face en Basse-Saxe      Le Parti social-démocrate a remporté une belle victoire électorale dans ce vaste Land, mais ses alliés libéraux sortent étrillés du scrutin. Et le parti d’extrême droite AfD réalise une percée.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h50    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand Olaf Scholz (au centre), avec le ministre des finances Christian Lindner (à droite)  et le ministre de l’économie et de l’énergie Robert Habeck, à Berlin, le 5 octobre  2022.  JOHN MACDOUGALL / AFP               Les sociaux-démocrates allemands peuvent être satisfaits. Un an après avoir remporté les élections législatives, le SPD a obtenu une belle victoire, dimanche 9 octobre, en Basse-Saxe. Avec 33,4 % des voix, le parti du chancelier Olaf Scholz est arrivé largement en tête dans ce vaste Land du nord-ouest du pays, fief du géant automobile Volkswagen, devançant de cinq points l’Union chrétienne-démocrate (CDU), qui, avec 28,6 %, y a enregistré son plus mauvais résultat depuis 1955.          Si ce succès doit beaucoup à la personnalité du ministre-président sortant, Stephan Weil, qui dirige l’exécutif régional depuis 2013 avec un sérieux que lui reconnaissent même ses adversaires, il n’en constitue pas moins une bonne nouvelle pour Olaf Scholz : cinq mois après les défaites du SPD dans le Schleswig-Holstein et en Rhénanie-du-Nord-Westphalie, un troisième revers d’affilée des sociaux-démocrates aurait, en effet, été une catastrophe pour le chancelier, dont la cote de popularité a chuté de plus de 20 points en l’espace d’un semestre (34 % d’opinions favorables, selon le dernier baromètre ARD-DeutschlandTrend, réalisé du 3 au 5 octobre, contre 43 % début juin, et 56 % début mars).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la laborieuse rentrée d’Olaf Scholz                 S’ils permettent à Olaf Scholz de sauver la face, les résultats de dimanche ne sont pas pour autant un blanc-seing pour le gouvernement que ce dernier dirige, depuis décembre 2021, avec les Verts et les libéraux-démocrates (FDP). Alors que les premiers ont réalisé une belle percée (14,5 %, + 5,8 points par rapport à 2017), le très mauvais score des seconds (4,7 %, – 2,8 points), soit moins que les 5 % nécessaires pour siéger au Parlement régional, risque, en effet, de compliquer la tâche du chancelier social-démocrate, qui a de plus en plus de mal à faire cohabiter les deux hommes forts de son équipe, l’écologiste Robert Habeck (économie) et le libéral Christian Lindner (finances).          Contradictions          Dimanche soir, plusieurs dirigeants du FDP ont admis que cette débâcle, après celles qu’ils ont subies au printemps dans la Sarre, le Schleswig-Holstein et en Rhénanie-du-Nord-Westphalie, pose désormais la question de la place des libéraux au gouvernement. « Notre parti a de gros problèmes avec cette coalition », a déclaré son secrétaire général, Bijan Djir-Sarai, alors que le FDP a de plus en plus de mal à justifier sa place de garant de l’orthodoxie budgétaire au sein d’un gouvernement qui vient d’annoncer une nouvelle enveloppe de 200 milliards d’euros pour faire face à la flambée des prix de l’énergie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la coalition d’Olaf Scholz minée par des tensions                 Si l’on voit mal ce qu’ils auraient à gagner en quittant un gouvernement dont ils détiennent quatre ministères sur seize (finances, justice, transports, éducation), les libéraux ne peuvent toutefois continuer d’avaler trop de couleuvres s’ils veulent rester crédibles vis-à-vis de leur électorat. Qu’il s’agisse des prochains arbitrages budgétaires ou de la prolongation de la durée de vie des centrales nucléaires, dont ils sont des partisans résolus, leur voix se fera, à l’évidence, entendre plus fortement dans les prochaines semaines, au risque de souligner encore davantage les contradictions d’une coalition qui, dix mois après son arrivée au pouvoir, paraît déjà extrêmement fragilisée.        Il vous reste 38.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/10/elections-regionales-en-allemagne-olaf-scholz-sauve-la-face-en-basse-saxe_6145133_3210.html"},"headline":"Elections r\u00e9gionales en Allemagne\u00a0: Olaf Scholz sauve la face en Basse-Saxe","dateCreated":"2022-10-10T09:50:16+02:00","datePublished":"2022-10-10T09:50:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Le Parti social-d\u00e9mocrate a remport\u00e9 une belle victoire \u00e9lectorale dans ce vaste Land, mais ses alli\u00e9s lib\u00e9raux sortent \u00e9trill\u00e9s du scrutin. Et le parti d\u2019extr\u00eame droite AfD r\u00e9alise une perc\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/659/0/6010/3005/1342/671/60/0/88efd2c_5374671-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-12">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La BBC fête ses 100 ans cette année. Le groupe comprend des radios, des chaînes de télévision et un site Web célèbres dans le monde entier. Plusieurs menaces planent cependant sur cette institution britannique. Dans ce podcast, Eric Albert, correspondant du « Monde » à Londres, raconte son histoire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Podcasts       L’Heure du Monde             La BBC, un siècle d’histoire sous les menaces     podcast    La BBC fête ses 100 ans cette année. Le groupe comprend des radios, des chaînes de télévision et un site Web célèbres dans le monde entier. Plusieurs menaces planent cependant sur cette institution britannique. Dans ce podcast, Eric Albert, correspondant du « Monde » à Londres, raconte son histoire.          Par Garance Muñoz et Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          

<article-nb="2022/10/10/19-13">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Des joueurs amateurs russes se sont retrouvés à Erevan le temps d’un match amical. Mais avec la mobilisation, l’heure des choix a sonné : faut-il repartir comme prévu en Russie ou rester en Arménie ?
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             « C’est une question de vie ou de mort » : les hésitations d’une équipe russe de hockey face à la mobilisation      Des joueurs amateurs russes se sont retrouvés à Erevan le temps d’un match amical. Mais avec la mobilisation, l’heure des choix a sonné : faut-il repartir comme prévu en Russie ou rester en Arménie ?          Par Faustine Vincent(Erevan, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 14h36    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des hockeyeurs russes jouent à Erevan, en Arménie, le 29 septembre 2022.  KAREN MIRZOYAN POUR « LE MONDE »               Ce devait être une parenthèse enchantée, un week-end entier à ne penser à rien, juste au plaisir de se retrouver entre amis en Arménie, pour disputer un match amical de hockey sur glace avant de retourner en Russie. Avec l’annonce de la mobilisation militaire, le 21 septembre, le périple de l’équipe russe des Pepper’s, prévu de longue date, a pris une tout autre dimension. A l’aéroport de Moscou, les treize joueurs amateurs ont embarqué avec des Russes fuyant la mobilisation dans un silence pesant. Les voici désormais à Erevan, la capitale arménienne. Devant la patinoire, où doit avoir lieu le match, les sourires et les grandes frappes dans le dos masquent mal le malaise et la peur de ces hommes à l’idée d’être enrôlés pour aller combattre en Ukraine.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : l’Ukraine compte ses morts et les dégâts des missiles russes ; les Etats-Unis vont continuer leur aide « économique, humanitaire et militaire »                 Dans l’équipe, la moitié sont des militaires russes, l’autre des entrepreneurs, des ingénieurs ou des architectes. Ils se revoient pour la première fois tous ensemble depuis le début de l’invasion, le 24 février. C’est l’un des membres de l’équipe, Piotr Lebedev, qui a eu l’idée de ces retrouvailles. Cet entrepreneur et sportif de 38 ans fait partie de la première vague de Russes à avoir quitté leur pays après l’offensive en Ukraine. Dès le premier jour de la guerre, sa femme, Anna, photographe russe née à Kiev, a appelé sa famille, qui vit dans la capitale ukrainienne. « Sa sœur nous a dit qu’elle descendait au sous-sol parce que des bombes tombaient sur leur maison », raconte Piotr.                           Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  « C’est quoi l’intérêt de fuir un pays en guerre pour un autre pays en guerre ? » L’Arménie, refuge instable des Russes                 Sonné, le couple décide de fuir la Russie dans la foulée avec leur fils. Direction l’Arménie. « On était déjà venus en vacances dans le pays, ça nous avait plu », se souvient Anna, 32 ans, sourire aux lèvres. Entre cinquante mille et soixante-dix mille Russes se sont installés eux aussi dans le pays depuis le 24 février. Après quelques mois d’adaptation, Piotr se languit de ses séances de hockey sur glace. Puisqu’il ne peut plus pratiquer ce sport à Moscou, il décide de faire venir l’équipe à lui et monte un tournoi. L’équipe de la mairie de Moscou est elle aussi invitée. Elle annulera au dernier moment après l’annonce de la mobilisation militaire.                         Piotr Lebedev, lors du match entre les Peppers et les Sharks, le 29 septembre 2022 à Erevan (Arménie).  KAREN MIRZOYAN POUR « LE MONDE »               Un « Z » sur le maillot          Sur la glace, ce jeudi 29 septembre, les Pepper’s, tout juste arrivés de Moscou, affrontent les Sharks. Ces derniers sont tous des militaires russes déployés en Arménie depuis plusieurs années – l’ancienne république soviétique, alliée traditionnelle de Moscou, accueille une base militaire russe. Familles et invités prennent place dans les gradins. L’hymne russe résonne dans la patinoire. Au même moment, en Russie, des centaines de milliers d’hommes fuient le pays pour échapper à la mobilisation, tandis que le Kremlin prépare une immense fête sur la place Rouge pour célébrer, le lendemain, ce qu’il considère comme un « événement historique », l’annexion officielle des quatre oblasts ukrainiens de Zaporijia, de Kherson, de Louhansk et de Donetsk.        Il vous reste 71.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/10/c-est-une-question-de-vie-ou-de-mort-les-hesitations-d-une-equipe-russe-de-hockey-face-a-la-mobilisation_6145097_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est une question de vie ou de mort\u00a0\u00bb\u00a0: les h\u00e9sitations d\u2019une \u00e9quipe russe de hockey face \u00e0 la mobilisation","dateCreated":"2022-10-10T04:30:12+02:00","datePublished":"2022-10-10T04:30:12+02:00","dateModified":"2022-10-10T14:36:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Des joueurs amateurs russes se sont retrouv\u00e9s \u00e0 Erevan le temps d\u2019un match amical. Mais avec la mobilisation, l\u2019heure des choix a sonn\u00e9\u00a0: faut-il repartir comme pr\u00e9vu en Russie ou rester en Arm\u00e9nie\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent","description":"Erevan, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/252/0/6000/3000/1342/671/60/0/07f7e64_1665340389151-mg-5410.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-14">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Les premiers éléments, divulgués par la presse, montrent que deux câbles ont été coupés au même moment, à 540 kilomètres de distance, et qu’« un sabotage d’origine étatique pourrait être à tout le moins envisageable ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Allemagne             Au lendemain du sabotage du réseau ferré en Allemagne, l’enquête avance et certains regards se tournent vers la Russie      Les premiers éléments, divulgués par la presse, montrent que deux câbles ont été coupés au même moment, à 540 kilomètres de distance, et qu’« un sabotage d’origine étatique pourrait être à tout le moins envisageable ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h41, mis à jour hier à 16h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des passagers attendent un train sur un quai de la gare centrale de Berlin, le 8 octobre 2022.  JOHN MACDOUGALL / AFP                 Au lendemain d’un incident qui a interrompu le trafic de train ferroviaire dans le tout le nord de l’Allemagne pendant trois heures, qualifié de sabotage « ciblé et délibéré » par le gouvernement, plusieurs responsables politiques et militaires se sont interrogés sur les responsables potentiels, certains mentionnant même la Russie, et les mesures à mettre en place pour protéger les grandes infrastructures dans le contexte de la guerre en Ukraine.            Si les autorités policières n’ont jusqu’ici évoqué publiquement aucune piste, le gouvernement considère que le sectionnement de câbles de communication stratégiques est clairement un acte de sabotage. Un document d’analyse de la police judiciaire, rendu public par le quotidien Bild, rapporte que deux câbles ont été coupés au même moment, à 540 kilomètres de distance, et qu’« un sabotage d’origine étatique pourrait être à tout le moins envisageable ».            « Menaces hybrides »            Anton Hofreiter, responsable du parti écologiste allemand, membre de la coalition gouvernementale, a déclaré : « Nous ne pouvons exclure que la Russie soit également derrière l’attaque contre la compagnie ferroviaire. » Il estime que les fuites des gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique, à la suite d’explosions, portaient déjà « la trace du Kremlin ». « Peut-être que dans les deux cas il s’est agi d’avertissements en raison de notre soutien à l’Ukraine », a-t-il ajouté, alors que les premières inspections menées la semaine dernière par la Suède en mer Baltique « renforcent les soupçons de sabotage ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nord Stream : l’enquête sur le sabotage des gazoducs relance la course à la maîtrise des fonds marins                   Selon Bild, qui cite des sources proches de la Deutsche Bahn, une action visant ce type de câble ne serait pas à la portée du premier venu et nécessiterait « certaines connaissances » internes du système ferroviaire. Le général Carsten Breuer, haut responsable de l’armée allemande cité dans Bild, n’a pas désigné de responsables, mais a mis en garde contre les « menaces hybrides » :            « Chaque transformateur électrique, chaque centrale électrique, chaque tuyau de transport d’énergie constitue une cible potentielle. »            Un acte de groupuscule violent d’extrême gauche n’est pas non plus exclu. Certains s’en sont pris dans le passé au réseau ferré.                 Selon Der Spiegel, c’est la section de la police berlinoise chargée d’enquêter sur les actes menaçant l’Etat, tels que des attentats ou de l’espionnage, qui s’est saisie de l’enquête.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sécurité accrue autour des infrastructures stratégiques en Europe du Nord                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 11 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Parks, une icône de la liberté  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/09/au-lendemain-du-sabotage-du-reseau-ferre-en-allemagne-l-enquete-avance-et-certains-regards-se-tournent-vers-la-russie_6145073_3210.html"},"headline":"Au lendemain du sabotage du r\u00e9seau ferr\u00e9 en Allemagne, l\u2019enqu\u00eate avance et certains regards se tournent vers la Russie","dateCreated":"2022-10-09T16:41:41+02:00","datePublished":"2022-10-09T16:41:41+02:00","dateModified":"2022-10-09T16:41:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Les premiers \u00e9l\u00e9ments, divulgu\u00e9s par la presse, montrent que deux c\u00e2bles ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9s au m\u00eame moment, \u00e0 540\u00a0kilom\u00e8tres de distance, et qu\u2019\u00ab\u00a0un sabotage d\u2019origine \u00e9tatique pourrait \u00eatre \u00e0 tout le moins envisageable\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/372/0/4480/2240/1342/671/60/0/25212db_5402394-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/10/19-15">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ La réunion du président russe avec les principaux ministres, responsables politiques et représentants des services de sécurité et de l’armée aura lieu lundi dans un contexte militaire particulièrement compliqué pour le pouvoir russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Vladimir Poutine et le général Sergueï Sourovikine, nouveau commandant de  « opération militaire spéciale » russe en Ukraine, en 2017.   Alexei Druzhinin / AP          Vladimir Poutine accuse dimanche les services secrets ukrainiens d’être à l’origine de la puissante explosion qui a endommagé la veille le pont de Crimée. « Les auteurs, les exécutants et les commanditaires sont les services secrets ukrainiens », a déclaré M. Poutine lors d’une réunion avec le chef du Comité d’enquête russe, selon une vidéo diffusée par le Kremlin. « Il ne fait aucun doute qu’il s’agit d’un acte terroriste visant à détruire une infrastructure civile russe d’importance critique », a ajouté M. Poutine.Après avoir semblé, par un tweet ironique samedi matin, reconnaître à demi-mot une attaque ukrainienne, le conseiller de la présidence ukrainienne Mykhaïlo Podoliak a renvoyé plus tard vers une « piste russe », avançant que l’explosion était le résultat d’une lutte interne entre le FSB et les militaires russes. La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a considéré que les réactions de Kiev montraient la « nature terroriste » du régime ukrainien.Le vaste pont automobile et ferroviaire reliant la Crimée à la Russie a été partiellement détruit par l’explosion d’un camion piégé samedi 8 octobre vers 6 heures. Selon les enquêteurs russes, au moins trois personnes ont été tuées. Dans un décret publié quelques heures après l’explosion, Vladimir Poutine a déclaré que les services de sécurité du FSB seraient chargés de renforcer les mesures de protection autour de cette zone.La circulation pour les automobiles et les bus a été rétablie samedi dans l’après-midi. Selon l’agence de presse russe TASS, la circulation ferroviaire a totalement repris pour les passagers et les marchandises, mais avec des retards. L’armée russe, en difficulté sur le front de Kherson dans le sud de l’Ukraine, a assuré que l’approvisionnement de ses troupes n’était pas menacé. Selon un responsable russe, les réparations pourraient prendre « deux mois ».Dans de nouveaux bombardements sur la ville de Zaporijia, au moins dix-sept personnes ont été tuées. Cette nouvelle attaque russe a eu lieu dans la nuit de samedi à dimanche, selon le secrétaire du conseil municipal de la ville, Anatolii Kurtiev. Au moins cinq maisons ont été détruites par des missiles, et une quarantaine d’autres immeubles ont subi de lourds dégâts.Signe du mécontentement en haut lieu sur la conduite des opérations, Moscou a annoncé samedi la nomination d’un nouvel homme à la tête de son « opération militaire spéciale » en Ukraine, le général Sergueï Sourovikine, 55 ans. Il dirigeait jusque-là le groupement de « forces sud » en Ukraine, et avait auparavant eu de hautes responsabilités dans la guerre en Syrie.La centrale nucléaire de Zaporijia a de nouveau perdu sa source d’alimentation électrique externe en raison de bombardements et s’appuie sur des générateurs d’urgence, a alerté samedi l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), dont une équipe est en mission sur place.Le bilan des bombardements jeudi 6 octobre sur la ville de Zaporijia s’est alourdi, a déclaré tard samedi soir le service d’urgence ukrainien, annonçant au moins dix-sept morts.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Le prix Bayeux des correspondants de guerre rend hommage aux journalistes couvrant l’invasion de l’Ukraine         Décryptages. Blanche, Baltique, d’Azov, Noire et Caspienne : les « Cinq-Mers », enjeu stratégique pour la Russie         Récit. La hotline de l’Ukraine pour inciter les soldats russes à se rendre         Analyse. Un triple Nobel de la paix en forme de défi à Vladimir Poutine         Entretien. « Les Russes se sentent comme du gibier face à un Etat prédateur invincible »         Analyse. Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe         Reportage. A Mykolaïv, la population se prépare à passer un hiver glacial         Tribune. « La résilience des Ukrainiens résulte également des choix de politique économique du gouvernement »         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-10T03:45:54+00:00","coverageEndTime":"2022-10-10T03:45:54+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine accuse les services secrets ukrainiens d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de l...","description":"La r\u00e9union du pr\u00e9sident russe avec les principaux ministres, responsables politiques et repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 et de l\u2019arm\u00e9e aura lieu lundi dans un contexte militaire particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 pour le pouvoir russe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Vladimir Poutine accuse les services secrets ukrainiens d’être à l’origine de l’explosion du pont de Crimée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La r\u00e9union du pr\u00e9sident russe avec les principaux ministres, responsables politiques et repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 et de l\u2019arm\u00e9e aura lieu lundi dans un contexte militaire particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 pour le pouvoir russe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/0/0/4375/2917/1342/894/3/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-10T03:45:54+00:00"
,"endDate":"2022-10-10T03:45:54+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-10-10T03:45:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T20:43:58+00:00","articleBody":"               Bill Richardson, l\u2019ancien gouverneur d\u00e9mocrate du Nouveau-Mexique qui s\u2019est fait une sp\u00e9cialit\u00e9 dans les n\u00e9gociations informelles pour la lib\u00e9ration d\u2019otages se dit \u00ab\u00a0prudemment optimiste\u00a0\u00bb quant \u00e0 la lib\u00e9ration de la star du basket Brittney Griner et de l\u2019ancien marine am\u00e9ricain Paul Whelan, retenus en Russie. Il a d\u00e9clar\u00e9 dimanche qu\u2019il travaillait \u00e0 leur lib\u00e9ration en coordination avec la Maison-Blanche. A la mi-septembre, le d\u00e9partement d\u2019\u00c9tat am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9 que tout effort ext\u00e9rieur pour aider \u00e0 obtenir la lib\u00e9ration des Am\u00e9ricains d\u00e9tenus \u00e0 l\u2019\u00e9tranger devrait \u00eatre enti\u00e8rement coordonn\u00e9 avec lui et que des tentatives comme celle de M. Richardson risquaient de compliquer les choses. M.\u00a0Richardson s\u2019est rendu en Russie sans coordonner son voyage avec l\u2019ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Moscou.             Lire aussi :     Brittney Griner, basketteuse am\u00e9ricaine et monnaie d\u2019\u00e9change entre Russie et Etats-Unis                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Espoirs de lib\u00e9ration pour Brittney Griner et de l\u2019ancien marine Paul Whelan, deux Am\u00e9ricains d\u00e9tenus...","dateModified":"2022-10-09T20:43:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T19:40:05+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique. L\u2019AIEA avait annonc\u00e9 samedi que cette installation avait perdu sa derni\u00e8re source d\u2019alimentation \u00e9lectrique externe en raison de nouveaux bombardements, et qu\u2019elle s\u2019appuyait sur des g\u00e9n\u00e9rateurs d\u2019urgence pour fournir le courant dont elle a besoin pour assurer certaines fonctions de s\u00e9curit\u00e9, dont le refroidissement de ses six r\u00e9acteurs, tous \u00e0 l\u2019arr\u00eat. \u00ab\u00a0Notre \u00e9quipe \u00e0 Zaporijia confirme que la ligne d\u2019alimentation ext\u00e9rieure perdue hier [samedi] a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie et que [la centrale] est reconnect\u00e9e au r\u00e9seau \u2013 un soulagement temporaire face \u00e0 une situation toujours intenable\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, sur son compte Twitter. \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u00e9sormais d\u2019une zone de protection\u00a0\u00bb autour de la centrale, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019agence de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire des Nations unies, en ajoutant qu\u2019il comptait se rendre en Russie et avant de retourner voir le pr\u00e9sident Zelensky dans peu de temps \u00ab\u00a0afin d\u2019\u00e9tablir cette zone\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia de nouveau raccord\u00e9e au r\u00e9seau, annonce l\u2019AIEA","dateModified":"2022-10-09T19:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T19:23:56+00:00","articleBody":"     Au moins 13 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es \u00e0 la suite de bombardements survenus dans la ville de Zaporijia, dimanche, tandis que 89 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont 11 enfants, ont fait savoir des responsables ukrainiens. Il s\u2019agit de la deuxi\u00e8me attaque de ce genre sur la ville en trois jours et l\u2019arm\u00e9e russe a tir\u00e9 une douzaine de missiles contre la ville.          Dans un message mis en ligne dimanche soir sur son compte Telegram, le pr\u00e9sident ukrainien Volodimir Zelensky a qualifi\u00e9 les militaires russes de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aucun sens. Le mal absolu. Des terroristes et des sauvages. Depuis celui qui a donn\u00e9 cet ordre jusqu\u2019\u00e0 celui qui l\u2019a ex\u00e9cut\u00e9. Tous ont une responsabilit\u00e9. Devant la loi et devant le peuple\u00a0\u00bb. Cette frappe russe \u00ab\u00a0a d\u00e9truit des appartements priv\u00e9s, o\u00f9 des gens vivaient, dormaient sans attaquer personne\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. L\u2019arm\u00e9e russe a pour sa part affirm\u00e9 avoir men\u00e9 des frappes avec des \u00ab\u00a0armes de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb contre des unit\u00e9s de \u00ab\u00a0mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Zaporijjia.          Zaporijia qui se situe \u00e0 environ 52\u00a0km de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe a \u00e9t\u00e9 fr\u00e9quemment cibl\u00e9e par des bombardements dans les derni\u00e8res semaines. Jeudi, 19 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans une attaque.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les attaques russes contre la ville de Zaporijia\u00a0sont \u00ab\u00a0le mal absolu\u00a0\u00bb, affirme Volodimir Zelensky","dateModified":"2022-10-09T19:23:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T17:48:02+00:00","articleBody":"           Le pont de Crim\u00e9e a \u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9truit samedi par une \u00e9norme explosion attribu\u00e9e par Moscou \u00e0 un camion pi\u00e9g\u00e9. Pr\u00e8s de Kertch, le 8\u00a0octobre 2022. AP           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, accuse les services secrets ukrainiens d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de l\u2019explosion qui a endommag\u00e9 hier le pont de Crim\u00e9e\u00a0: il a affirm\u00e9 que c\u2019\u00e9tait un \u00ab\u00a0acte terroriste\u00a0\u00bb contre une infrastructure-cl\u00e9.          \u00ab\u00a0Les auteurs, les ex\u00e9cutants et les commanditaires sont les services secrets ukrainiens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine lors d\u2019une r\u00e9union avec le chef de la commission d\u2019enqu\u00eate russe, Alexander Bastrykine, cit\u00e9 par les agences de presse russes.          La Russie s\u2019\u00e9tait gard\u00e9e jusque-l\u00e0 d\u2019accuser Kiev de cette attaque qui a fait trois morts, et l\u2019Ukraine n\u2019a pas revendiqu\u00e9 de responsabilit\u00e9, ses responsables multipliant en revanche les commentaires moqueurs ou ironiques. \u00ab\u00a0C\u2019est un acte terroriste pr\u00e9par\u00e9 par les services secrets ukrainiens. Le but \u00e9tait de d\u00e9truire une grande infrastructure civile tr\u00e8s importante pour la Russie\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 Alexander Bastrykine, lors de sa rencontre avec M. Poutine.          Le Kremlin a ajout\u00e9 que cette attaque ne constituait pas une raison pour recourir \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne et les services sp\u00e9ciaux (SBU) de Kiev n\u2019ont ni confirm\u00e9 ni d\u00e9menti leur implication, et le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky s\u2019est content\u00e9 d\u2019ironiser dans une vid\u00e9o sur le temps \u00ab\u00a0nuageux\u00a0\u00bb qu\u2019il faisait samedi en Crim\u00e9e \u2013 une allusion probable \u00e0 la fum\u00e9e de l\u2019incendie \u2013 \u00ab\u00a0bien qu\u2019il y faisait \u00e9galement chaud\u00a0\u00bb. Il a promis dans la m\u00eame vid\u00e9o une Crim\u00e9e \u00ab\u00a0sans occupants\u00a0\u00bb, l\u2019Ukraine, soutenue en cela par l\u2019immense majorit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale et les Nations unies, n\u2019ayant jamais accept\u00e9 l\u2019annexion en\u00a02014 par Moscou de la p\u00e9ninsule \u00e0 l\u2019issue d\u2019un \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0\u00bb \u00e0 la l\u00e9galit\u00e9 contest\u00e9e.                       Lire aussi :     Le pont de Crim\u00e9e endommag\u00e9 par l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9                                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/6952b34_d6af1474cefe4e9bb662cdc0b800a15f-c2cfd20761684c5c82704645e51c30df-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pont de Crim\u00e9e\u00a0: Vladimir Poutine accuse l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-09T19:34:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T17:29:25+00:00","articleBody":"     Le Service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (FSB) constate une\u00a0intensification des tirs ukrainiens visant des territoires russes frontaliers de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but d\u2019octobre, le nombre d\u2019attaques de la part de formations arm\u00e9es ukrainiennes contre les territoires frontaliers de Russie a consid\u00e9rablement augment\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e9crit le FSB, qui a aussi \u00e0 sa charge le contr\u00f4le des fronti\u00e8res, dans un communiqu\u00e9. Il s\u2019agit avant tout de la r\u00e9gion de Belgorod, frontali\u00e8re de celle de Kharkiv, o\u00f9 les forces de Kiev ont regagn\u00e9 des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire depuis le d\u00e9but de septembre, y compris jusqu\u2019\u00e0 la fronti\u00e8re. Les r\u00e9gions russes de Briansk et Koursk sont aussi vis\u00e9es, selon le FSB.          \u00ab\u00a0Au cours de la semaine \u00e9coul\u00e9e, plus de cent bombardements sur trente-deux localit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, avec usage de syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples, d\u2019artillerie, de mortiers et de drones\u00a0\u00bb, poursuit-il. Selon le FSB, un \u00ab\u00a0habitant a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, et cinq personnes bless\u00e9es, dont un enfant\u00a0\u00bb dans ces bombardements ukrainiens, qui ont aussi d\u00e9truit deux stations \u00e9lectriques, onze immeubles r\u00e9sidentiels et deux b\u00e2timents administratifs. Huit postes de contr\u00f4le frontaliers ont aussi \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, selon la m\u00eame source.          Le gouverneur de la r\u00e9gion de Koursk, Roman Starovo\u00eft, a accus\u00e9 dimanche les forces ukrainiennes d\u2019avoir bombard\u00e9 le monast\u00e8re Saint-Nicolas de Gornal, qui jouxte la fronti\u00e8re. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas eu de victime. L\u2019un des obus a touch\u00e9 le b\u00e2timent, le feu a \u00e9t\u00e9 rapidement \u00e9teint\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Telegram, avec \u00e0 l\u2019appui de ses propos des photos du toit et d\u2019un mur endommag\u00e9s.               Les territoires russes avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises lors des sept derniers mois. Le 12\u00a0septembre, une frappe contre un poste-fronti\u00e8re russe avait fait un mort et quatre bless\u00e9s et avait endommag\u00e9 des maisons et des lignes \u00e9lectriques. En juillet, l\u2019arm\u00e9e russe avait accus\u00e9 Kiev d\u2019avoir tir\u00e9 trois missiles sur la ville de Belgorod. En avril, un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, \u00e9tait attaqu\u00e9 par des h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens, selon la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou \u00e9voque une \u00ab\u00a0augmentation consid\u00e9rable\u00a0\u00bb des tirs ukrainiens sur son territoire","dateModified":"2022-10-09T17:53:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T15:13:26+00:00","articleBody":"     C\u2019\u00e9tait l\u2019une des requ\u00eates des d\u00e9buts de l\u2019invasion\u00a0russe\u00a0: l\u2019Ukraine r\u00e9clamait des armes pour interdire son ciel aux avions russes. Aujourd\u2019hui, elle r\u00e9clame des armes antia\u00e9riennes pour se d\u00e9fendre contre les missiles et les drones suicides lanc\u00e9s par la Russie. C\u2019est cet appel que reprend \u00e0 son compte Kaja Kallas, la premi\u00e8re ministre d\u2019Estonie, en pressant les alli\u00e9s occidentaux de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des armes antia\u00e9riennes, apr\u00e8s les attaques meurtri\u00e8res sur Zaporijia. \u00ab\u00a0La Russie continue d\u2019attaquer des civils en Ukraine, cette fois \u00e0 Zaporijia. Les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne et antimissile peuvent sauver de nombreuses vies, esp\u00e9rons qu\u2019ils atteindront bient\u00f4t l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle sur Twitter, relayant le message de Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Estonie appelle les Occidentaux \u00e0 livrer des armes antia\u00e9riennes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-09T16:02:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T14:42:16+00:00","articleBody":"               John Kirby, le porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricain, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0This Week\u00a0\u00bb sur la cha\u00eene ABC\u00a0que l\u2019Ukraine et la Russie devraient n\u00e9gocier pour \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 la guerre qui a dur\u00e9 trop longtemps\u00a0\u00bb. Selon lui, Vladimir Poutine ne prend pas cette direction, bien au contraire\u00a0: il a rappel\u00e9 des centaines de milliers de r\u00e9servistes, annonc\u00e9 l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions de l\u2019Ukraine. C\u2019\u00ab\u00a0est la raison pour laquelle, tr\u00e8s franchement, nous sommes en lien presque quotidiennement avec les Ukrainiens et nous allons continuer \u00e0 leur fournir une assistance en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Kirby. Interrog\u00e9 sur l\u2019explosion du pont de Crim\u00e9e, il ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons vraiment rien de plus \u00e0 ajouter (\u2026). Ce que je peux vous dire, c\u2019est que c\u2019est M.\u00a0Poutine qui a commenc\u00e9 cette guerre, et que M.\u00a0Poutine pourrait y mettre fin aujourd\u2019hui, simplement en d\u00e9pla\u00e7ant ses troupes hors du pays.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis assurent qu\u2019ils vont continuer \u00e0 soutenir Kiev","dateModified":"2022-10-09T14:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T13:49:05+00:00","articleBody":"           Contr\u00f4le de v\u00e9hicules \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du pont de Crim\u00e9e, qui relie la Russie continentale \u00e0 la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, pr\u00e8s de Kertch, le 9\u00a0octobre 2022. AP                 Des automobilistes attendent pour traverser le pont de Crim\u00e9e, pr\u00e8s de Kertch, le 9\u00a0octobre 2022. ANNA KARPENKO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/847f3fd_1665323603752-694022.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement russe renforce la s\u00e9curit\u00e9 le long du pont de Crim\u00e9e dont une partie s\u2019est effondr\u00e9e...","dateModified":"2022-10-09T14:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T13:10:58+00:00","articleBody":"           Vladimir Poutine et le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, nouveau commandant de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb russe en Ukraine, en 2017. ALEXEI DRUZHININ \/ AP           Le conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui r\u00e9unit le pr\u00e9sident russe, les principaux ministres et responsables politiques et les repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 et de l\u2019arm\u00e9e, aura lieu lundi 10\u00a0octobre, a annonc\u00e9 le Kremlin, sans donner d\u2019ordre du jour. Si Vladimir Poutine tient r\u00e9guli\u00e8rement de telles rencontres, celle-ci surviendra dans un contexte militaire particuli\u00e8rement compliqu\u00e9 pour le pouvoir russe.          La destruction partielle du pont de Kertch, qui relie la Crim\u00e9e, r\u00e9gion occup\u00e9e depuis 2014, \u00e0 la Russie, est un coup tr\u00e8s dur, structurellement et symboliquement. Les autorit\u00e9s russes ont attribu\u00e9 l\u2019explosion, qui a fait trois morts, \u00e0 un camion pi\u00e9g\u00e9. Moscou n\u2019a pas accus\u00e9 l\u2019Ukraine dans l\u2019imm\u00e9diat et les responsables ukrainiens n\u2019ont revendiqu\u00e9 aucune responsabilit\u00e9 officiellement. Sans cette infrastructure-cl\u00e9, construite \u00e0 grands frais sur ordre de Poutine lui-m\u00eame, une importante voie d\u2019approvisionnement d\u2019\u00e9quipements militaires est perturb\u00e9e.          Sur le terrain militaire lui-m\u00eame, le recul de l\u2019arm\u00e9e russe dans plusieurs r\u00e9gions sera \u00e0 n\u2019en pas douter \u00e9voqu\u00e9 par les membres du conseil de s\u00e9curit\u00e9. La contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, lanc\u00e9e il y a plusieurs semaines, a repouss\u00e9 les Russes hors de plusieurs grandes villes, comme Izioum et Lyman, et se poursuit \u00e0 la fois dans le nord autour de la r\u00e9gion de Kharkiv, d\u00e9sormais totalement sous contr\u00f4le ukrainien, et dans le sud autour de celle de Kherson. Comme le note la revue sp\u00e9cialis\u00e9e D\u00e9fense &\u00a0S\u00e9curit\u00e9 internationale, les progr\u00e8s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne lors des deux derni\u00e8res semaines \u00ab\u00a0sont bien r\u00e9els (\u2026), plus que la Russie depuis mi-juin\u00a0\u00bb.               L\u2019Ukraine a frapp\u00e9 plusieurs ponts dans la r\u00e9gion de Kherson ces derniers mois afin de perturber l\u2019approvisionnement russe, ainsi que des bases militaires en Crim\u00e9e \u2013 des attaques pour lesquelles elle n\u2019a reconnu de responsabilit\u00e9 que plusieurs mois plus tard. L\u2019arm\u00e9e russe a assur\u00e9 samedi que l\u2019approvisionnement de ses troupes n\u2019\u00e9tait pas menac\u00e9 \u00e0 Kherson, une ville occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion et indispensable pour maintenir un corridor terrestre le long de la mer d\u2019Azov.          Les revers militaires accumul\u00e9s ont oblig\u00e9 le Kremlin \u00e0 changer le haut commandement de l\u2019arm\u00e9e\u00a0: le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de son \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine. Le nom de son pr\u00e9d\u00e9cesseur n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 officiellement, mais selon les m\u00e9dias russes, il s\u2019agissait du g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Dvornikov, lui aussi un v\u00e9t\u00e9ran de la seconde guerre de Tch\u00e9tch\u00e9nie et commandant des forces russes en Syrie de 2015 \u00e0 2016.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les raisons du succ\u00e8s des contre-offensives de Kiev          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine va r\u00e9unir son conseil de s\u00e9curit\u00e9, apr\u00e8s la destruction du pont de Crim\u00e9e et le recu...","dateModified":"2022-10-09T14:11:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T09:28:10+00:00","articleBody":"     Des plongeurs russes devaient \u00eatre d\u00e9p\u00each\u00e9s dimanche 9\u00a0octobre pour examiner \u00e0 partir de la mer les d\u00e9g\u00e2ts sur le pont de Crim\u00e9e, endommag\u00e9 par une explosion samedi matin.  \u00ab\u00a0Nous avons ordonn\u00e9 un examen par nos plongeurs. Ils vont commencer \u00e0 travailler \u00e0 six heures du matin\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 samedi soir le vice-premier ministre russe Marat Khousnoulline, qui pense obtenir les \u00ab\u00a0premiers r\u00e9sultats\u00a0\u00bb de cet examen sous-marin d\u00e8s dimanche.          Le trafic automobile et ferroviaire a repris samedi quelques heures apr\u00e8s la d\u00e9flagration qui a jet\u00e9 \u00e0 la mer l\u2019une des voies de ce pont construit \u00e0 grands frais et inaugur\u00e9 par Vladimir Poutine en\u00a02018. Des ferrys ont aussi \u00e9t\u00e9 mis en place entre la Russie continentale et la p\u00e9ninsule pour faire circuler les poids lourds.                Des ouvriers r\u00e9parent la partie ferroviaire du pont de Crim\u00e9e, dans la soir\u00e9e de samedi 8\u00a0octobre 2022. AP           Les autorit\u00e9s russes ont attribu\u00e9 l\u2019explosion, qui a fait trois morts, \u00e0 un camion pi\u00e9g\u00e9 dont le propri\u00e9taire est un habitant de la r\u00e9gion russe de Krasnodar.          Moscou n\u2019a pas accus\u00e9 l\u2019Ukraine de cette attaque dans l\u2019imm\u00e9diat et les responsables ukrainiens n\u2019ont pas revendiqu\u00e9 de responsabilit\u00e9 officiellement. Kiev avait toutefois menac\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de frapper ce pont, symbole de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en\u00a02014, qui sert \u00e0 l\u2019approvisionnement des troupes russes en Ukraine.                Sur cette image satellite, samedi 8 octobre 2022, on distingue la fum\u00e9e de l\u2019incendie, pr\u00e8s d\u2019une des extr\u00e9mit\u00e9s du pont long de pr\u00e8s de 19\u00a0kilom\u00e8tres. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/5ef85ce_0fea8925914d46f2938c4b8d21ddd695-0fea8925914d46f2938c4b8d21ddd695-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e, des plongeurs russes vont proc\u00e9der \u00e0 un examen de l\u2019infra...","dateModified":"2022-10-09T09:51:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T09:13:52+00:00","articleBody":"                     Dans le sud de l\u2019Ukraine, un char bombarde des positions russes, le 9\u00a0octobre\u00a02022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Apr\u00e8s l\u2019attaque \u00e0 Zaporijia, le 9\u00a0Octobre\u00a02022. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/5070b65_1665306759393-160622.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine accuse les services secrets ukrainiens d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de l...","dateModified":"2022-10-09T09:16:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T06:56:21+00:00","articleBody":"           Image provenant des services de secours ukrainiens, dimanche 9\u00a0octobre apr\u00e8s le bombardement de Zaporijia. AP           Un nouveau bombardement russe sur la ville de Zaporijia a caus\u00e9 la mort d\u2019au moins dix-sept personnes, dans la nuit de samedi\u00a08 \u00e0 dimanche 9\u00a0octobre, selon le secr\u00e9taire du conseil municipal de la ville, Anatolii Kurtiev. Au moins cinq maisons ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par des missiles, et une quarantaine d\u2019autres immeubles ont subi de lourds d\u00e9g\u00e2ts. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a confirm\u00e9 ces bombardements, parlant de douzaines de bless\u00e9s.          Cette nouvelle attaque intervient trois jours apr\u00e8s une autre, qui avait d\u00e9j\u00e0 tu\u00e9 plus d\u2019une dizaine de personnes dans cette ville. Le 30\u00a0septembre, une attaque visant un convoi de voitures avait co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 au moins trente civils, dont des enfants, selon la police ukrainienne.  \u00ab\u00a0Aucun sens. Le mal absolu. Des terroristes et des sauvages. Depuis celui qui a donn\u00e9 cet ordre jusqu\u2019\u00e0 celui qui l\u2019a ex\u00e9cut\u00e9. Tous ont une responsabilit\u00e9. Devant la loi et devant le peuple\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, qui rapport un bilan de  12 morts et 49 personnes, dont six enfants, bless\u00e9es, sachant que d\u2019autres victimes pourraient encore se trouver sous les d\u00e9combres.          La ville, de fait contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, est situ\u00e9e dans la r\u00e9gion du m\u00eame nom, dont la Russie a revendiqu\u00e9 l\u2019annexion, mais qu\u2019elle ne contr\u00f4le que partiellement. Moscou occupe, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, qui se trouve \u00e0 pr\u00e8s de 60\u00a0kilom\u00e8tres de la ville du m\u00eame nom, et que les deux camps s\u2019accusent mutuellement de bombarder. Samedi, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a annonc\u00e9 que la centrale avait de nouveau perdu sa source d\u2019alimentation \u00e9lectrique externe en raison de bombardements et avait activ\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rateurs d\u2019urgence.                Image provenant des services de secours ukrainiens, dimanche 9\u00a0octobre apr\u00e8s le bombardement de Zaporijia. HANDOUT \/ AFP              Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: bombarder les civils, des bavures russes en s\u00e9rie ou une strat\u00e9gie de la terreur du Kremlin\u00a0?          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/d2071e4_15b2d69892d74e639520a988a32832c3-15b2d69892d74e639520a988a32832c3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux bombardements sur la ville de Zaporijia, au moins dix-sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es","dateModified":"2022-10-09T09:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T05:51:33+00:00","articleBody":"     Le pont reliant la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, par le d\u00e9troit de Kertch, a rouvert \u00e0 la circulation ferroviaire et routi\u00e8re, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement endommag\u00e9 par une explosion t\u00f4t le matin, samedi 8\u00a0octobre, due \u00e0 un camion pi\u00e9g\u00e9, selon les autorit\u00e9s russes. Deux voies routi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, mais les voitures et bus passent par la seule voie du pont rest\u00e9e intacte. Les poids lourds doivent se contenter de traverser en ferry.          Apr\u00e8s avoir sembl\u00e9, par un tweet ironique samedi matin, reconna\u00eetre \u00e0 demi-mot une attaque ukrainienne, le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne Mykha\u00eflo Podoliak a renvoy\u00e9 ensuite vers une \u00ab\u00a0piste russe\u00a0\u00bb. Dans son message quotidien, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, n\u2019a pas parl\u00e9 de l\u2019explosion, se contentant de dire\u00a0: \u00ab\u00a0Malheureusement, c\u2019\u00e9tait nuageux en Crim\u00e9e.\u00a0\u00bb             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: la circulation r\u00e9tablie, la Russie poursuit l\u2019enqu\u00eate apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019attaque du pont de Crim\u00e9e n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e","dateModified":"2022-10-09T07:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T04:00:02+00:00","articleBody":"      Le vaste pont automobile et ferroviaire reliant la Crim\u00e9e \u00e0\u00a0la Russie a \u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9truit par l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9 samedi vers 6\u00a0heures. Selon les enqu\u00eateurs russes, au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es. Dans un d\u00e9cret publi\u00e9 quelques heures apr\u00e8s l\u2019explosion, Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que les services de s\u00e9curit\u00e9 du FSB seraient charg\u00e9s de renforcer les mesures de protection autour de cette zone.          La circulation pour les automobiles et les bus a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie samedi dans l\u2019apr\u00e8s-midi. Selon l\u2019agence de presse russe TASS, la circulation ferroviaire a totalement repris pour les passagers et les marchandises, mais avec des retards. L\u2019arm\u00e9e russe, en difficult\u00e9 sur le front de Kherson dans le sud de l\u2019Ukraine, a assur\u00e9 que l\u2019approvisionnement de ses troupes n\u2019\u00e9tait pas menac\u00e9. Selon un responsable russe, les r\u00e9parations pourraient prendre \u00ab\u00a0deux mois\u00a0\u00bb.          Kiev et Moscou se renvoient la responsabilit\u00e9 de l\u2019explosion sur le pont. Apr\u00e8s avoir sembl\u00e9, par un tweet ironique samedi matin, reconna\u00eetre \u00e0 demi-mot une attaque ukrainienne, le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak, a renvoy\u00e9 plus tard vers une \u00ab\u00a0piste russe\u00a0\u00bb, avan\u00e7ant que l\u2019explosion \u00e9tait le r\u00e9sultat d\u2019une lutte interne entre le FSB [les services sp\u00e9ciaux] et les militaires russes. La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a consid\u00e9r\u00e9 que les r\u00e9actions de Kiev montraient la \u00ab\u00a0nature terroriste\u00a0\u00bb du r\u00e9gime ukrainien.          Signe du m\u00e9contentement en haut lieu sur la conduite des op\u00e9rations, Moscou a annonc\u00e9 samedi avoir nomm\u00e9 un nouvel homme \u00e0 la t\u00eate de son \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, 55\u00a0ans. Il dirigeait jusque-l\u00e0 le groupement de \u00ab\u00a0forces Sud\u00a0\u00bb en Ukraine, et avait auparavant eu de hautes responsabilit\u00e9s dans la guerre en Syrie.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a de nouveau perdu sa source d\u2019alimentation \u00e9lectrique externe en raison de bombardements et s\u2019appuie sur des g\u00e9n\u00e9rateurs d\u2019urgence, a alert\u00e9 samedi l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) dont une mission est sur place.          Le bilan des bombardements jeudi 6\u00a0octobre sur la ville de Zaporijia s\u2019est alourdi, a indiqu\u00e9 tard samedi soir le service d\u2019urgence ukrainien, annon\u00e7ant au moins dix-sept morts.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0dimanche 9\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-09T07:03:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html#682174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/09/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-sur-la-ville-de-zaporijia-des-plongeurs-russes-estiment-les-degats-apres-l-explosion-du-pont-de-crimee_6145034_3210.html","datePublished":"2022-10-09T03:10:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/365/0/4375/2187/1342/671/60/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-09T03:10:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/0/0/4375/2917/1342/894/3/0/4ead6ec_b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-b125b249c9724c68a18b1d233e24f0ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/10/19-16">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le chef de l’Etat, âgé de 78 ans, considéré comme un gage de stabilité, aurait réuni plus de 56 % des suffrages, selon les premières projections diffusées dimanche soir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Autriche             Election présidentielle en Autriche : l’écologiste sortant Alexander Van der Bellen en passe d’être réélu      Le chef de l’Etat, âgé de 78 ans, considéré comme un gage de stabilité, aurait réuni plus de 56 % des suffrages, selon les premières projections diffusées dimanche soir.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 08h18, mis à jour à 07h26    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des partisans d’Alexander Van der Bellen laissent éclater leur joie lors de la publication des premières projections après la clôture du scrutin, dimanche 9 octobre.  MARKUS SCHREIBER / AP                 Les Autrichiens ont voté dimanche 9 octobre pour une élection présidentielle qui devrait reconduire le président écologiste sortant, Alexander Van der Bellen, considéré comme un symbole de stabilité, alors que le pays, membre de l’Union européenne (UE), est confronté à une crise énergétique et à l’inflation.            Selon de premières projections, l’écologiste âgé de 78 ans aurait réuni sur son nom 56,1 % des suffrages, loin devant les six autres candidats. Le résultat officiel ne devrait être connu que lundi. Soutenu par un large spectre de la classe politique, il était crédité de plus de 50 % des voix et semblait bien parti pour s’imposer dès le premier tour.                 « Le plus gros concurrent, dimanche, sera le canapé », a ironisé le chef d’Etat, vendredi 7 octobre, en clôture de campagne devant ses sympathisants. « Si la démocratie libérale vous tient à cœur, alors allez voter. »            Le recul de l’extrême droite                           Affiche électorale pour le président sortant, Alexander Van der Bellen, le 3 octobre 2022 , à Vienne.  JOE KLAMAR / AFP                 Le parti d’extrême droite FPÖ, qui avait failli l’emporter contre lui en 2016, voudrait bien rejouer le match, mais son candidat est peu connu. Walter Rosenkranz, 60 ans, recueillerait seulement 15 % des suffrages, à contre-courant des récentes élections en Suède et en Italie.            Les affaires de corruption ont fait perdre du terrain à l’extrême droite autrichienne, qui avait été la première en Europe à frôler la victoire à une élection présidentielle, il y a six ans. Fondé par d’anciens nazis, le FPÖ s’était finalement incliné avec plus de 46 % des voix, après un scrutin à rebondissements.                Si le parti avait ensuite accédé au gouvernement en formant une coalition avec les conservateurs du jeune Sebastian Kurz, il a dû quitter le pouvoir en 2019 après un rocambolesque scandale et n’a jamais retrouvé depuis sa gloire passée.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sebastian Kurz : dans les coulisses de la chute du chancelier autrichien                   Fin du vote à 17 heures            Devant ces remous et la succession de chanceliers, Alexander Van der Bellen, à la fonction traditionnellement incarnée pour assurer le protocole, a garanti la continuité de l’Etat. Ce pro-européen passe aussi pour « intègre », selon Julia Partheymüller, de l’université de Vienne, ce qui est « très apprécié » en comparaison des « multiples crises auxquelles font face nombre de pays européens ».                             Le portrait (en 2016):  Article réservé à nos abonnés  Van der Bellen, un « petit réfugié » devenu rempart contre l’extrême droite en Autriche                   Dans le pays alpin de 9 millions d’habitants, 6,4 millions d’électeurs – dont l’Austro-américain Arnold Schwarzenegger, soutien de poids du président – sont appelés aux urnes pour élire un président pour un mandat de six ans.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 11 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rosa Parks, une icône de la liberté  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/09/l-autriche-vote-pour-elire-son-president-l-ecologiste-sortant-van-der-bellen-part-favori_6145043_3210.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle en Autriche\u00a0: l\u2019\u00e9cologiste sortant Alexander Van der Bellen en passe d\u2019\u00eatre r\u00e9\u00e9lu","dateCreated":"2022-10-09T08:18:50+02:00","datePublished":"2022-10-09T08:18:50+02:00","dateModified":"2022-10-10T07:26:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Autriche"],"keywords":["International","Europe","Autriche"],"description":"Le chef de l\u2019Etat, \u00e2g\u00e9 de 78\u00a0ans, consid\u00e9r\u00e9 comme un gage de stabilit\u00e9, aurait r\u00e9uni plus de 56 % des suffrages, selon les premi\u00e8res projections diffus\u00e9es dimanche soir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/382/0/7138/3569/1342/671/60/0/045c676_dddb252bb77b4d51b6c2a3d959647d49-dddb252bb77b4d51b6c2a3d959647d49-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Autriche","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/autriche/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/10/19-17">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ En 1959, à la surprise générale, le pape Jean XXIII annonçait le projet d’un nouveau concile, pour « aérer l’Eglise ». Trois ans plus tard, le 11 octobre 1962, s’ouvrait Vatican II. Un évènement d’ampleur mondiale qui allait changer le visage de l’Eglise et dont les conséquences sont encore d’actualité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde des religions        Catholicisme             60 ans de Vatican II : cinq questions sur le concile qui a ouvert l’Eglise à la modernité      En 1959, à la surprise générale, le pape Jean XXIII annonçait le projet d’un nouveau concile, pour « aérer l’Eglise ». Trois ans plus tard, le 11 octobre 1962, s’ouvrait Vatican II. Un évènement d’ampleur mondiale qui allait changer le visage de l’Eglise et dont les conséquences sont encore d’actualité.          Par Gaétan Supertino         Publié hier à 06h15, mis à jour à 11h35    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le pape Jean XXIII, au Vatican, en 1963.  AFP               Le 25 janvier 1959, à l’occasion d’une semaine de prières pour l’unité des chrétiens, une cérémonie religieuse est tenue à la basilique Saint-Paul-hors-les-Murs. Le pape Jean XXIII (1881-1963), fraîchement élu, invite les cardinaux présents à se réunir après la messe. Ils sont seulement dix-sept à avoir fait le déplacement, les autres invités pensant qu’il ne s’agissait que d’une petite cérémonie sans importance. Mais à la surprise générale, le souverain pontife fait une annonce fracassante.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/10/10/19-18">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Face à la guerre hybride de Vladimir Poutine contre « l’Occident collectif », le député européen exhorte les élites américaines et européennes à changer radicalement de logiciel, et à mettre fin à la corruption financière et morale qui fragilise nos démocraties.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                         Débats       Guerre en Ukraine         Raphaël Glucksmann : « Nous ne sommes pas engagés directement sur le front, mais sommes-nous pour autant toujours en paix ? »   Tribune        Raphaël Glucksmann  Député européen du groupe Alliance progressiste des socialistes et démocrates (S&D)        Face à la guerre hybride de Vladimir Poutine contre « l’Occident collectif », le député européen exhorte les élites américaines et européennes à changer radicalement de logiciel, et à mettre fin à la corruption financière et morale qui fragilise nos démocraties.   Publié hier à 05h50, mis à jour à 08h13    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il faut écouter Vladimir Poutine. Son discours du vendredi 30 septembre est une déclaration de guerre contre nos cités, nos principes et nos intérêts. Il ne parle presque plus d’Ukraine, devenue un simple prétexte dans la grande guerre qui l’oppose à « l’Occident collectif ». Etant la cible de la croisade russe, pouvons-nous dire que « nous ne sommes pas en guerre », comme le répètent nos dirigeants depuis le 24 février ? Nous ne sommes pas engagés directement sur le front, mais sommes-nous pour autant toujours en paix ?          Alors que les conséquences économiques et sociales de l’invasion de l’Ukraine se font sentir à travers toute l’Europe, conduisant à un renouveau des discours défaitistes, il devient urgent d’expliquer pourquoi nous sommes impliqués dans le conflit, pourquoi il ne s’agit pas et il ne s’est jamais agi de la seule Ukraine et du soutien que nous devons à un peuple dont le seul crime est de vouloir vivre libre. D’expliquer qu’il s’agit de nous, de notre propre sécurité. Et de dire, enfin, la vérité : nous sommes attaqués depuis longtemps et nous n’avons pas d’autre choix que d’œuvrer a la défaite totale de l’ennemi qui nous assaille.          L’illusion d’une « relation mutuellement bénéfique »          Les élites européennes et américaines ont longtemps refusé de voir que la confrontation avec « l’Occident collectif » était l’idée structurante, la source de légitimation politique et la doctrine pratique centrale du poutinisme. Elles ont cultivé pendant deux décennies l’illusion d’une « relation mutuellement bénéfique » avec un « partenaire » dont l’objectif était précisément de les affronter.          Etre lucide sur la nature du régime russe souligne combien sont vains les espoirs, à Paris ou à Berlin, d’un retour à la « normale » après la guerre, conçue comme une parenthèse absurde et cruelle dans le cours naturel des choses. Pareille « normalité » n’a jamais existé que dans les têtes occidentales et la guerre n’a rien d’une « parenthèse » vue de Moscou.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine a sonné le réveil de l’Europe »                 Cette guerre contre « l’Occident collectif » n’a pas commencé le 24 février et elle ne se limite pas aux frontières de l’Ukraine. Elle se matérialise militairement en 2022 à Kharkiv ou à Kherson, mais elle revêt d’autres habits ailleurs et touche, dans sa forme non militaire, le cœur même de nos démocraties.          Elle brouille les frontières traditionnelles entre politique étrangère et politique intérieure, entre le dedans et le dehors, entre le virtuel et le réel, entre temps de paix et temps de guerre. Nous aurions tort de voir dans les actions du Kremlin un anachronisme barbare, la résurgence d’un passé condamné à disparaître : elles inaugurent une nouvelle ère au contraire, celle des guerres hybrides.        Il vous reste 60.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/09/raphael-glucksmann-nous-ne-sommes-pas-engages-directement-sur-le-front-mais-sommes-nous-pour-autant-toujours-en-paix_6145032_3232.html"},"headline":"Rapha\u00ebl Glucksmann\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas engag\u00e9s directement sur le front, mais sommes-nous pour autant toujours en paix\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-09T05:50:16+02:00","datePublished":"2022-10-09T05:50:16+02:00","dateModified":"2022-10-10T08:13:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Face \u00e0 la guerre hybride de Vladimir Poutine contre \u00ab\u00a0l\u2019Occident collectif\u00a0\u00bb, le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en exhorte les \u00e9lites am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes \u00e0 changer radicalement de logiciel, et \u00e0 mettre fin \u00e0 la corruption financi\u00e8re et morale qui fragilise nos d\u00e9mocraties.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00ebl Glucksmann","description":"D\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en du groupe Alliance progressiste des socialistes et d\u00e9mocrates (S&D)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/358/0/5000/2500/1342/671/60/0/d30e3c4_32953a4d924447b4882144b8acf6b896-32953a4d924447b4882144b8acf6b896-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-19">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ A deux pas de l’Opéra et du nouveau Musée Munch, la capitale norvégienne entame la dernière étape de la transformation de ses zones portuaires en s’efforçant ne pas laisser de côté les populations voisines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           ILJA C. HENDEL POUR « LE MONDE »                        Économie       Norvège         Urbanisme : comment Oslo a reconquis son fjord   Par Emeline Cazi   Publié hier à 05h30, mis à jour à 11h16     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageA deux pas de l’Opéra et du nouveau Musée Munch, la capitale norvégienne entame la dernière étape de la transformation de ses zones portuaires en s’efforçant ne pas laisser de côté les populations voisines.                Vingt ans à peine, dix-huit pour être très précis, séparent ces deux séries d’images. La première est accrochée dans un couloir qui relie la grande salle de l’Opéra d’Oslo à son école de danse. Mai 2004, « le nouvel Opéra », comme il est indiqué au-dessus du cliché, n’est encore qu’une plate-forme cernée d’entrepôts portuaires et industriels. Quiconque voudrait approcher l’eau s’y reprendrait à deux fois : une gigantesque autoroute, rythmée d’échangeurs, borde le fjord au fond duquel s’est développée la capitale norvégienne. Sur une photo prise deux ans plus tard, le bâtiment prend forme, mais toujours au cœur d’un nœud routier.          La seconde série est exposée depuis la mi-septembre à deux stations de métro de là, dans l’ancien Musée Edvard Munch, là où Le Cri, du célèbre peintre norvégien, avait été dérobé. La triennale d’architecture et d’urbanisme y tient sa 8e édition, jusqu’au 30 octobre. Sur les murs de l’une des salles, une série de seize panneaux, textes et projections 3D, montre des enfants les pieds dans l’eau, épuisette à la main, aux côtés d’adultes qui, quand ils ne pêchent pas ou ne se baladent pas en kayak, se dirigent d’un pas assuré, en maillot, vers la mer, une planche de paddle sous le bras. Plus un camion ni une autoroute, mais une vaste promenade, des logements à larges balcons, des bureaux évidemment lumineux, des cafés avec vue sur l’Opéra. C’est à peine si on distingue les grues du port, au loin.                              Vue du port d’Oslo, en Norvège, le 3 octobre 2022.  ILJA C. HENDEL POUR « LE MONDE »               C’est court, vingt ans, au regard du développement d’une ville. Pourtant, le contraste est saisissant. Car cette seconde série d’images représente ce à quoi pourraient ressembler les abords immédiats du quartier de l’Opéra d’Oslo dans une poignée d’années. Du moins, ce sont les seize projets sur lesquels veut s’appuyer HAV Eiendom, la société chargée de réaménager le front de mer de la capitale, pour dessiner le futur visage de Gronlikaia, où, aujourd’hui, s’empilent encore des conteneurs.                           Lire aussi l’archive (2021) :  Article réservé à nos abonnés  Urbanisme : comment les villes reprennent la main sur l’aménagement de leurs territoires                 Avec Filipstad, de l’autre côté de la baie, grande zone de fret et d’où partent les ferries pour le nord de l’Allemagne, c’est l’un des derniers quartiers promis à une mue radicale en bord de fjord. Une fois ces programmes terminés, Oslo, qui connaît un développement sans précédent depuis trois décennies, pourra se vanter d’avoir regagné dix kilomètres d’accès direct à la mer.                              Le musée Munch, à Oslo.  ILJA C. HENDEL POUR « LE MONDE »               A l’échelle de cette ville de 700 000 habitants (plus d’un million dans l’agglomération) coincée entre mer et collines, cette reconquête du fjord – une addition de plusieurs projets, en réalité – représente seulement 9 000 nouveaux logements parmi les 100 000 qui pourraient voir le jour d’ici à 2050. Mais ce sont aussi, à terme, 1,2 million de mètres carrés de bureaux, des travaux titanesques pour enterrer une autoroute, la construction d’un opéra et de grands musées qui servent désormais de vitrine à cette « petite capitale d’un petit pays », qui cherchait une place sur la scène internationale.        Il vous reste 75.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/09/urbanisme-comment-oslo-a-reconquis-son-fjord_6145030_3234.html"},"headline":"Urbanisme\u00a0: comment Oslo a reconquis son fjord","dateCreated":"2022-10-09T05:30:09+02:00","datePublished":"2022-10-09T05:30:09+02:00","dateModified":"2022-10-10T11:16:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Norv\u00e8ge"],"keywords":["Le fil Good","Cities","Norv\u00e8ge","Immobilier","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"A deux pas de l\u2019Op\u00e9ra et du nouveau Mus\u00e9e Munch, la capitale norv\u00e9gienne entame la derni\u00e8re \u00e9tape de la transformation de ses zones portuaires en s\u2019effor\u00e7ant ne pas laisser de c\u00f4t\u00e9 les populations voisines.","author":[{"@type":"Person","name":"Emeline Cazi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/337/0/5600/2800/1342/671/60/0/913c56d_1665147056253-20221003-le-monde-oslo-harbour-001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Norv\u00e8ge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/norvege/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/10/19-20">
<filnamedate="20221010"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221010"><AAMMJJHH="2022101019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ La décision de la reine Margrethe II de retirer leurs titres aux quatre enfants de son fils cadet, le prince Joachim, a révélé au grand jour les tensions au sein de la famille royale danoise.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Reste-t-il de l’essence près de chez vous ? Vérifiez sur notre carte des stations-service en temps réel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Essence : « Un tel pataquès est d’autant plus facile à provoquer que les capacités de raffinage en Europe sont en baisse constante depuis près de vingt ans »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie : « Après la “grande modération”, nous entrons dans une période de “grande volatilité” »   Nicholas Sargen Maître de conférences d’économie à Darden School of Buisness (University de Virginie)                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires : l’éditorial du « Monde »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Du seigneur au prolétaire, la viande a « changé de camp »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « Madame Sean Connery », sur France 2 : portrait intime de Micheline Roquebrune                   Musiques  Article réservé à nos abonnés Chopin, électro, Neil Young, accoucheur de talents… Nos conseils de livres sur la musique                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Le Goût du Monde Cabriole, un jus d’enfant                   Enquête  Article réservé à nos abonnés De jeunes créateurs mènent une petite révolution dans l’écosystème de la mode italienne                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        Danemark             Au Danemark, les petits princes relégués au rang de comtes      La décision de la reine Margrethe II de retirer leurs titres aux quatre enfants de son fils cadet, le prince Joachim, a révélé au grand jour les tensions au sein de la famille royale danoise.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié hier à 05h00, mis à jour hier à 06h37    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le 11 septembre, le prince Joachim, son épouse Marie et leurs deux enfants Athena et Henrik ainsi que ses deux fils aînés, Felix et Nikolaï, nés d’un premier mariage, assistent au jubilé d’or de la reine Margrethe II, à Copenhague.  DANA PRESS/BESTIMAGE               Est-ce l’effet Harry et Meghan ? Ou bien la frustration de devoir toujours passer en deuxième position derrière son frère, l’héritier de la couronne ? Toujours est-il que le prince Joachim, benjamin de la reine du Danemark, Margrethe II, a laissé exploser sa colère au grand jour après que sa mère a décidé de retirer leurs titres princiers à ses quatre enfants.          Un coup d’éclat qui révèle les failles d’une monarchie qu’on disait pourtant solide, à l’heure où Margrethe II, doyenne des monarques européens et dernière reine du monde encore en vie, célèbre son jubilé d’or.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La reine Margrethe II du Danemark, nouvelle doyenne des monarques européens                 Depuis janvier 2019, le prince Joachim, 53 ans, vit à Paris, avec sa seconde épouse, d’origine française, la princesse Marie, et leurs deux enfants, le prince Henrik, 13 ans, et la princesse Athena, 10 ans. Attaché militaire à l’ambassade du Danemark à Paris, il y a donné sa première interview, le 29 septembre, au tabloïd danois Ekstra Bladet.          La veille, à Copenhague, le palais royal avait publié un bref communiqué annonçant qu’à partir du 1er janvier 2023 quatre des petits-enfants de la reine, nés princes et princesse du Danemark, seraient rétrogradés au rang de comtes et comtesse de Monpezat – le nom de famille de leur grand-père paternel, Henri de Laborde de Monpezat, époux de Margrethe II, né à Talence, en Gironde, en 1934, et mort en 2018.          Décision vécue comme blessante          « Ce n’est jamais drôle de voir ses enfants être maltraités comme ça, d’autant qu’ils ne comprennent pas ce qui leur arrive », confie le prince Joachim. Le visage décomposé, il affirme que le projet élaboré en mai prévoyait que ses enfants gardent leurs titres jusqu’à leur 25e anniversaire. « Athena va avoir 11 ans en janvier », lâche-t-il. Deux jours plus tard, alors qu’il promène son chien au parc Monceau, le prince Joachim récidive. À des journalistes du tabloïd B.T., il déclare ne pas avoir parlé à sa mère depuis son annonce.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Frederik et Mary de Danemark, un couple royal presque normal en visite à Paris                 Habituellement en retrait, la princesse Marie reconnaît que les relations de son époux avec son frère le prince héritier Frederik et son épouse, Mary, d’origine australienne, sont « pour le moins compliquées ». Et d’ajouter : « Nous avons toujours dit à nos enfants qu’ils devaient être indépendants et qu’ils n’obtiendraient pas d’apanage [une enveloppe financière], mais c’est autre chose que d’enlever un titre », dit-elle, avant de glisser : « Je ne trouve pas que ce soit moderne de blesser des enfants. »          Dans son communiqué publié le 28 septembre, la reine a expliqué vouloir « permettre [à ses petits-enfants] de mieux mener leur propre vie, sans être limités par les considérations et devoirs particuliers qu’une affiliation formelle à la Maison royale du Danemark, en tant qu’institution, implique ».        Il vous reste 46.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/09/au-danemark-les-petits-princes-relegues-au-rang-de-comtes_6145027_4500055.html"},"headline":"Au Danemark, les petits princes rel\u00e9gu\u00e9s au rang de comtes","dateCreated":"2022-10-09T05:00:20+02:00","datePublished":"2022-10-09T05:00:20+02:00","dateModified":"2022-10-09T06:37:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Danemark"],"keywords":["International","Europe","Danemark","Aux derni\u00e8res nouvelles","M le mag"],"description":"La d\u00e9cision de la reine Margrethe\u00a0II de retirer leurs titres aux quatre enfants de son fils cadet, le prince Joachim, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand jour les tensions au sein de la famille royale danoise.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/98/0/1500/750/1342/671/60/0/75897b1_228471-3291904.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


        
  
