<FILE-date="2022/01/22/19">

<article-nb="2022/01/22/19-1">
<filnamedate="20220122"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220122"><AAMMJJHH="2022012219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ L’enquête ouverte en 2017 par le parquet national financier (PNF), et visant le président de la Fédération française de rugby et le président du club de Montpellier, touche à sa fin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo dénonce les « prophètes de malheur » qui voudraient qu’elle « se résigne devant la difficulté » de sa campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse investie par les Centristes et l’UDI pour l’élection présidentielle                   Chronique The race for the Elysée Palace is not over yet!   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Lucas Chancel et Cécile Duflot : « Les candidats à la présidentielle doivent sortir du déni des inégalités »   Cécile Duflot Directrice générale d’Oxfam France              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le revirement spectaculaire de la major française TotalEnergies en Birmanie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le fer se refait une santé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face au Covid-19, le risque du contretemps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Tom Mercier, un acteur en liberté de mouvements                   Livres  Article réservé à nos abonnés Livres – « Monument national » : Julia Deck se réapproprie l’époque                   Culture « AJ Hackett, sa majesté de l’extrême », sur Trek : le saut à l’élastique, un « empire économique de l’adrénaline »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Ecouter Goldman sans Jean-Jacques pour mieux l’entendre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec Hapsatou Sy : « Je suis née le jour de mes 40 ans »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Rugby             Rugby : un procès se profile pour Bernard Laporte et Mohed Altrad      L’enquête ouverte en 2017 par le parquet national financier (PNF), et visant le président de la Fédération française de rugby et le président du club de Montpellier, touche à sa fin.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h12    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le président de la fédération française de rugby, Bernard Laporte (à gauche), et le président de Montpellier Hérault Rugby, Mohed Altrad, en février 2017.  FRANCK PENNANT / AFP                 Le parquet national financier (PNF) s’orienterait vers des poursuites pour le président de la Fédération française de rugby (FFR), Bernard Laporte, l’homme d’affaires et président du club Montpellier Hérault Rugby (MHR), Mohed Altrad, et le directeur général du comité d’organisation du Mondial 2023, Claude Atcher, ont indiqué à l’Agence France-Presse (AFP) des sources proches du dossier, confirmant des informations publiées mardi 18 janvier par le quotidien L’Équipe.            Bernard Laporte, président de la FFR depuis 2016, est soupçonné de favoritisme au profit de Mohed Altrad, sur la base d’une enquête ouverte en 2017. Les deux mis en cause contestent les éléments de cette enquête.              Le président de la FFR avait été placé en garde à vue en septembre 2020, quelques jours avant sa réélection à la tête de la fédération. Mohed Altrad, Claude Atcher et deux hauts responsables de la Fédération, son vice-président Serge Simon et son responsable des relations internationales Nicolas Hourquet, avaient aussi été entendus.                              Lire aussi   Rugby : Bernard Laporte, Mohed Altrad et trois autres personnes sortent libres de leur garde à vue                   « Aucune citation directe n’a été délivrée dans ce dossier à ce jour », a confirmé à l’AFP le PNF. Une décision devrait être prise dans les prochaines semaines et un procès pourrait se tenir d’ici à la fin de l’année, selon les avocats.            De quoi Bernard Laporte est-il soupçonné ?            La justice soupçonne l’ex-sélectionneur des Bleus (2000-2007) et ex-secrétaire d’État chargé des sports (2007-2009) d’avoir usé de son influence pour que l’entreprise de Mohed Altrad, avec qui il avait lui-même signé un contrat d’image, devienne le sponsor maillot du XV de France à un prix préférentiel, en 2018.              Les enquêteurs le soupçonnent aussi d’être intervenu auprès de Jean-Daniel Simonet, le président de la commission d’appel de la FFR, pour réduire des sanctions contre Montpellier, sur la base de nombreux appels entre les deux hommes fin juin 2017.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rugby : pourquoi la justice soupçonne Bernard Laporte                   Dans une série d’articles diffusés depuis mardi 18 janvier, le quotidien L’Équipe a révélé le contenu d’un rapport de la Brigade de répression de la délinquance économique (BRDE) remis au parquet en juillet.            Dans une note datée du 21 décembre citée par ces conseils, le parquet anticorruption a détaillé les infractions qu’il entendait retenir parmi celles visées par l’enquête (favoritisme, prise illégale d’intérêt, trafic d’influence, corruption…) et les personnes qui pourraient être citées devant le tribunal correctionnel.            Que disent MM. Laporte et Altrad pour leur défense ?            Mohed Altrad a rejeté les accusations, mercredi 19 janvier, sur Sud Radio. Contacté par l’AFP, son avocat n’a pas souhaité s’exprimer.              Selon Me Jean-Pierre Versini-Campinchi, l’avocat de Bernard Laporte, le rapport établi par les policiers de la BRDE est « une construction intellectuelle essentiellement à charge », qui serait contredite par les éléments du dossier judiciaire.            La note du PNF de décembre 2021 « ne reprend pas à son compte toutes les hypothétiques infractions pénales énumérées par les policiers », a expliqué M. Laporte dans l’un de ses trois droits de réponse au quotidien L’Equipe.            A propos du contrat de sponsoring du maillot de l’équipe de france, les policiers évoquent dans leur rapport cité par l’Equipe, un montant de 6,8 millions d’euros contre 9,9 millions dans une première estimation.              Cette attribution « est exempte de tout reproche », s’est défendu M. Laporte dans un droit de réponse au quotidien : « il n’y a eu ni ”remise” ni” cadeau” au bénéfice du groupe Altrad ».            « La proposition à 9 millions n’a été acceptée par personne. Tous les sponsors importants et toutes les agences de communication ont été interrogés et tous ont dit que 6,8 millions d’euros, c’est un prix exceptionnel ! », avance Me Versini-Campinchi.            Quant aux appels téléphoniques de Bernard Laporte à Jean-Daniel Simonet, qui auraient visé à obtenir une réduction des sanctions contre Montpellier, ils seraient passés « au deuxième plan, selon Me Versini-Campinchi. Il n’est même plus question qu’il fasse l’objet de poursuites ».                              Lire aussi   Rugby : Bernard Laporte amorce un second mandat à la tête de la fédération sur fond d’enquête judiciaire                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                               Édition du jour Daté du lundi 24 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo i-run       Codes Promo MyProtein       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo Nutrimuscle       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/22/rugby-un-proces-se-profile-pour-bernard-laporte-et-mohed-altrad_6110585_3242.html"},"headline":"Rugby\u00a0: un proc\u00e8s se profile pour Bernard Laporte et Mohed Altrad","dateCreated":"2022-01-22T18:12:54+01:00","datePublished":"2022-01-22T18:12:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Sport","Rugby"],"description":"L\u2019enqu\u00eate ouverte en 2017 par le parquet national financier (PNF), et visant le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de rugby et le pr\u00e9sident du club de Montpellier, touche \u00e0 sa fin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/352/0/4256/2128/1342/696/60/0/c9c4338_300712997-000-lu8bx.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/22/19-2">
<filnamedate="20220122"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220122"><AAMMJJHH="2022012219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Privés de leur sélectionneur, Guillaume Gille, positif au SARS-CoV-2, les Bleus poursuivent le tour principal du championnat d’Europe face aux Islandais, samedi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo dénonce les « prophètes de malheur » qui voudraient qu’elle « se résigne devant la difficulté » de sa campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse investie par les Centristes et l’UDI pour l’élection présidentielle                   Chronique The race for the Elysée Palace is not over yet!   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Lucas Chancel et Cécile Duflot : « Les candidats à la présidentielle doivent sortir du déni des inégalités »   Cécile Duflot Directrice générale d’Oxfam France              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le revirement spectaculaire de la major française TotalEnergies en Birmanie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le fer se refait une santé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face au Covid-19, le risque du contretemps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Tom Mercier, un acteur en liberté de mouvements                   Livres  Article réservé à nos abonnés Livres – « Monument national » : Julia Deck se réapproprie l’époque                   Culture « AJ Hackett, sa majesté de l’extrême », sur Trek : le saut à l’élastique, un « empire économique de l’adrénaline »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Ecouter Goldman sans Jean-Jacques pour mieux l’entendre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec Hapsatou Sy : « Je suis née le jour de mes 40 ans »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    France-Islande en direct : les Bleus largement dominés par les Islandais Privés de leur sélectionneur, Guillaume Gille, positif au SARS-CoV-2, les Bleus poursuivent le tour principal du championnat d’Europe face aux Islandais, samedi.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Si on gagne, je mange mon slip.    Serge        Moi je fume de la lavande     No         Ces deux messages n’ont aucun lien l’un avec l’autre, mais on a trouvé qu’ils permettaient de détendre la situation.           13-20 en faveur de l’Islande désormais.                     19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Omar m'a tuer.    Castorp         On ne pourra pas trouver mieux !                    18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              13-20 !        Encore lui, Omar Magnusson !                    18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pas de score pas de JSUL et on perd ....    La totale         Figurez-vous que le JSUL sur le hand n’est pas un exercice aisé. Et je n’ai pas déniché (encore) d’image à même de satisfaire la sagacité de nos lecteurs. Concernant la marque, 13-19 en faveur des Islandais désormais.                     18:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              13-19 !        La France revient à six buts par Nicolas Tournat.                    18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Avec la cote  du match il n y aurait pas une histoire de paris ????     En y pensant         On sait à quoi vous pensez, et on se gardera bien de mentionner cet épisode. Sachant que le Covid-19 est en train de faire des ravages dans les rangs des équipes du tournoi, on va privilégier l’éventualité que l’Islande domine à la régulière (ils sont largement handicapés par les absences également).                     18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              12-19 !        magnifique shoot en extension d’Aymeric Minne. Mais Vidarsson répond de suite. 12-19 !                    18:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              11-18 !        But de Gudjonsson.                    18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Moi, quand ça va pas, je mange du pain.    Edouard         Amenez-nous la baguette en entier là !                    18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Score en direct    Cath         11-17 en faveur de l’Islande                    18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Faut faire rentrer Titi Omeyer!     Même si Gégé ne démérite pas !         Bruno Martini, sinon. En tout cas, vous avez été entendu, il y a eu un changement de gardien chez les Bleus.                     18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Premier but en 2e période !        C’est Romain Lagarde qui marque le premier but de la seconde période. 11-17 ! Pardin venait d’effectuer son premier arrêt.                    18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wesley Pardin remplace Vincent Gérard        Le sélectionneur a décidé de changer de gardien mais aussi de défense avec un système en 1-5, c’est-à-dire que Benoît Kounkoud défend plus haut que ses coéquipiers.                    18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Balle pour l’Islande pour commencer !             L’occasion déjà de passer à huit buts d’avance.                     18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              1/5 au tir pour Karabatic !        On l’a vu en difficulté en première période, les statistiques le confirment. Nikola Karabatic n’a converti qu’une seule de ses cinq tentatives !                    18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pas grave si on perd, on a vu une belle roucoulette !    Galinette         Disons que l’un n’empêche pas l’autre, hein.                     18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L'entraîneur teletravaille ?    GG         Non, il suit le live du Monde évidemment, quelle question !                    18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Merci pour le replay    Vraiment désagréable de ne pas avoir le temps et le score   ....vu l écart pas grave    Mais techniquement ce n est pas plus compliqué que le replay     No          Nous sommes bien conscients du manque que cela crée pour vous, et nous en excusons. En seconde période, nous allons tâcher de donner la marque le plus souvent possible pour pallier cette absence au mieux.                     18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Première période très, très compliquée pour les Bleus. « Ce n’est pas possible de jouer aussi mal », selon Philippe Gardent, le consultant de TMC. L’équipe de France patine sérieusement offensivement et bute sur un formidable Viktor Hallgrimson, auteur de 9 arrêts sur 19 tentatives (47%).          De l’autre côté, l’arrière droit Omar Magnusson rayonne. Le meilleur buteur islandais de cet Euro a déjà inscrit huit buts (en dix tentatives). Pour ne rien arranger, la France a subi déjà quatre exclusions temporaires, soit à chaque fois deux minutes en infériorité numérique. Il faudra faire mieux en deuxième période !                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Question : quel est le plus gros mammifère d'Europe ?    Jean         Comme ça, j’aurais envie de dire le bison d’Europe, mais le gardien islandais est un spécimen qui me fait douter, tant il prend de place dans les cages.                          Le programme       Live  animé par Vincent Daheron et Clément Martel         Bienvenue dans ce direct consacré au match de la deuxième journée du groupe 1 du tour principal du championnat d’Europe de handball 2022 entre la France et l’Islande.         Quoi ? Quatre victoires en autant de rencontres : le parcours de l’équipe de France dans cet Euro 2022 est pour l’instant parfait. Grâce à leur succès aisé face aux Néerlandais (34-24), jeudi, les Bleus occupent la première place du groupe 1 ex aequo avec le Danemark avec quatre points (le résultat face à la Croatie au tour préliminaire est comptabilisé). L’Islande est troisième avec deux points au compteur. L’objectif est de se maintenir dans les deux premiers pour se qualifier en demi-finales.         Qui ? Sept Français contre sept Islandais mais sans, en revanche, le sélectionneur Guillaume Gille, le défenseur central Karl Konan et le demi-centre Kentin Mahé, positifs au SARS-CoV-2 et absents aujourd’hui comme six joueurs de l’Islande. Ludovic Fabregas sera absent, malade, malgré son test négatif.         Où ? Au MVM Dome de Budapest, en Hongrie.         Quand ? Samedi 22 janvier, à 18 heures.         Sur quelle chaîne ? TMC et BeIN Sports 1.         Les équipes :         France : Vincent Gérard (g), Dika Mem, Nikola Karabatic, Hugo Descat, Yanis Lenne, Wesley Pardin (g), Aymeric Minne, Romain Lagarde, Melvyn Richardson, Nicolas Tournat, Valentin Porte, Benoît Kounkoud, Dylan Nahi, Thibaud Briet, Mathieu Grébille, Théo Monar. Entraîneur : Erick Mathé.Islande : Viktor Hallgrimsson (g), Omar Magnusson, Elvar Asgeirsson, Janus Smarason, Sigvaldi Gudjonsson, Ellidi Vidarsson, Orri Thorkelsson, Agust Bjorgvinsson (g), Kristjan Kristjansson, Ymir Gislason, Daniel Ingason, Arnar Arnarsson, Viggo Kristjansson, Teitur Einarsson. Entraîneur : Gudmundur Gudmundsson.         Ce dont on ne parlera probablement pas ? De comment le gif est devenu ringard.         Que lire en attendant ?         Euro de handball : la France bat les Pays-Bas et reste invaincueEuro de handball : Nikola Karabatic, le grand frère des BleusEuro de handball : Valentin Porte, au service des BleusUne équipe de handball de France affaiblie et expérimentale à l’Euro                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","coverageStartTime":"2022-01-22T17:52:32+00:00","coverageEndTime":"2022-01-23T05:52:32+00:00","headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","description":"Priv\u00e9s de leur s\u00e9lectionneur, Guillaume Gille, positif au SARS-CoV-2, les Bleus poursuivent le tour principal du championnat d\u2019Europe face aux Islandais, samedi.","articleSection":["Sport","Handball"],"keywords":["Handball","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Vincent Daheron et Clément Martel"},"about":{"@type":"Event","name":"France-Islande en direct : les Bleus largement dominés par les Islandais","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Priv\u00e9s de leur s\u00e9lectionneur, Guillaume Gille, positif au SARS-CoV-2, les Bleus poursuivent le tour principal du championnat d\u2019Europe face aux Islandais, samedi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/0/0/5037/3361/1342/696/3/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Vincent Daheron et Clément Martel"
,"startDate":"2022-01-22T17:52:32+00:00"
,"endDate":"2022-01-23T05:52:32+00:00"
  Si on gagne, je mange mon slip.    Serge        Moi je fume de la lavande     No         Ces deux messages n\u2019ont aucun lien l\u2019un avec l\u2019autre, mais on a trouv\u00e9 qu\u2019ils permettaient de d\u00e9tendre la situation.           13-20 en faveur de l\u2019Islande d\u00e9sormais.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T18:00:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T18:00:43+00:00","articleBody":"    Omar m'a tuer.    Castorp         On ne pourra pas trouver mieux\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T18:00:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:58:56+00:00","articleBody":"     Encore lui, Omar Magnusson\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"13-20\u202f!","dateModified":"2022-01-22T17:58:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:58:03+00:00","articleBody":"    Pas de score pas de JSUL et on perd ....    La totale         Figurez-vous que le JSUL sur le hand n\u2019est pas un exercice ais\u00e9. Et je n\u2019ai pas d\u00e9nich\u00e9 (encore) d\u2019image \u00e0 m\u00eame de satisfaire la sagacit\u00e9 de nos lecteurs. Concernant la marque, 13-19 en faveur des Islandais d\u00e9sormais.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:58:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:57:37+00:00","articleBody":"     La France revient \u00e0 six buts par Nicolas Tournat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"13-19\u202f!","dateModified":"2022-01-22T17:57:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:56:50+00:00","articleBody":"    Avec la cote  du match il n y aurait pas une histoire de paris ????     En y pensant         On sait \u00e0 quoi vous pensez, et on se gardera bien de mentionner cet \u00e9pisode. Sachant que le Covid-19 est en train de faire des ravages dans les rangs des \u00e9quipes du tournoi, on va privil\u00e9gier l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 que l\u2019Islande domine \u00e0 la r\u00e9guli\u00e8re (ils sont largement handicap\u00e9s par les absences \u00e9galement).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:56:42+00:00","articleBody":"     magnifique shoot en extension d\u2019Aymeric Minne. Mais Vidarsson r\u00e9pond de suite. 12-19\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"12-19\u202f!","dateModified":"2022-01-22T17:56:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:55:42+00:00","articleBody":"     But de Gudjonsson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"11-18\u202f!","dateModified":"2022-01-22T17:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:54:37+00:00","articleBody":"    Moi, quand \u00e7a va pas, je mange du pain.    Edouard         Amenez-nous la baguette en entier l\u00e0\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:54:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:54:25+00:00","articleBody":"    Score en direct    Cath         11-17 en faveur de l\u2019Islande      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:54:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:54:08+00:00","articleBody":"    Faut faire rentrer Titi Omeyer!     M\u00eame si G\u00e9g\u00e9 ne d\u00e9m\u00e9rite pas !         Bruno Martini, sinon. En tout cas, vous avez \u00e9t\u00e9 entendu, il y a eu un changement de gardien chez les Bleus.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:53:59+00:00","articleBody":"     C\u2019est Romain Lagarde qui marque le premier but de la seconde p\u00e9riode. 11-17\u202f! Pardin venait d\u2019effectuer son premier arr\u00eat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier but en 2e p\u00e9riode\u202f!","dateModified":"2022-01-22T17:54:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:53:03+00:00","articleBody":"     Le s\u00e9lectionneur a d\u00e9cid\u00e9 de changer de gardien mais aussi de d\u00e9fense avec un syst\u00e8me en 1-5, c\u2019est-\u00e0-dire que Beno\u00eet Kounkoud d\u00e9fend plus haut que ses co\u00e9quipiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wesley Pardin remplace Vincent G\u00e9rard","dateModified":"2022-01-22T17:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:52:11+00:00","articleBody":"          L\u2019occasion d\u00e9j\u00e0 de passer \u00e0 huit buts d\u2019avance.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle pour l\u2019Islande pour commencer\u202f!","dateModified":"2022-01-22T17:52:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:51:30+00:00","articleBody":"     On l\u2019a vu en difficult\u00e9 en premi\u00e8re p\u00e9riode, les statistiques le confirment. Nikola Karabatic n\u2019a converti qu\u2019une seule de ses cinq tentatives\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1\/5 au tir pour Karabatic\u202f!","dateModified":"2022-01-22T17:51:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:49:53+00:00","articleBody":"    Pas grave si on perd, on a vu une belle roucoulette !    Galinette         Disons que l\u2019un n\u2019emp\u00eache pas l\u2019autre, hein.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:49:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:46:34+00:00","articleBody":"    L'entra\u00eeneur teletravaille ?    GG         Non, il suit le live du Monde \u00e9videmment, quelle question\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:42:04+00:00","articleBody":"    Merci pour le replay    Vraiment d\u00e9sagr\u00e9able de ne pas avoir le temps et le score   ....vu l \u00e9cart pas grave    Mais techniquement ce n est pas plus compliqu\u00e9 que le replay     No          Nous sommes bien conscients du manque que cela cr\u00e9e pour vous, et nous en excusons. En seconde p\u00e9riode, nous allons t\u00e2cher de donner la marque le plus souvent possible pour pallier cette absence au mieux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:42:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:40:13+00:00","articleBody":"     Premi\u00e8re p\u00e9riode tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9e pour les Bleus. \u00ab\u202fCe n\u2019est pas possible de jouer aussi mal\u202f\u00bb, selon Philippe Gardent, le consultant de TMC. L\u2019\u00e9quipe de France patine s\u00e9rieusement offensivement et bute sur un formidable Viktor Hallgrimson, auteur de 9 arr\u00eats sur 19 tentatives (47%).          De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, l\u2019arri\u00e8re droit Omar Magnusson rayonne. Le meilleur buteur islandais de cet Euro a d\u00e9j\u00e0 inscrit huit buts (en dix tentatives). Pour ne rien arranger, la France a subi d\u00e9j\u00e0 quatre exclusions temporaires, soit \u00e0 chaque fois deux minutes en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique. Il faudra faire mieux en deuxi\u00e8me p\u00e9riode\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:40:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:39:47+00:00","articleBody":"    Question : quel est le plus gros mammif\u00e8re d'Europe ?    Jean         Comme \u00e7a, j\u2019aurais envie de dire le bison d\u2019Europe, mais le gardien islandais est un sp\u00e9cimen qui me fait douter, tant il prend de place dans les cages.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:39:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:37:04+00:00","articleBody":"          Sept buts de retard pour les Bleus \u00e0 la pause\u00a0: 10-17.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de la premi\u00e8re p\u00e9riode\u202f!","dateModified":"2022-01-22T17:37:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:36:09+00:00","articleBody":"     En d\u00e9fense, ils encaissent but sur but. Et en attaque, ils butent sur le bus islandais. Quelle contre-performance pour le moment pour les Bleus.           9-17 en faveur de l\u2019Islande      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France prend l\u2019eau","dateModified":"2022-01-22T17:36:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:36:08+00:00","articleBody":"    Entre l'ippon Islandais et le taquet fran\u00e7ais \u00e0 la gorge, sympa ce match de MMA....    On s'y perd...         C\u2019est pourtant cette nuit l\u2019\u00e9norme duel de MMA entre Cyril Gane et Francis Ngannou pour la ceinture des lourds UFC.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:36:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:34:30+00:00","articleBody":"     Daniel Ingason marque dans le but vide fran\u00e7ais. G\u00e9rard \u00e9tait sorti pour offrir un attaquant suppl\u00e9mentaire mais les Tricolores ont perdu le ballon trop rapidement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"9-16\u202f!","dateModified":"2022-01-22T17:34:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:34:20+00:00","articleBody":"    On arrive sur ce live plein de bavardage mais pas moyen de conna\u00eetre le score, si ce n'est un \u00e9ph\u00e9m\u00e8re \"ils onr r\u00e9duit le score\" au milieu d'une conversation bizarre.    Felico         Bonjour F\u00e9lico, merci pour votre message, et bienvenue          La marque est de 9-15 en faveur de l\u2019Islande, qui vient d\u2019aggraver ladite marque d\u2019un p\u00e9nalty bien senti. Veuillez nous excuser pour l\u2019absence de boxscore, ind\u00e9pendant de notre volont\u00e9, lors de cette comp\u00e9tition.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:34:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:33:30+00:00","articleBody":"     Omar Magnusson pour le transformer. Alors que les Bleus jouent \u00e0 cinq \u00e0 cause de deux exclusions temporaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"9-15\u202f!","dateModified":"2022-01-22T17:33:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:32:43+00:00","articleBody":"     Premier but \u00e0 l\u2019Euro pour Th\u00e9o Monar\u202f? Roucoulette, rien que \u00e7a\u202f!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La roucoulette de Th\u00e9o Monar\u202f!","dateModified":"2022-01-22T17:32:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:32:19+00:00","articleBody":"     Les affaires des co\u00e9quipiers de Valentin Porte ne s\u2019am\u00e9liorent pas vraiment.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"9-14 en faveur de l\u2019Islande","dateModified":"2022-01-22T17:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:31:16+00:00","articleBody":"    \u00c7a sent le soufre non? On se croirait sur les pentes de l\u2019Eyjafjallaj\u00f6kull...    Paski faut savoir des choses         Tout \u00e0 fait, mais si vous voulez causer d\u2019un volcan un brin plus actuel que celui d\u2019il y a dix ans (d\u00e9j\u00e0), on vous sugg\u00e8re d\u2019ajouter le Fagradalsfjall  \u00e0 votre attirail, car son \u00e9ruption l\u2019an pass\u00e9 a \u00e9t\u00e9 fort longue.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:30:47+00:00","articleBody":"     9-14 au score. Encore Omar Magnusson...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouf, seulement deux minutes d\u2019exclusion pour Gr\u00e9bille","dateModified":"2022-01-22T17:31:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:30:06+00:00","articleBody":"          Une grosse faute au niveau de la gorge de Mathieu Gr\u00e9bille pour un \u00e9ventuel carton rouge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:30:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:29:40+00:00","articleBody":"    L'id\u00e9e c'est qu'on les laisse mener de 5 points \u00e0 la mi-temps et qu'on les bat d'un but \u00e0 la fin du match ?    C'est bien \u00e7a ?         Ca me para\u00eet assez risqu\u00e9 comme tactique mais on ne peut pas lui reprocher un manque d\u2019audace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:29:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:29:24+00:00","articleBody":"    On dirait qu'il a 12 ans, le gardien islandais, non ?    B\u00e9n\u00e9dicte         Autant que d\u2019arr\u00eats, quoi (en fait, six, sur quatorze tirs des Bleus). Et il a 21 ans, et toutes ses dents (enfin, semble-t-il, nous ne sommes pas all\u00e9s v\u00e9rifier).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:29:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:27:54+00:00","articleBody":"    C\u00f4t\u00e9 psy   l entra\u00eeneur pas l\u00e0 \u00e7a doit faire bizarre quand m\u00eame !!!    No         \u00ab\u202fD\u00e8s les premiers probl\u00e8mes du Covid, on a envisag\u00e9 cette situation et identifi\u00e9 des rempla\u00e7ants potentiels pour chaque personne du staff\u202f\u00bb, rassurait Guillaume Gille dans L\u2019Equipe du jour. 8-13 pour l\u2019Islande, nouveau but d\u2019Omar Magnusson qui en a d\u00e9j\u00e0 plant\u00e9 six\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:28:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:26:54+00:00","articleBody":"    Vous l ces en Replay la roucoule tte ? MERCI    No         Non, mais voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 la mine de Minne                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:26:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:25:41+00:00","articleBody":"    C'\u00e9tait pr\u00e9vu ?    Curieux         Si vous acceptez le principe impliquant que tout, partout et tout le temps, est pr\u00e9vu, alors oui. Sinon, la glorieuse incertitude du sport, comme dirait l\u2019autre, l\u2019emporte. Et ce vaste inconnu quant au sort de la partie pourrait hanter vos nuits. En tout cas, 8-11 d\u00e9sormais en faveur de l\u2019Islande, gr\u00e2ce \u00e0 Lenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:25:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:24:21+00:00","articleBody":"     Le gardien islandais arr\u00eate encore la tentztive de Yanis Lenne. 7-11 toujours pour l\u2019Islande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hallgrimsson encore\u202f!","dateModified":"2022-01-22T17:24:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:23:16+00:00","articleBody":"    Il y a un jeu sur la 2, auquel je ne comprends rien. Je reste avec vous.    Jean         On ne comprend pas non plus les r\u00e8gles du handball mais nous sommes ici malgr\u00e9 tout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:22:33+00:00","articleBody":"     Et pas de deux minutes pour un d\u00e9fenseur islandais, qui s\u2019est tromp\u00e9 de sport sur Porte. (Veuillez nous excuser pour l\u2019avoir pr\u00e9c\u00e9demment \u00e9crit)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ippon islandais","dateModified":"2022-01-22T17:23:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:21:40+00:00","articleBody":"     Plus gros \u00e9cart du match en faveur de l\u2019Islande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty transform\u00e9 par Omar Magnusson\u202f! 6-11","dateModified":"2022-01-22T17:21:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:21:18+00:00","articleBody":"    The roucoulette !!!    Ca va mieux         Indubitablement si l\u2019on s\u2019en tient au but de Monar. Mais l\u2019Islande m\u00e8ne 10-6 pour le moment.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:21:10+00:00","articleBody":"     Double peine avec un jet de sept m\u00e8tres pour l\u2019Islande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux minutes d\u2019exclusion pour Th\u00e9o Monar\u202f!","dateModified":"2022-01-22T17:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:20:19+00:00","articleBody":"          Le pivot fran\u00e7ais r\u00e9duit l\u2019\u00e9cart      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La roucoulette de Monar","dateModified":"2022-01-22T17:20:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:19:37+00:00","articleBody":"    Le gardien islandais, il passe sous sa barre transversale ou pas ? Il semble tr\u00e8s grand     Paski faut savoir des choses         Non, il ne passe pas sous sa barre transversale si l\u2019on en croit sa taille mentionn\u00e9e sur le site de l\u2019Euro\u00a0: 2m03. Le but fait deux m\u00e8tres de haut\u202f! Il est moins grand cependant que l\u2019Eyjafjallaj\u00f6kull (un volcan, certes).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:19:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:19:15+00:00","articleBody":"     L\u2019entra\u00eeneur adjoint des Bleus, num\u00e9ro 1 aujourd\u2019hui en raison de la contamination du s\u00e9lectionneur, tente d\u2019inverser la tendance, et de remettre ses ouailles dans le bon chemin. Son discours, capt\u00e9 par les cam\u00e9ras, insiste sur le fait de se remettre en route en attaque.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier temps mort pour Erick Math\u00e9","dateModified":"2022-01-22T17:19:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:17:56+00:00","articleBody":"     Les Bleus voient l\u2019\u00e9cart se creuser sur ce but de Kristjansson.\u202fTemps-mort demand\u00e9 imm\u00e9diatement par Erick Math\u00e9\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart se creuse\u00a0: 5-9","dateModified":"2022-01-22T17:17:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:16:12+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fElle est d\u00e9traqu\u00e9e cette machine bleue\u202f\u00bb, r\u00e9sume Gr\u00e9goire Margotton, qui commente sur TMC.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:16:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:15:11+00:00","articleBody":"     C\u2019est Gudjonsson qui surprend Vincent G\u00e9rard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5-8\u202f!","dateModified":"2022-01-22T17:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:14:43+00:00","articleBody":"    Je suis certain que Cl\u00e9ment est pour Thorgal Aegirsson.    Titi         Mon c\u00f4t\u00e9 enfant des \u00e9toiles, sans aucun doute\u202f! Et je pense que les Bleus pourraient tout \u00e0 fait b\u00e9n\u00e9ficier des pouvoirs de son fils Jolan pour inverser la tendance. Soit dit en passant, lisez cette s\u00e9rie de BD sign\u00e9e Van Hamme et Rosinski, c\u2019est un d\u00e9lice (m\u00eame si \u00e7a ne concerne pas l\u2019Islande, a priori, mais plus un pays scandinave).        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:14:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:14:24+00:00","articleBody":"     Les Bleus sont de nouveau \u00e0 sept contre sept. 5-7 au score\u202f! Hallgrimsson sort encore une belle parade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nicolas Tournat est de retour","dateModified":"2022-01-22T17:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:12:39+00:00","articleBody":"     Les Bleus restent men\u00e9s en cette premi\u00e8re p\u00e9riode      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5-7 en faveur de l\u2019Islande","dateModified":"2022-01-22T17:12:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:12:09+00:00","articleBody":"    Y a-t-il des supporters islandais sur place qui tapent dans leurs mains au dessus de leur t\u00eate? Vous voyez ce que je veux dire - j\u2019esp\u00e8re.     Anna \u00e0 Berlin          Si je ne m\u2019abuse, m\u00eame les Islandais sont un brin revenus du clapping ayant fait leur force depuis l\u2019Euro 2016 de football. Faut dire que les d\u00e9boires de leur \u00e9quipe nationale de ballon rond (pas celui d\u2019aujourd\u2019hui, l\u2019autre, qui colle un brin moins) a de quoi leur laisser les bras ballants.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:12:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:11:51+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-Nantais est exclu deux minutes pour une faute. La France joue \u00e0 un six contre sept.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exclusion temporaire de Nicolas Tournat","dateModified":"2022-01-22T17:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:11:03+00:00","articleBody":"    Bretzel et Saint-Chinian blanc, \u00e0 votre sant\u00e9 !    avec mod\u00e9ration...         Pour le moment, vous inspirez surtout l\u2019ami Viktor Hallgrimsson, portier de son \u00e9tat, qui multiplie les arr\u00eats face aux Bleus. Mais \u00e0 la bonne votre      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:11:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:10:30+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un nouvel arr\u00eat du gardien islandais Hallgrimsson, Ellioi Vidarsson donne deux buts d\u2019avance aux Islandais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2 buts de retard\u202f! 6-4","dateModified":"2022-01-22T17:11:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:09:33+00:00","articleBody":"    Si Descalt continue comme \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un Descalt-lhon ?    Bouhouhohu         A fond la forme                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:09:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:09:30+00:00","articleBody":"     La parade venait r\u00e9compenser la bonne d\u00e9fense des Bleus mais en attaque Romain Lagarde s\u2019est pr\u00e9cipit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bel arr\u00eat de Vincent G\u00e9rard","dateModified":"2022-01-22T17:10:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:08:52+00:00","articleBody":"     Descat avait la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9galiser \u00e0 cinq partout, mais touche le poteau droit du gardien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oh le poteau","dateModified":"2022-01-22T17:08:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:07:47+00:00","articleBody":"    C'est qui les deux petits replets en maillot jaune ?     Paski faut savoir des choses         Un peu de respect, je vous prie, pour la paire d\u2019arbitres de la partie. MM. Slave Nikolov et Gjorgji Nachevski, ressortissants de Mac\u00e9doine (du Nord, hein).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:06:33+00:00","articleBody":"     Les Islandais passent devant pour la premi\u00e8re fois du match apr\u00e8s 6 minutes de jeu gr\u00e2ce \u00e0 Omar Magnusson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4-3 pour l\u2019Islande\u202f!","dateModified":"2022-01-22T17:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:05:43+00:00","articleBody":"      Le match part tr\u00e8s fort avec un gros rythme des deux c\u00f4t\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3-3\u202f!","dateModified":"2022-01-22T17:06:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:05:42+00:00","articleBody":"    Minne mine ?    Curieux         Et m\u00eame que Mem m\u2019aime, semble-t-il.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:05:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:05:00+00:00","articleBody":"     La France fait la course en t\u00eate, une courte t\u00eate certes, mais il n\u2019emp\u00eache.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:04:30+00:00","articleBody":"     Les Bleus ont pos\u00e9 leur jeu avant que le jeune nantais perce la d\u00e9fense islandaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3-2\u202f! Aymeric Minne donne l\u2019avantage aux Fran\u00e7ais","dateModified":"2022-01-22T17:04:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:04:03+00:00","articleBody":"    Il y a un tr\u00e8s beau reportage sur le tapir sur la 7. Mon coeur balance.    Jean         Oui, mais non. Si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un Mondial, on aurait accept\u00e9 que vous nous fassiez faux bond, mais il s\u2019agit d\u2019un Euro, ici, donc pas question de causer du plus gros mammif\u00e8re d\u2019Am\u00e9rique du Sud, si\u202f?       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T17:04:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:03:27+00:00","articleBody":"     L\u2019Islande ne tarde pas \u00e0 r\u00e9agir en \u00e9galisant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier but islandais\u202f!","dateModified":"2022-01-22T17:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:02:44+00:00","articleBody":"     Hugo Descat marque le premier but du match sur du jeu rapide apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat de Vincent G\u00e9rard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleus ouvrent le score\u00a0: 1-0","dateModified":"2022-01-22T17:02:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:02:03+00:00","articleBody":"     Au tour de Vincent G\u00e9rard de bloquer le premier tir islandais      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un arr\u00eat partout","dateModified":"2022-01-22T17:02:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:01:30+00:00","articleBody":"     Viktor Hallgrimsson repousse le premier tir fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier arr\u00eat islandais","dateModified":"2022-01-22T17:01:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:00:56+00:00","articleBody":"     Vincent G\u00e9rard dans les buts, Nikola Karabatic, Dika Mem, Nicolas Tournat, Aymeric Minne, Yanis Lenne et Hugo Descat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sept de d\u00e9part des Bleus\u202f!","dateModified":"2022-01-22T17:00:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T17:00:32+00:00","articleBody":"          Le coup d\u2019envoi est donn\u00e9 par les Bleus\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est ti-par\u202f!","dateModified":"2022-01-22T17:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T16:57:35+00:00","articleBody":"     Lofs\u00f6ngur ou Chanson de la louange, hymne compos\u00e9 en 1874.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hymne national islandais","dateModified":"2022-01-22T16:57:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T16:56:31+00:00","articleBody":"     Mesdames et messieurs, voici La Marseillaise avec la version de la Chorale de Saint-Cyr.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure de La Marseillaise","dateModified":"2022-01-22T16:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T16:54:49+00:00","articleBody":"    C\u00f4t\u00e9 crise cardiaque j esp\u00e8re que vous n avez pas r\u00e2t\u00e9 l ASVEL  Sale match mais  le pied ...    No         En effet les joueurs de l\u2019ASVEL ont d\u00fb s\u2019arracher vendredi pour battre l\u2019Etoile Rouge de Belgrade en Euroligue de basket (69-67).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T16:54:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T16:53:42+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019Islande, c\u2019est au tour des Bleus d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s au public hongrois. L\u2019ambiance commence \u00e0 monter dans le MVM Dome de Budapest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure de la pr\u00e9sentation des \u00e9quipes","dateModified":"2022-01-22T16:53:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T16:52:37+00:00","articleBody":"    Comment \u00e7a se fait qu il y ait autant de cas de Covid ??? Vaccins ? Contr\u00f4les ?  Salles pleines ? Organisation al\u00e9atoire ?     23          En d\u00e9but de comp\u00e9tition, les Bleus avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9sagr\u00e9ablement surpris par le rel\u00e2chement des r\u00e8gles sanitaires dans leur h\u00f4tel de Szeged en Hongrie. \u00ab\u202fOn a tous \u00e9t\u00e9 estomaqu\u00e9s voire choqu\u00e9s de voir des clients qui n\u2019\u00e9taient pas masqu\u00e9s, de voir qu\u2019on mangeait au m\u00eame endroit que d\u2019autres clients\u202f\u00bb, s\u2019\u00e9tait \u00e9mu Nikola Karabatic dans les colonnes de L\u2019Equipe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T16:52:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T16:39:50+00:00","articleBody":"    Quel est le r\u00e8glement pour la diffusion de l \u00e9quipe nationale. ? Tous les matches ne sont pas sur une cha\u00eene gratuite ?    Oursin          Non, ce r\u00e8glement ne concerne que la finale de cette comp\u00e9tition si les Bleus y participent, qui fait partie des \u00ab\u202fcomp\u00e9titions d\u2019importance majeure\u202f\u00bb impliquant une diffusion sur une cha\u00eene gratuite. Le reste du tournoi peut \u00eatre diffus\u00e9 comme le souhaitent les diffuseurs.        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T16:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T16:36:22+00:00","articleBody":"     En l\u2019absence d\u2019Aron Palmarsson, c\u2019est d\u2019Omar Magnusson qu\u2019il faudra se m\u00e9fier pour l\u2019\u00e9quipe de France. Le jeune arri\u00e8re droit de 24 ans est le 9e buteur de l\u2019Euro 2022 avec 23 r\u00e9alisations au total (5,75\/match en moyenne) \u00e0 74% de r\u00e9ussite au tir.          Le joueur de Magdebourg, en Allemagne, a notamment inscrit huit buts face au Danemark dans la premi\u00e8re journ\u00e9e du tour principal. Rencontre finalement perdue par l\u2019Islande (228-24).          Avec 12 passes d\u00e9cisives, Magnusson est aussi capable de bien organiser le jeu de sa s\u00e9lection.               Omar Ingi Magnusson (en bleu) contre le Danemark, jeudi 20 janvier. ATTILA KISBENEDEK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/cad2a9f_5371101-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui est le joueur islandais \u00e0 suivre\u202f?","dateModified":"2022-01-22T16:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T16:15:20+00:00","articleBody":"     C\u2019est le pourcentage d\u2019arr\u00eats sur cette comp\u00e9tition du gardien tricolore Vincent G\u00e9rard avec 46 parades sur 111 tentatives adverses. Un seul homme fait mieux dans le tournoi\u00a0: le Danois Kevin Moller qui affiche un pourcentage de 43% mais avec un volume de tirs bien inf\u00e9rieur (23 arr\u00eats sur 53 tentatives).          Jeudi, contre les Pays-Bas, le portier du  PSG (35 ans) avait \u00e9t\u00e9 monstrueux avec 13 arr\u00eats (sur 33 tentatives) et logiquement \u00e9lu homme du match. Un r\u00e9sultat positif des Bleus face \u00e0 l\u2019Islande passera tr\u00e8s certainement par une bonne performance de Vincent G\u00e9rard.              Vincent G\u00e9rard \u00e0 l\u2019\u00e9chauffement avant la rencontre du tour pr\u00e9liminaire de l\u2019Euro contre la Serbie, lundi 17 janvier. ATTILA KISBENEDEK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/7fe5efd_5350642-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"41%\u202f!","dateModified":"2022-01-22T16:15:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T16:10:48+00:00","articleBody":"     Dans le premier match de la journ\u00e9e, les N\u00e9erlandais ont battu le Mont\u00e9n\u00e9gro (34-30) alors qu\u2019ils jouaient sans leurs gardiens habituels ni leur s\u00e9lectionneur, positifs au SARS-CoV-2.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas surprennent le Mont\u00e9n\u00e9gro\u202f!","dateModified":"2022-01-22T16:10:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T16:03:07+00:00","articleBody":"    \u00c7a fait mal un Kounkoud.    Dr\u00e9sienne         1m90 pour 91 kilogrammes, \u00e0 pleine vitesse \u00e7a ne doit pas \u00eatre tr\u00e8s ag\u00e9able.              Benoit Kounkoud contre la Serbie, lundi 17 janvier. TIBOR ILLYES \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/17/83065f9_72ee0313c41b47389ef4969a2eb47b37-72ee0313c41b47389ef4969a2eb47b37-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T16:03:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T16:00:49+00:00","articleBody":"     Habituel adjoint de Guillaume Gille, Erick Math\u00e9 va \u00eatre propuls\u00e9 sur le devant de la sc\u00e8ne face \u00e0 l\u2019Islande en raison du test positif au Covid du s\u00e9lectionneur. Le natif de Nanterre conna\u00eet la fonction d\u2019entra\u00eeneur principal puisqu\u2019il officie \u00e0 la t\u00eate de Chamb\u00e9ry depuis 2018.          Auparavant et pendant trois ans (2015 \u00e0 2018), il assistait \u00e0 Montpellier une pointure du coaching tricolore, Patrice Canayer.  Mais c\u2019est chez les f\u00e9minines, \u00e0 Besan\u00e7on, qu\u2019Erick Math\u00e9 avait d\u00e9couvert le haut niveau en 2010.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Erick Math\u00e9, de l\u2019ombre \u00e0 la lumi\u00e8re","dateModified":"2022-01-22T16:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T15:50:14+00:00","articleBody":"    Salut les liveurs, pour \u00eatre honn\u00eate je vous pr\u00e9f\u00e8re sur hand que sur le biathlon, pour la simple raison que le hand dure deux fois plus longtemps. Bon, je retourne \u00e0 mes currywurst hein. Bien \u00e0 vous.     Anna \u00e0 Berlin          Hallo Anna          Et meilleurs v\u0153ux \u00e0 vous (et \u00e0 toutes et tous aussi, vu qu\u2019on a encore le droit de le dire). Guten appetit concernant vos currywurst, et bon match par avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T16:02:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T15:45:47+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 une population (un peu plus de 360 000) \u00e0 peine sup\u00e9rieure au nombre de licenci\u00e9s de handball en France en 2021 (335 000), l\u2019Islande poss\u00e8de un beau petit palmar\u00e8s. C\u2019est surtout pendant les ann\u00e9es 2000 que les \u00ab\u202fStr\u00e1karnir okkar\u202f\u00bb (\u00ab\u202fNos gar\u00e7ons\u202f\u00bb) ont le plus perform\u00e9 avec une m\u00e9daille de bronze \u00e0 l\u2019Euro 2010 mais surtout une m\u00e9daille d\u2019argent olympique en 2008.          Aux Jeux olympiques de P\u00e9kin, l\u2019Islande s\u2019\u00e9tait inclin\u00e9e...contre la France (28-23).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Islande, ce pays fou de handball","dateModified":"2022-01-22T15:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T15:36:21+00:00","articleBody":"    Alors on dit Hanbol ou hanbal ?    Germanopratin         Bonjour,          Ecoutez, le sport \u00e0 la petite balle p\u00e9gueuse se prononce comme il s\u2019\u00e9crit. \u00ab\u00a0H-ann-d-ball\u00a0\u00bb, donc, car il s\u2019agit d\u2019un sport invent\u00e9 par un certain Herr Schellenz, professeur d\u2019\u00e9ducation physique \u00e0 Berlin de son \u00e9tat (on le prononce donc \u00e0 l\u2019allemande).          En revanche, figurez-vous qu\u2019en islandais, on dit \u00ab\u00a0handbolta\u00a0\u00bb qui se prononce presque \u00ab\u00a0handboschta\u00a0\u00bb, donc, je vous sugg\u00e9rerais fortement de faire \u00e0 votre guise. L\u2019usage fait loi, \u00e0 vrai dire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Islande en direct\u00a0: les Bleus largement domin\u00e9s par les Islandais","dateModified":"2022-01-22T15:45:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T15:30:46+00:00","articleBody":"     Pas moins de six joueurs islandais manqueront \u00e0 l\u2019appel face aux Bleus \u00e0 partir de 18 heures.  Parmi ceux-ci, deux noms ressortent\u00a0: le gardien titulaire Bjorgvin Pall Gustavsson mais surtout la star Aron Palmarsson.          le demi-centre ou arri\u00e8re gauche d\u2019Aalborg est triple vainqueur de la Ligue des champions avec Kiel (2010, 2012) et Barcelone (2021). Une absence de poids pour l\u2019Islande.           \u00ab\u202fIls sont dans une posture tr\u00e8s compliqu\u00e9e et eux ont \u00e9t\u00e9 durement frapp\u00e9s par le Covid. Il leur manque des grands noms. Par contre, leur \u00e9quipe soit disant priv\u00e9e de leurs stars a tenu la drag\u00e9e haute au Danemark durant quasiment toute la rencontre et a c\u00e9d\u00e9 dans les derni\u00e8res minutes. \u00c7a montre la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 laquelle on doit se pr\u00e9parer\u202f\u00bb, a averti Guillaume Gille, qui suivra donc la rencontre devant la t\u00e9l\u00e9vision.              Aron Palmarsson face au Portugal durant le tour pr\u00e9liminaire de l\u2019Euro 2022, vendredi 14 janvier. TAMAS KOVACS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/6e42d39_c3d84cae7cf04809827e63f560648b90-c3d84cae7cf04809827e63f560648b90-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"... mais moins que les Islandais\u202f!","dateModified":"2022-01-22T15:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T15:30:36+00:00","articleBody":"     Trois membres du groupe tricolore ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s au Covid ces derniers jours. D\u2019abord Karl Konan, test\u00e9 positif mardi 18 janvier, au lendemain de la victoire face \u00e0 la Serbie (29-25). Le taulier d\u00e9fensif manquera sa deuxi\u00e8me partie apr\u00e8s celle de jeudi face aux Pays-Bas. En cas de test n\u00e9gatif, il pourrait retrouver ses co\u00e9quipiers contre le Mont\u00e9n\u00e9gro, lundi.          Hier, en visioconf\u00e9rence de presse, le s\u00e9lectionneur Guillaume Gille a annonc\u00e9 qu\u2019il avait lui-aussi \u00e9t\u00e9 test\u00e9 positif au Covid-19. Conform\u00e9ment au protocole sanitaire en vigueur, il a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l\u2019isolement pour cinq jours et sera absent aujourd\u2019hui contre l\u2019Islande et lundi face au Mont\u00e9n\u00e9gro. Il sera remplac\u00e9 par son adjoint Erick Math\u00e9.          Et puis une derni\u00e8re mauvaise nouvelle est donc venue s\u2019ajouter aux alentours de 16h\u00a0: le test positif de Kentin Mah\u00e9. Le demi-centre manquera les trois derni\u00e8res rencontre du tour principal (Islande, Mont\u00e9n\u00e9gro et Danemark).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Covid a touch\u00e9 les Bleus...","dateModified":"2022-01-22T15:30:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T15:30:26+00:00","articleBody":"     En plus de Kentin Mah\u00e9, la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de handball a annonc\u00e9 le forfait du pivot Ludovic Fabregas.  \u00ab\u00a0Il est bien n\u00e9gatif \u00e0 tous les tests RT-PCR, mais il pr\u00e9sente des sympt\u00f4mes \u00e9voquant un syndrome grippal\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ludovic Fabregas \u00e9galement absent","dateModified":"2022-01-22T15:40:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T15:15:25+00:00","articleBody":"     Le format de ce championnat d\u2019Europe 2022 est particulier. Apr\u00e8s un tour pr\u00e9liminaire \u00e0 trois rencontres, nous voici au coeur du tour principal. La France figure dans le groupe 1 avec le Danemark, l\u2019Islande, le Mont\u00e9n\u00e9gro, les Pays-Bas et la Croatie.  Dans ce tour principal, la France a conserv\u00e9 son r\u00e9sultat face \u00e0 la Croatie qu\u2019elle a rencontr\u00e9e au tour pr\u00e9liminaire (victoire 27-22).          Les Bleus ont donc deux victoires au compteur dans ce tour principal\u00a0: celle face \u00e0 la Croatie (vous suivez toujours\u202f?) et celle contre les Pays-Bas jeudi (34-24). L\u2019\u00e9quipe de Guillaume Gille est donc en premi\u00e8re position \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec le Danemark.          Pour se qualifier en demi-finales, la France doit terminer dans les deux premi\u00e8res positions. Apr\u00e8s l\u2019Islande, il leur restera le Mont\u00e9n\u00e9gro et le Danemark \u00e0 rencontrer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les enjeux de ce France-Islande ","dateModified":"2022-01-22T15:15:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T15:11:24+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas une bonne nouvelle \u00e0 moins de deux heures du coup d\u2019envoi. La F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de handball vient d\u2019annoncer le test positif au SARS-CoV-2 de Kentin Mah\u00e9. \u00ab\u00a0Les tests PCR effectu\u00e9s \u00e0 la veille de France-Islande ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un nouveau cas positif au sein de l\u2019\u00e9quipe de France, annonce le communiqu\u00e9 de la FFH. Re\u00e7u dans la matin\u00e9e, ce r\u00e9sultat est annonc\u00e9 au plus pr\u00e8s du match afin de ne pas livrer d\u2019indications \u00e0 l\u2019adversaire.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Le demi-centre de l\u2019\u00e9quipe de France devra patienter cinq jours \u00e0 l\u2019isolement et, pour r\u00e9int\u00e9grer le groupe, redevenir n\u00e9gatif. Au mieux, son retour pourrait donc s\u2019effectuer au moment des demi-finales si, naturellement, les Bleus parviennent \u00e0 atteindre le dernier carr\u00e9\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9.          C\u2019est le troisi\u00e8me membre de l\u2019\u00e9quipe de France contamin\u00e9 apr\u00e8s Karl Konan et le s\u00e9lectionneur Guillaume Gille.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/37/0/5037/2513/1342/696/60/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kentin Mah\u00e9 test\u00e9 positif\u00a0!","dateModified":"2022-01-22T15:38:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html#155623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/01/22/france-islande-suivez-la-rencontre-de-l-euro-de-handball-en-direct_6110575_3242.html","datePublished":"2022-01-22T15:00:23+00:00","articleBody":"     Bonjour, hall\u00f3\u00a0! Bienvenue sur ce live de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e du groupe 1 du tour principal entre la France et l\u2019Islande. Invaincue sur ses quatre premiers matchs, l\u2019\u00e9quipe de France se rapprocherait un peu plus d\u2019une qualification en demi-finales en cas de victoire.          Coup d\u2019envoi \u00e0 18\u00a0heures p\u00e9tantes\u00a0!              Le Fran\u00e7ais Hugo Descat lors de la rencontre face aux Pays-Bas, jeudi 20 janvier. ATTILA KISBENEDEK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/8d51121_5369619-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue sur ce live\u00a0!","dateModified":"2022-01-22T15:32:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/0/0/5037/3361/1342/696/3/0/9834f7b_5382871-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/22/19-3">
<filnamedate="20220122"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220122"><AAMMJJHH="2022012219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Le skieur britannique a remporté, samedi, le slalom de Kitzbühel (Autriche), profitant d’une seconde manche fatale aux favoris. A 35 ans, il apporte à son pays sa première victoire de l’histoire en Coupe du monde de ski.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo dénonce les « prophètes de malheur » qui voudraient qu’elle « se résigne devant la difficulté » de sa campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse investie par les Centristes et l’UDI pour l’élection présidentielle                   Chronique The race for the Elysée Palace is not over yet!   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Lucas Chancel et Cécile Duflot : « Les candidats à la présidentielle doivent sortir du déni des inégalités »   Cécile Duflot Directrice générale d’Oxfam France              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le revirement spectaculaire de la major française TotalEnergies en Birmanie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le fer se refait une santé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face au Covid-19, le risque du contretemps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Tom Mercier, un acteur en liberté de mouvements                   Livres  Article réservé à nos abonnés Livres – « Monument national » : Julia Deck se réapproprie l’époque                   Culture « AJ Hackett, sa majesté de l’extrême », sur Trek : le saut à l’élastique, un « empire économique de l’adrénaline »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Ecouter Goldman sans Jean-Jacques pour mieux l’entendre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec Hapsatou Sy : « Je suis née le jour de mes 40 ans »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Ski             Ski : « Je ne sais pas si on peut rêver mieux », la surprise Dave Ryding, premier Britannique vainqueur en Coupe du monde      Le skieur britannique a remporté, samedi, le slalom de Kitzbühel (Autriche), profitant d’une seconde manche fatale aux favoris. A 35 ans, il apporte à son pays sa première victoire de l’histoire en Coupe du monde de ski.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h58, mis à jour à 17h56    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Dave Ryding a décroché la première victoire d’un Britannique en Coupe du monde de ski alpin.  GIOVANNI AULETTA / AP                 « C’est complètement fou, je n’en reviens pas ! » A sa manière, Dave Ryding est un éloge de la patience. A 35 ans, le skieur originaire du Lancashire, dans le nord de l’Angleterre, est devenu, samedi 22 janvier, le premier Britannique à s’imposer sur une épreuve de Coupe du monde de ski alpin.            Vainqueur du slalom sur la prestigieuse piste de Kitzbühel (Autriche) au terme d’une seconde manche de haut vol, il a profité des erreurs de l’Italien Alex Vinatzer et du Français Clément Noël, dominateurs en première manche, et de l’abandon de onze concurrents pour décrocher sa première victoire.              « Vous savez, j’ai 35 ans, mais je n’ai jamais cessé d’y croire. Je n’ai jamais arrêté d’essayer, et apporter à la Grande-Bretagne sa première victoire en Coupe du monde, ici, à Kitzbühel… Je ne sais pas si on peut rêver mieux », s’est réjoui le skieur britannique au micro d’Eurosport, qui était classé seulement sixième à l’issue de la première manche.            S’il a profité de l’hécatombe chez les favoris, dont bon nombre sont partis à la faute par un temps difficile – Clément Noël, deuxième au terme de la première manche, a ainsi échoué à la quinzième place –, Dave Ryding a signé le quatrième podium en Coupe du monde de sa carrière, devant les Norvégiens Lucas Braathen et Henrik Kristoffersen.            « Pourquoi ne pas continuer ? »            Initié au ski dans son Lancashire natal sur une piste de ski artificielle – reproduisant les caractéristiques de la neige, mais à température ambiante –, celui qui a fêté ses 35 ans à la mi-décembre, n’a commencé à s’entraîner sur de la « vraie » neige qu’à 12 ans. Là où la plupart de ses adversaires autrichiens, suisses, norvégiens ou français ont commencé le ski alors qu’ils savaient à peine marcher, Dave Ryding a pris son temps.              « Parvenir au sommet sur le tard signifie que ma motivation est toujours au rendez-vous, insistait le Britannique début novembre 2021, interrogé sur le site de sa fédération. Je me suis entraîné toute ma vie pour entrer dans le top 30 mondial et maintenant j’y suis, alors pourquoi ne pas continuer ? »             Avouant être le premier à s’amuser des blagues sur son âge qu’il entend passer, Dave Ryding devrait continuer à en entendre. A 35 ans, le Britannique est également le skieur le plus âgé à remporter sa première victoire en Coupe du monde.            Nommé, vendredi, membre de l’équipe britannique appelée à disputer les Jeux olympiques de Pékin (du 4 au 20 février) – ses quatrièmes JO –, le spécialiste britannique du slalom débarquera en Chine avec appétit. Lui qui « n’attendait rien » de la course, samedi, a déjoué les pronostics pour marquer l’histoire de son pays. Rien ne l’empêche de vouloir récidiver sur la neige chinoise.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                               Édition du jour Daté du lundi 24 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run       Codes Promo Nutrimuscle       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Courir       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Nike      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/22/ski-je-ne-sais-pas-si-on-peut-rever-mieux-la-surprise-dave-ryding-premier-britannique-vainqueur-en-coupe-du-monde_6110574_3242.html"},"headline":"Ski\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne sais pas si on peut r\u00eaver mieux\u00a0\u00bb, la surprise Dave Ryding, premier Britannique vainqueur en Coupe du monde","dateCreated":"2022-01-22T15:58:22+01:00","datePublished":"2022-01-22T15:58:22+01:00","dateModified":"2022-01-22T17:56:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ski"],"keywords":["Sport","Ski"],"description":"Le skieur britannique a remport\u00e9, samedi, le slalom de Kitzb\u00fchel (Autriche), profitant d\u2019une seconde manche fatale aux favoris. A 35\u00a0ans, il apporte \u00e0 son pays sa premi\u00e8re victoire de l\u2019histoire en Coupe du monde de ski.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/22/69/0/2915/1457/1342/696/60/0/6f2622c_2f0b2669b4c7440c8ade80a0b2535510-2f0b2669b4c7440c8ade80a0b2535510-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ski","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ski/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/22/19-4">
<filnamedate="20220122"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220122"><AAMMJJHH="2022012219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Nommer ainsi le futur équipement sportif parisien permettrait d’ancrer cette grande actrice de la lutte pour l’égalité dans notre histoire et de donner pour la première fois un nom de femme à un équipement olympique et paralympique, conformément à un vœu adopté à l’unanimité par le Conseil de Paris en 2020, rappelle Nicolas Bonnet-Oulaldj, président du groupe communiste et citoyen, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo dénonce les « prophètes de malheur » qui voudraient qu’elle « se résigne devant la difficulté » de sa campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse investie par les Centristes et l’UDI pour l’élection présidentielle                   Chronique The race for the Elysée Palace is not over yet!   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Lucas Chancel et Cécile Duflot : « Les candidats à la présidentielle doivent sortir du déni des inégalités »   Cécile Duflot Directrice générale d’Oxfam France              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le revirement spectaculaire de la major française TotalEnergies en Birmanie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le fer se refait une santé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face au Covid-19, le risque du contretemps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Tom Mercier, un acteur en liberté de mouvements                   Livres  Article réservé à nos abonnés Livres – « Monument national » : Julia Deck se réapproprie l’époque                   Culture « AJ Hackett, sa majesté de l’extrême », sur Trek : le saut à l’élastique, un « empire économique de l’adrénaline »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Ecouter Goldman sans Jean-Jacques pour mieux l’entendre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec Hapsatou Sy : « Je suis née le jour de mes 40 ans »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                 Débats       Sport         « L’équipement olympique de La Chapelle doit porter le nom d’Alice Milliat, sportive et féministe »   Tribune        Nicolas Bonnet-Oulaldj  Président du groupe communiste et citoyen au Conseil de Paris        Nommer ainsi le futur équipement sportif parisien permettrait d’ancrer cette grande actrice de la lutte pour l’égalité dans notre histoire et de donner pour la première fois un nom de femme à un équipement olympique et paralympique, conformément à un vœu adopté à l’unanimité par le Conseil de Paris en 2020, rappelle Nicolas Bonnet-Oulaldj, président du groupe communiste et citoyen, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Alice Milliat (1884-1957) : vous ne connaissez probablement pas ce nom, excepté si vous faites partie des quelques cercles de sportifs bien informés. Cette femme est de celles qui ont été balayées de notre récit commun, de l’histoire de notre pays. Pourtant, son rôle a été crucial dans la longue marche pour l’émancipation des femmes.          Alice Milliat a 35 ans en 1919 lorsqu’elle devient présidente de la Fédération des sociétés féminines sportives de France. A la sortie de la première guerre mondiale, elle fait partie de ces femmes qui ont participé à l’effort national et qui réclament à juste titre plus de reconnaissance dans tous les domaines de la vie. Son domaine de prédilection étant le sport, qu’elle pratique comme nageuse, hockeyeuse et rameuse, elle s’engage pour que les femmes puissent concourir, tout comme les hommes, aux Jeux olympiques.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La longue marche vers l’égalité femmes-hommes dans le sport                 A défaut, elle organise les premiers jeux mondiaux féminins au stade Pershing, à Paris, en août 1922. Quatre éditions de ces jeux ont lieu entre 1922 et 1934 à Paris, Göteborg (Suède), Prague (Tchécoslovaquie) et à Londres (Royaume-Uni) : ils réunissent des milliers de spectateurs. Le succès est tel que le Comité international olympique finit, en 1928, par autoriser les femmes à participer au sport roi des Jeux olympiques : l’athlétisme. Alice Milliat est la première femme membre du jury de ces épreuves. C’est une grande victoire pour la reconnaissance des femmes dans le sport.          Une plaque et une statue          Aujourd’hui, cent ans après les premiers jeux mondiaux féminins, le combat d’Alice Milliat est toujours d’actualité. Faute de volonté politique, le chemin est encore long pour l’égalité entre les femmes et les hommes dans notre société, mais aussi dans le sport. La reconnaissance du rôle pionnier d’Alice Milliat est malgré tout en marche, grâce à la volonté de personnalités du monde du sport et de militants.          Alors que son nom était jusqu’en 2020 absent de sa sépulture au cimetière Saint-Jacques à Nantes (dans la concession de sa famille maternelle), ses descendants ont apposé une plaque face à la notoriété grandissante de son histoire. En 2021, le Comité national olympique et sportif français (CNOSF) a installé une statue à son effigie à la maison du sport français, à côté de la statue de Pierre de Coubertin. Par ailleurs, cette année 2022 sera l’occasion de célébrer le centenaire des premiers jeux sportifs féminins au stade Pershing lors d’un grand événement sportif.                            Lire aussi   Une sculpture en hommage à Alice Milliat, pionnière du sport féminin                 En 2024, les Jeux olympiques et paralympiques que nous accueillerons à Paris sont une occasion unique de mettre en avant les femmes dans ce milieu si masculin. Pour cette raison, comme nous l’avons proposé à plusieurs reprises à la maire de Paris, nous souhaitons que le futur équipement olympique situé porte de La Chapelle, dont la construction a démarré en 2021, porte le nom d’Alice Milliat.        Il vous reste 40.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/22/l-equipement-olympique-de-la-chapelle-doit-porter-le-nom-d-alice-milliat-sportive-et-feministe_6110523_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019\u00e9quipement olympique de La Chapelle doit porter le nom d\u2019Alice Milliat, sportive et f\u00e9ministe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-22T07:00:11+01:00","datePublished":"2022-01-22T07:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sport"],"keywords":["Sport et soci\u00e9t\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024","Sport","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Nommer ainsi le futur \u00e9quipement sportif parisien permettrait d\u2019ancrer cette grande actrice de la lutte pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 dans notre histoire et de donner pour la premi\u00e8re fois un nom de femme \u00e0 un \u00e9quipement olympique et paralympique, conform\u00e9ment \u00e0 un v\u0153u adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 par le Conseil de Paris en\u00a02020, rappelle Nicolas Bonnet-Oulaldj, pr\u00e9sident du groupe communiste et citoyen, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Bonnet-Oulaldj","description":"Pr\u00e9sident du groupe communiste et citoyen au Conseil de Paris"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/21/50/0/600/300/1342/696/60/0/b814626_657257558-alice-milliat.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/22/19-5">
<filnamedate="20220122"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220122"><AAMMJJHH="2022012219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Auteur de deux erreurs en quatre courses cette saison, le Vosgien tentera de retrouver le podium sur les deux derniers slaloms avant les JO, samedi à Kitzbühel et mardi à Schladming, en Autriche.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo dénonce les « prophètes de malheur » qui voudraient qu’elle « se résigne devant la difficulté » de sa campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse investie par les Centristes et l’UDI pour l’élection présidentielle                   Chronique The race for the Elysée Palace is not over yet!   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Lucas Chancel et Cécile Duflot : « Les candidats à la présidentielle doivent sortir du déni des inégalités »   Cécile Duflot Directrice générale d’Oxfam France              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le revirement spectaculaire de la major française TotalEnergies en Birmanie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le fer se refait une santé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face au Covid-19, le risque du contretemps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Tom Mercier, un acteur en liberté de mouvements                   Livres  Article réservé à nos abonnés Livres – « Monument national » : Julia Deck se réapproprie l’époque                   Culture « AJ Hackett, sa majesté de l’extrême », sur Trek : le saut à l’élastique, un « empire économique de l’adrénaline »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Ecouter Goldman sans Jean-Jacques pour mieux l’entendre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec Hapsatou Sy : « Je suis née le jour de mes 40 ans »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Ski             Ski alpin : Clément Noël en quête de confiance avant les Jeux olympiques      Auteur de deux erreurs en quatre courses cette saison, le Vosgien tentera de retrouver le podium sur les deux derniers slaloms avant les JO, samedi à Kitzbühel et mardi à Schladming, en Autriche.          Par Vincent Daheron         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Clément Noël à l’arrivée du slalom de Wengen, Suisse, le 16 janvier 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP                 « Je n’ai pas vraiment retrouvé ma confiance. Je trouve ça complètement nul de devoir reconstruire quelque chose alors que tout allait bien. » A en croire le skieur français Clément Noël, interrogé par L’Equipe, sa huitième place lors du slalom de Wengen (Suisse), dimanche 16 janvier, ne l’a guère convaincu. Et le doute est encore présent dans son esprit alors que se présente, samedi 22 janvier, le slalom de Kitzbühel (Autriche).            La saison avait pourtant bien commencé pour le meilleur slalomeur tricolore, victorieux sur ses terres d’adoption de Val-d’Isère, le 12 décembre 2021. « C’était bien parti, je skiais très bien en début de saison. Ensuite, ça s’est déréglé », analyse-t-il pour Le Monde.            « Je ne l’avais jamais vu skier aussi bien sur les deux premières courses, un niveau de maîtrise incroyable », note le double champion du monde Jean-Baptiste Grange.            En Italie, alors qu’il avait dominé la première manche et qu’il était parti pour survoler la seconde manche, le Vosgien a manqué la dernière porte, synonyme d’un zéro pointé au classement. « C’est frustrant, dur à encaisser quand tu as le ski dans les pattes », observe Sébastien Amiez, vice-champion olympique de la spécialité à Salt Lake City en 2002.            🤯 QUELLE DÉSILLUSION !


<article-nb="2022/01/22/19-6">
<filnamedate="20220122"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220122"><AAMMJJHH="2022012219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Au terme d’une rencontre de faible niveau, l’OL enchaîne un deuxième succès d’affilée en championnat (1-0), grâce à un but sur penalty de Moussa Dembélé. Avec ce septième revers consécutif, les Verts restent derniers du classement.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo dénonce les « prophètes de malheur » qui voudraient qu’elle « se résigne devant la difficulté » de sa campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse investie par les Centristes et l’UDI pour l’élection présidentielle                   Chronique The race for the Elysée Palace is not over yet!   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Lucas Chancel et Cécile Duflot : « Les candidats à la présidentielle doivent sortir du déni des inégalités »   Cécile Duflot Directrice générale d’Oxfam France              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le revirement spectaculaire de la major française TotalEnergies en Birmanie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le fer se refait une santé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face au Covid-19, le risque du contretemps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Tom Mercier, un acteur en liberté de mouvements                   Livres  Article réservé à nos abonnés Livres – « Monument national » : Julia Deck se réapproprie l’époque                   Culture « AJ Hackett, sa majesté de l’extrême », sur Trek : le saut à l’élastique, un « empire économique de l’adrénaline »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Ecouter Goldman sans Jean-Jacques pour mieux l’entendre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec Hapsatou Sy : « Je suis née le jour de mes 40 ans »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Ligue 1             Ligue 1 : Lyon remporte difficilement le derby et prolonge la chute de Saint-Etienne      Au terme d’une rencontre de faible niveau, l’OL enchaîne un deuxième succès d’affilée en championnat (1-0), grâce à un but sur penalty de Moussa Dembélé. Avec ce septième revers consécutif, les Verts restent derniers du classement.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h58, mis à jour à 07h47    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le gardien stéphanois Paul Bernardoni s’interpose devant l’attaquant lyonnais Tino Kadewere (maillot blanc) à la lutte avec Timothée Kolodziejczak, le 21 janvier 2022, à Lyon.  LAURENT CIPRIANI / AP                 Les Lyonnais diront que l’essentiel est de gagner le derby, et ils auront sûrement raison. Mais le succès étriqué acquis vendredi 21 janvier contre le rival Saint-Etienne (1-0), pour l’ouverture de la 22e journée de Ligue 1, ne va pas masquer les grandes difficultés que connaît l’Olympique lyonnais dans le jeu.            Du côté stéphanois, les choses sont plus claires : à seize matchs de la fin, la Ligue 2 se rapproche à grands pas. Les Verts, qui ont enchaîné un septième revers d’affilée en championnat, continuent de se traîner à la dernière place du classement. Ce 124e derby de l’histoire n’aura constitué le déclic espéré pour aucune des deux équipes.                              Lire aussi   Ligue 1 : Pascal Dupraz devient le nouvel entraîneur de Saint-Etienne                   Bien au contraire, même pour les vainqueurs, au vu de l’incapacité des Lyonnais à maîtriser techniquement une rencontre qu’ils auraient dû se rendre plus facile. En arrachant cette deuxième victoire consécutive après celle qu’il avait obtenue, tout aussi difficilement, à Troyes grâce à un penalty (1-0), le 16 janvier, l’OL ne monte, provisoirement, qu’à la dixième place du classement, à six longueurs de Marseille (3e).            Un contenu sans ambition            Devant 5 000 spectateurs dans un stade de 60 000 places, en raison des jauges imposées par l’Etat du fait de la crise sanitaire, c’est Moussa Dembélé qui donnait l’avantage aux Lyonnais, en transformant un penalty accordé logiquement pour une faute commise sur lui-même par Timothée Kolodziejczak (1-0, 15e).              Mais, face à des Stéphanois adoptant un plan de jeu ultradéfensif, imposé par les nombreuses absences au sein de leur effectif, l’Olympique lyonnais a livré un match sans ambition. Dembélé, totalement isolé à la pointe de l’attaque, était privé de ballons, avant d’être remplacé à l’heure de jeu par Tino Kadewere. Quant aux joueurs censés orienter le jeu, Houssem Aouar et Lucas Paquetà, ils ont été assez décevants.                              Lire aussi   Ligue 1 : Lyon espère entrevoir la lumière après une sombre année 2021                   Ainsi, l’OL donnait l’occasion à l’ASSE de s’enhardir, et même de revenir dans la partie, par une reprise de la tête de Mahdi Camara, détournée par Anthony Lopes peu avant la pause. L’entraîneur stéphanois, Pascal Dupraz, sentant la fébrilité des Lyonnais, tentait de provoquer une étincelle avec les entrées de Bakary Sako, Jean-Philippe Krasso et Sada Thioub, trois attaquants venus s’ajouter à Arnaud Nordin. Sans succès, faute d’un talent suffisant pour se créer des occasions et inverser le cours des choses, même si les Verts dominaient la seconde période, leur gardien, Paul Bernardoni, s’interposant néanmoins sur une tentative de Kadewere (74e), alors que l’OL négociait mal quelques offensives.            L’entraîneur lyonnais fixé sur son sort à la fin février            « Ce qui est encourageant, c’est que les garçons ne lâchent pas, a positivé Pascal Dupraz, l’entraîneur stéphanois récemment arrivé sur le banc des Verts. Mais nos contenus doivent être meilleurs pour éviter de donner des buts à l’adversaire, et pour marquer des points afin que nous nous extirpions de cette dernière place. »              De leur coté, les Lyonnais vont désormais passer au révélateur face à Marseille, Monaco, Nice, Lens et Lille. On saura alors quel est leur réel potentiel. A la fin de février, une échéance importante se présente : celle qu’a fixée le président, Jean-Michel Aulas, pour faire le point sur la situation de l’entraîneur, Peter Bosz, arrivé en début de saison, mais dont les résultats sont décevants.            « C’est un résultat important et mérité », a déclaré ce dernier après la rencontre. « Nous concédons moins d’occasions, mais nous devons marquer plus et jouer mieux, c’est sûr », a ajouté, lucide, l’entraîneur néerlandais.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ligue 1 : Peter Bosz veut convertir Lyon à un football offensif, et gagner                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                               Édition du jour Daté du lundi 24 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport       Codes Promo i-run       Codes Promo Nutrimuscle       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/21/ligue-1-lyon-remporte-difficilement-le-derby-et-prolonge-la-chute-de-saint-etienne_6110493_3242.html"},"headline":"Ligue 1\u00a0: Lyon remporte difficilement le derby et prolonge la chute de Saint-Etienne","dateCreated":"2022-01-21T23:58:44+01:00","datePublished":"2022-01-21T23:58:44+01:00","dateModified":"2022-01-22T07:47:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Au terme d\u2019une rencontre de faible niveau, l\u2019OL encha\u00eene un deuxi\u00e8me succ\u00e8s d\u2019affil\u00e9e en championnat (1-0), gr\u00e2ce \u00e0 un but sur penalty de Moussa Demb\u00e9l\u00e9. Avec ce septi\u00e8me revers cons\u00e9cutif, les Verts restent derniers du classement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/21/132/0/5500/2750/1342/696/60/0/cccd426_5670bd07f373417d97c012de6d4e2749-5670bd07f373417d97c012de6d4e2749-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/22/19-7">
<filnamedate="20220122"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220122"><AAMMJJHH="2022012219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Le Stade toulousain, tenant du titre, a été déclaré perdant sur tapis vert. Le club s’estimait pourtant en mesure de jouer, malgré les contaminations au SARS-CoV-2 dans ses rangs, à commencer par celle d’Antoine Dupont.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo dénonce les « prophètes de malheur » qui voudraient qu’elle « se résigne devant la difficulté » de sa campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse investie par les Centristes et l’UDI pour l’élection présidentielle                   Chronique The race for the Elysée Palace is not over yet!   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Lucas Chancel et Cécile Duflot : « Les candidats à la présidentielle doivent sortir du déni des inégalités »   Cécile Duflot Directrice générale d’Oxfam France              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le revirement spectaculaire de la major française TotalEnergies en Birmanie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le fer se refait une santé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face au Covid-19, le risque du contretemps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Tom Mercier, un acteur en liberté de mouvements                   Livres  Article réservé à nos abonnés Livres – « Monument national » : Julia Deck se réapproprie l’époque                   Culture « AJ Hackett, sa majesté de l’extrême », sur Trek : le saut à l’élastique, un « empire économique de l’adrénaline »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Ecouter Goldman sans Jean-Jacques pour mieux l’entendre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec Hapsatou Sy : « Je suis née le jour de mes 40 ans »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Rugby             Covid-19 : le match Toulouse-Cardiff annulé, le rugby français dénonce « des décisions arbitraires »      Le Stade toulousain, tenant du titre, a été déclaré perdant sur tapis vert. Le club s’estimait pourtant en mesure de jouer, malgré les contaminations au SARS-CoV-2 dans ses rangs, à commencer par celle d’Antoine Dupont.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h57, mis à jour à 11h29    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le capitaine du XV de France, Antoine Dupont, ici le 11 décembre 2021, fait partie des joueurs du Stade toulousain contrôlés positifs au SARS-CoV-2.  GEOFF CADDICK / AFP                 Incompréhension dans les rangs du rugby français. Evoquant le risque sanitaire lié à la pandémie de Covid-19, l’organisateur de la Coupe d’Europe a décidé, vendredi 21 janvier, d’annuler le match Toulouse-Cardiff et de déclarer le tenant du titre perdant sur tapis vert. Le Stade toulousain s’estimait pourtant en mesure de jouer, et ce malgré un nombre significatif de contaminations dans ses rangs.            Le capitaine du XV de France, Antoine Dupont, fait partie des joueurs toulousains contrôlés positifs au SARS-CoV-2, a confirmé vendredi le président du club, Didier Lacroix.              Les conséquences sportives de cette décision ne sont pas négligeables pour Toulouse. Avant le début de la quatrième et dernière journée de la phase de poule, le quintuple champion d’Europe, donné battu 28-0 sur tapis vert, n’a plus son destin entre les mains. Des succès de ses rivaux de la poule B, notamment de Castres et des Wasps chez les Harlequins et au Munster, deux équipes déjà qualifiées, pourraient les priver des huitièmes de finale.            Une décision « complètement inacceptable »            Furieux, le président du Stade toulousain, Didier Lacroix, a dénoncé dans une longue prise de parole une décision « complètement inacceptable » qui « remet en cause la crédibilité du mode de fonctionnement de l’EPCR [European professionnal club rugby] », l’instance organisatrice des compétitions européennes.            Il estime son club, quintuple vainqueur du trophée, victime d’« injustice » et d’« irrespect » alors qu’il était selon lui « en capacité de jouer » samedi contre les Gallois. « Ce que je trouve incroyablement scandaleux, c’est que l’EPCR n’applique pas les règles qui ont été édictées », a-t-il accusé.              L’organisateur de la Coupe d’Europe « ne peut se permettre de prendre des décisions arbitraires qui sont à l’opposé de ses propres règlements », a réagi dans un communiqué le président de la Ligue nationale de rugby René Bouscatel, solidaire du Stade toulousain, qu’il a longtemps présidé. Avant de rajouter, samedi, que, selon lui, la Coupe d’Europe est « faussée et décrébilisée », dénonçant « une décision inique ».            Les protocoles sanitaires en vigueur dans chaque championnat doivent normalement s’appliquer en coupe d’Europe aux clubs concernés. A savoir, pour la France, disposer de 23 joueurs, dont au moins six de première ligne et 15 professionnels, afin qu’un match puisse se tenir. Des critères remplis par le club haut-garonnais, selon le XV de départ dévoilé sur ses réseaux sociaux avant même l’horaire imparti afin de mieux montrer sa capacité à disputer la rencontre devant son public.            « Aujourd’hui, nous ressentons de la colère », ont réagi les joueurs de Toulouse dans un communiqué : « L’EPCR se moque des règles et nous condamne à une défaite sur tapis vert sans raison valable et recevable. L’injustice qui nous habite est à la hauteur de notre frustration ».            « A qui profite le crime ? »            L’EPCR a justifié son choix d’annuler le match par « un nombre significatif de résultats positifs » au SARS-CoV-2 dans l’effectif toulousain et un « risque de contamination supplémentaire ayant été jugé trop important ».              « A qui profite le crime ? », s’est interrogé Didier Lacroix, accusant à demi-mot l’instance organisatrice de favoritisme envers les équipes britanniques et irlandaises, un reproche récurrent côté français depuis plusieurs années.            Un autre club français, Bordeaux-Bègles, a été déclaré perdant 28-0 sur tapis vert après l’annulation vendredi de sa rencontre à Leicester, prévue le lendemain, pour cause de contaminations au SARS-CoV-2. Une décision moins pénalisante pour l’UBB, déjà mathématiquement qualifiée pour les huitièmes de finale de la Coupe d’Europe.            L’affaire du Stade toulousain devrait être portée devant les tribunaux. « Cette décision est attaquable juridiquement », a affirmé Didier Lacroix. « Non pas pour des raisons sportives, parce que le mal est déjà fait, mais pour des raisons économiques. Et parce qu’il y a un manque de respect total. »              Les quatre matchs à domicile que Toulouse devait jouer ces dernières semaines, contre les Wasps, le Stade français, Montpellier et maintenant Cardiff, ont tous été reportés ou annulés en raison du Covid-19.            Un gros manque à gagner financier pour le club, qui devait disputer les deux premiers à guichets fermés, et un coup dur sportivement puisque les matchs de Top 14 reportés ont été reprogrammés pendant le Tournoi des six nations, qui le privera de nombreux internationaux.                              Lire aussi   Suppression des jauges : les clubs sportifs vont pouvoir « refaire des recettes en billetterie »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                               Édition du jour Daté du lundi 24 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Nutrimuscle      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/21/covid-19-le-match-toulouse-cardiff-annule-le-rugby-francais-denonce-des-decisions-arbitraires_6110486_3242.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: le match Toulouse-Cardiff annul\u00e9, le rugby fran\u00e7ais d\u00e9nonce \u00ab\u00a0des d\u00e9cisions arbitraires\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-21T19:57:58+01:00","datePublished":"2022-01-21T19:57:58+01:00","dateModified":"2022-01-22T11:29:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Sport","Rugby"],"description":"Le Stade toulousain, tenant du titre, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 perdant sur tapis vert. Le club s\u2019estimait pourtant en mesure de jouer, malgr\u00e9 les contaminations au SARS-CoV-2 dans ses rangs, \u00e0 commencer par celle d\u2019Antoine Dupont.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/21/237/0/2850/1425/1342/696/60/0/4151b78_392844067-000-9ug2pq.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/22/19-8">
<filnamedate="20220122"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220122"><AAMMJJHH="2022012219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Le pilote, ancien étudiant en médecine, est présenté comme le possible successeur de Sébastien Ogier et Sébastien Loeb. Vendredi, il a dû abandonner le rallye de Monte-Carlo, premier rendez-vous de l’année, après une sortie de route.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo dénonce les « prophètes de malheur » qui voudraient qu’elle « se résigne devant la difficulté » de sa campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse investie par les Centristes et l’UDI pour l’élection présidentielle                   Chronique The race for the Elysée Palace is not over yet!   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Lucas Chancel et Cécile Duflot : « Les candidats à la présidentielle doivent sortir du déni des inégalités »   Cécile Duflot Directrice générale d’Oxfam France              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le revirement spectaculaire de la major française TotalEnergies en Birmanie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le fer se refait une santé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face au Covid-19, le risque du contretemps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Tom Mercier, un acteur en liberté de mouvements                   Livres  Article réservé à nos abonnés Livres – « Monument national » : Julia Deck se réapproprie l’époque                   Culture « AJ Hackett, sa majesté de l’extrême », sur Trek : le saut à l’élastique, un « empire économique de l’adrénaline »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Ecouter Goldman sans Jean-Jacques pour mieux l’entendre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec Hapsatou Sy : « Je suis née le jour de mes 40 ans »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport              Rallyes : le rude apprentissage d’Adrien Fourmaux      Le pilote, ancien étudiant en médecine, est présenté comme le possible successeur de Sébastien Ogier et Sébastien Loeb. Vendredi, il a dû abandonner le rallye de Monte-Carlo, premier rendez-vous de l’année, après une sortie de route.          Par Hadrien Hubert         Publié hier à 18h40, mis à jour hier à 20h46    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Adrien Fourmaux, lors du rallye de Monte-Carlo, le 22 janvier.  VALERY HACHE / AFP                 Le petit monde du rallye automobile va devoir apprendre à ne plus rimer totalement avec le prénom Sébastien. Mais il pourrait bien conserver une coloration française. Certes, les deux Sébastien, Loeb et Ogier, qui ont officiellement pris leur retraite, seront encore présents cette saison dans le championnat WRC. Mais les deux multiples champions du monde (respectivement neuf fois et huit fois) ne seront pas en lice pour le classement final et ne feront que quelques courses ponctuelles, comme actuellement à Monte-Carlo en ouverture de la saison (depuis jeudi 20 janvier et jusqu’à dimanche 23 janvier).            Ce classement général, c’est Adrien Fourmaux, 26 ans, qui est désormais pleinement en lice pour le disputer. Après huit participations aux épreuves du calendrier 2021, il sera le seul pilote français engagé sur toutes les épreuves du championnat du monde, au sein de l’écurie britannique M-Sport et au volant d’une Ford Puma. Avec un poids : celui d’assurer la relève des deux Sébastien.                              Lire aussi   Rallye : Sébastien Ogier champion du monde pour la huitième fois                   Son premier rendez-vous de la saison a toutefois tourné court : vendredi, alors qu’il occupait la quatrième place du rallye de Monte-Carlo, lui et son copilote, Alexandre Coria, ont fini dans un ravin lors de la troisième spéciale. Indemnes, malgré une voiture détruite.            Aucun doute, la sécurité renforcée des #WRC en 2022 était la bienvenue pour Adrien Fourmaux 🙏

— Motorsport_FR (@Motorsport France)              Il aurait pu devenir médecin            Pour ce Nordiste – il est originaire d’Houplin-Ancoisne, à une dizaine de kilomètres de Lille –, tout, ou presque, s’est joué en octobre 2017, lors du rallye des Cardabelles, dans l’Aveyron. « Il était stressé de faire les choses bien. Il me disait : “Si je réussis ce rallye, la fédération [Fédération française de sport automobile, FFSA] pourrait reconduire mon contrat”, se remémore Kevin Parent, son copilote d’alors. Si un pneu avait crevé, on n’aurait peut-être pas eu Adrien Fourmaux chez M-Sport au volant d’une voiture quelques années plus tard. Tout cela ne tient vraiment pas à grand-chose. »               D’autant qu’Adrien Fourmaux avait une voie professionnelle déjà tracée, celle de devenir médecin : il était étudiant à la faculté de médecine de Lille. « Un très bon étudiant, dynamique et doté de qualités humaines rares, se souvient Didier Gosset, le doyen de la faculté de l’époque. Il aurait pu terminer ses études sans difficulté et aurait choisi la spécialité de son choix. »             Grâce à « un aménagement de parcours », la faculté de médecine lui avait permis de se consacrer également au sport automobile, en plus de ses études. Alors que l’attirance pour une carrière sportive se faisait de plus en plus prégnante, le choix de quitter la médecine ne s’est pas fait brutalement. « C’est devant ses succès grandissants dans le sport automobile que l’évidence est apparue », rappelle Didier Gosset.            « Il a un style de pilotage généreux, il roule sans filet »            En 2016, engagé en quatrième année de médecine, le pilote amateur participe à l’opération de détection Rallye jeunes, organisée par la FFSA. Elle sonne comme la confirmation ultime pour Adrien. « La décision a été difficile pour sa mère et moi, admet Pascal Fourmaux, son père. Le moins que l’on puisse dire, c’est que l’on n’a pas sauté de joie quand on l’a appris. La vie de pilote n’est pas la même que celle de médecin, cela a été difficile à accepter. »               Adolescent, Adrien Fourmaux arpentait des terrains accidentés à vélo. Ses capacités d’adaptation se sont ainsi forgées jusqu’à en devenir « l’un de ses plus grands atouts », souligne Kevin Parent. Les parcours sinueux jurassiens, dans les Deux-Alpes (Isère) et ceux des terrils de sa région natale deviennent des terrains de jeu en sensations fortes.            Alors inconnu du sport automobile, Adrien Fourmaux remporte l’opération Rallye jeunes en 2016, « avec des temps remarquables », se souvient Nicolas Bernardi, entraîneur de l’équipe de France de rallye. « Adrien a un style de pilotage généreux, il roule sans filet, il est extrêmement déterminé au volant », ajoute celui qui est également en charge de la détection de jeunes pilotes pour la FFSA. Sa carrière est lancée.            Sortie de route            Kevin Parent devient le copilote d’Adrien Fourmaux pour l’édition 2018 du championnat de France de rallye juniors. Pour la première manche, le duo se déplace à quelques kilomètres des terres de Fourmaux, dans la station balnéaire du Touquet (Nord). « A la fin de la première journée, on avait plus de deux minutes d’avance sur notre plus proche concurrent, puis plus de trois minutes lors du dernier secteur chronométré [l’épreuve finale]. Adrien roulait à un très gros rythme et passait tous les enchaînements à fond », raconte son ancien copilote.              Trois manches plus tard, trois victoires empochées, le titre de champion de France juniors leur tend les bras. Ils le décrochent en Lozère lors de la cinquième manche. Dès lors, les portes des écuries professionnelles s’ouvrent. Son apprentissage, Adrien Fourmaux le fait chez M-Sport. D’abord pendant deux ans au niveau du championnat du monde WRC 2, l’antichambre de l’élite mondiale. Avant de s’installer dans le baquet pour huit manches du championnat WRC en 2021, décrochant deux fois la cinquième place.            Jeudi soir, pour le début du rallye de Monte-Carlo, le pilote français était de retour sur les pentes du Turini, où « il y a quelques années, on avait fait des reconnaissances, rappelle Kevin Parent. Il était comme un gosse ». Mais vendredi, le rêve éveillé a failli virer au cauchemar. L’apprentissage se poursuit pour le Nordiste.            Message pour vous dire qu'avec Alexandre, nous allons bien.


<article-nb="2022/01/22/19-9">
<filnamedate="20220122"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220122"><AAMMJJHH="2022012219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Justine Braisaz-Bouchet s’est imposée, vendredi, devant sa compatriote lors de l’individuel, première course de la manche italienne de Coupe du monde.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo dénonce les « prophètes de malheur » qui voudraient qu’elle « se résigne devant la difficulté » de sa campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse investie par les Centristes et l’UDI pour l’élection présidentielle                   Chronique The race for the Elysée Palace is not over yet!   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Lucas Chancel et Cécile Duflot : « Les candidats à la présidentielle doivent sortir du déni des inégalités »   Cécile Duflot Directrice générale d’Oxfam France              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le revirement spectaculaire de la major française TotalEnergies en Birmanie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le fer se refait une santé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face au Covid-19, le risque du contretemps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Tom Mercier, un acteur en liberté de mouvements                   Livres  Article réservé à nos abonnés Livres – « Monument national » : Julia Deck se réapproprie l’époque                   Culture « AJ Hackett, sa majesté de l’extrême », sur Trek : le saut à l’élastique, un « empire économique de l’adrénaline »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Ecouter Goldman sans Jean-Jacques pour mieux l’entendre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec Hapsatou Sy : « Je suis née le jour de mes 40 ans »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Biathlon             Biathlon : Justine Braisaz-Bouchet et Julia Simon s’offrent le doublé à Anterselva      Justine Braisaz-Bouchet s’est imposée, vendredi, devant sa compatriote lors de l’individuel, première course de la manche italienne de Coupe du monde.       Le Monde     Publié hier à 15h51, mis à jour hier à 17h34    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     De gauche à droite : les Françaises Julia Simon et Justine Braisaz-Bouchet avec la Suédoise Mona Brorsson, après l’individuel d’Antholz-Anterselva, en Italie, le 21 janvier.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Jean-Paul Giachino, l’entraîneur de tir de l’équipe de France féminine de biathlon, peut serrer le poing. En réussissant un sans-faute lors du dernier tir debout de l’individuel d’Anterselva (Italie) – 19/20 au total –, vendredi 21 janvier, Justine Braisaz-Bouchet s’est offert sa première victoire de la saison.            Elle lève les bras pour la troisième fois de sa carrière en Coupe du monde et s’adjuge son deuxième podium de la saison, après sa 2e place lors du sprint d’Hochfilzen (Autriche), le 10 décembre.              Meilleur temps sur les skis, la biathlète de 25 ans a franchi la ligne d’arrivée avec cinquante secondes d’avance sur sa compatriote Julia Simon, 2e. Cette dernière a pâti de ses deux fautes derrière la carabine, mais signe tout de même son troisième podium de la saison. « D’être deux Françaises sur le devant de la scène c’est vraiment cool… même si je suis contente d’être devant », plaisante Justine Braisaz-Bouchet.            La Suédoise Mona Brorsson (18/20) complète la « boîte », tandis que la Tchèque Marketa Davidova (6e) remporte, quant à elle, le petit globe de la spécialité. La course s’est par ailleurs déroulée en l’absence de certaines favorites, ayant préféré peaufiner leur préparation pour les Jeux olympiques d’hiver. Parmi elles, la Norvégienne Marte Olsbu Roeiseland ou encore les sœurs suédoises Hanna et Elvira Oeberg.            « Je me suis battue sur chaque tir »            Avant le départ, Justine Braisaz-Bouchet avait confié au micro de la chaîne L’Equipe qu’elle ne voulait plus laisser passer les occasions. Aucune biathlète n’a réussi le 20/20 – dans cette épreuve chaque faute derrière la carabine équivaut à une minute de pénalité.              Sur un pas de tir balayé par le vent, Justine Braisaz-Bouchet a su temporiser : « Je me suis battue sur chaque tir, en laissant passer les rafales, en me reprenant quand je sentais des déséquilibres », analyse-t-elle à l’arrivée.            « Je me suis adaptée avec la lucidité du jour. J’étais dans ma course : de l’envie, du relâchement et de la concentration à bloc. »            « Un doublé ce n’est pas tout les jours que ça arrive. A quinze jours des Jeux, ça ne peut pas être mieux : les résultats venant, la confiance est là », s’est réjoui l’entraîneur de l’équipe de France de biathlon, Stéphane Bouthiaux.            Deux autres Françaises retenues dans le groupe France pour l’échéance pékinoise ont aussi signé de jolies performances : Chloé Chevalier s’est offert son meilleur résultat sur un individuel (17e) et Paula Botet termine 40e avec une seule erreur sur le pas de tir. Seule petite déception : la 77e place d’Anaïs Bescond, avec sept erreurs sur le pas de tir.              Les Bleues totalisent désormais dix podiums individuels depuis le début de la saison de Coupe du monde. De bon augure à moins de quinze jours du coup d’envoi des JO (4 au 20 février).                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                               Édition du jour Daté du lundi 24 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo i-run       Codes Promo Nike       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Courir       Codes Promo Nutrimuscle       Codes Promo MyProtein       Codes Promo JD Sports      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/21/biathlon-justine-braisaz-bouchet-et-julia-simon-s-offrent-le-double-a-anterselva_6110453_3242.html"},"headline":"Biathlon\u00a0: Justine Braisaz-Bouchet et Julia Simon s\u2019offrent le doubl\u00e9 \u00e0 Anterselva","dateCreated":"2022-01-21T15:51:28+01:00","datePublished":"2022-01-21T15:51:28+01:00","dateModified":"2022-01-21T17:34:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Biathlon"],"keywords":["Sport","Ski","Biathlon"],"description":"Justine Braisaz-Bouchet s\u2019est impos\u00e9e, vendredi, devant sa compatriote lors de l\u2019individuel, premi\u00e8re course de la manche italienne de Coupe du monde.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/21/358/0/8256/4128/1342/696/60/0/30483ee_5376097-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biathlon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biathlon/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/22/19-10">
<filnamedate="20220122"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220122"><AAMMJJHH="2022012219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Johan Clarey et Blaise Giezendanner ont terminé deuxième et troisième en Autriche sur la Streif, la piste la plus difficile du circuit. De bon augure à deux semaines des Jeux de Pékin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo dénonce les « prophètes de malheur » qui voudraient qu’elle « se résigne devant la difficulté » de sa campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse investie par les Centristes et l’UDI pour l’élection présidentielle                   Chronique The race for the Elysée Palace is not over yet!   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Lucas Chancel et Cécile Duflot : « Les candidats à la présidentielle doivent sortir du déni des inégalités »   Cécile Duflot Directrice générale d’Oxfam France              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le revirement spectaculaire de la major française TotalEnergies en Birmanie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le fer se refait une santé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face au Covid-19, le risque du contretemps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Tom Mercier, un acteur en liberté de mouvements                   Livres  Article réservé à nos abonnés Livres – « Monument national » : Julia Deck se réapproprie l’époque                   Culture « AJ Hackett, sa majesté de l’extrême », sur Trek : le saut à l’élastique, un « empire économique de l’adrénaline »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Ecouter Goldman sans Jean-Jacques pour mieux l’entendre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec Hapsatou Sy : « Je suis née le jour de mes 40 ans »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Ski             Ski alpin : Kilde vainqueur de la descente de Kitzbühel, deux Français sur le podium      Johan Clarey et Blaise Giezendanner ont terminé deuxième et troisième en Autriche sur la Streif, la piste la plus difficile du circuit. De bon augure à deux semaines des Jeux de Pékin.       Le Monde     Publié hier à 14h28, mis à jour hier à 15h48    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le Norvégien Aleksander Aamodt Kilde s’est imposé lors de la première descente de Kitzbühel, vendredi 21 janvier, devant les Français Johan Clarey et Blaise Giezendanner.  JOHANN GRODER / AFP                 Aleksander Aamodt Kilde est l’homme en forme dans les épreuves de vitesse. Le skieur norvégien a remporté, vendredi 21 janvier, la première des deux descentes de Kitzbühel (Autriche), légèrement écourtée en raison du vent, avec un double exploit des Français Johan Clarey et Blaise Giezendanner.            Kilde, déjà vainqueur la semaine dernière de la première descente de Wengen (Suisse), s’offre le premier doublé Lauberhorn-Streif depuis les victoires du Suisse Didier Défago en 2009 sur ces deux pistes mythiques.              Derrière Kilde, les Bleus, en quête d’un premier podium en vitesse (descente et super-G) depuis le début de la saison, ont supplanté tous les autres favoris de la course, du prodige suisse et leader du classement général Marco Odermatt (5e) au double tenant du titre Beat Feuz, seulement 8e.            SENSATIONNEL ! 💥🇫🇷

<article-nb="2022/01/22/19-11">
<filnamedate="20220122"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220122"><AAMMJJHH="2022012219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ La joueuse de tennis japonaise a été battue, vendredi, par l’Américaine Amanda Anisimova.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo dénonce les « prophètes de malheur » qui voudraient qu’elle « se résigne devant la difficulté » de sa campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse investie par les Centristes et l’UDI pour l’élection présidentielle                   Chronique The race for the Elysée Palace is not over yet!   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Lucas Chancel et Cécile Duflot : « Les candidats à la présidentielle doivent sortir du déni des inégalités »   Cécile Duflot Directrice générale d’Oxfam France              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le revirement spectaculaire de la major française TotalEnergies en Birmanie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le fer se refait une santé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face au Covid-19, le risque du contretemps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Tom Mercier, un acteur en liberté de mouvements                   Livres  Article réservé à nos abonnés Livres – « Monument national » : Julia Deck se réapproprie l’époque                   Culture « AJ Hackett, sa majesté de l’extrême », sur Trek : le saut à l’élastique, un « empire économique de l’adrénaline »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Ecouter Goldman sans Jean-Jacques pour mieux l’entendre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec Hapsatou Sy : « Je suis née le jour de mes 40 ans »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Tennis             Naomi Osaka, tenante du titre, éliminée de l’Open d’Australie dès le troisième tour      La joueuse de tennis japonaise a été battue, vendredi, par l’Américaine Amanda Anisimova.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h21, mis à jour hier à 12h36    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Tenante du titre en Australie, Naomi Osaka a été battue en trois sets, 4-6, 6-3, 7-6 (10/5), par l’Américaine Amanda Anisimova  WILLIAM WEST / AFP                 Le début de l’année 2022 avait laissé entrevoir un possible mieux par rapport à une année 2021 qui, pour elle, avait été pour le moins compliquée. Mais cela n’a pas duré. La joueuse de tennis japonaise Naomi Osaka, qui s’était qualifiée pour les demi-finales du tournoi WTA de Melbourne au début de janvier, a été éliminée dès le troisième tour de l’Open d’Australie, vendredi 21 janvier.            Tenante du titre en Australie, classée au 14e rang mondial, Naomi Osaka a été battue en trois sets, 4-6, 6-3, 7-6 (10/5), par l’Américaine Amanda Anisimova (60e mondiale).            Deux balles de match perdues            « Je savais que je devais être très forte pour avoir une chance. Je devais élever mon niveau de jeu et être agressive. Je suis tellement heureuse de l’avoir fait ! » a lancé Amanda Anisimova. Cette dernière, âgée de 20 ans, avait déjà créé une première surprise en éliminant la Suissesse Belinda Bencic (22e mondiale) au tour précédent. Elle avait atteint les huitièmes de finale à Melbourne en 2019. La même année, elle s’était hissée en demi-finales à Roland-Garros.              Naomi Osaka a eu deux balles de match à 5-4 sur le service d’Anisimova, mais elle n’est pas parvenue à conclure et les deux joueuses en sont arrivées au super tie-break (en dix points gagnants au lieu de sept).            La Japonaise, ex-numéro un mondiale, avait repris la compétition en janvier au tournoi WTA de Melbourne, où elle n’avait pas pu disputer sa demi-finale en raison d’une blessure abdominale.                              Lire aussi   Tennis : blessée, Naomi Osaka se retire du tournoi WTA de Melbourne                   Elle avait connu auparavant une année 2021 psychologiquement difficile, avouant avoir souffert de dépression. Elle avait ainsi déclaré forfait avant son deuxième tour à Roland-Garros et renoncé à Wimbledon. Elle avait ensuite mis un terme à sa saison, après son élimination au troisième tour à l’US Open en septembre.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Roland-Garros : après le silence, Naomi Osaka opte pour le retrait                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                               Édition du jour Daté du lundi 24 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                           Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nike       Codes Promo JD Sports       Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Nutrimuscle       Codes Promo Courir      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/21/naomi-osaka-eliminee-de-l-open-d-australie-des-le-troisieme-tour_6110418_3242.html"},"headline":"Naomi Osaka, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e de l\u2019Open d\u2019Australie d\u00e8s le troisi\u00e8me tour","dateCreated":"2022-01-21T12:21:33+01:00","datePublished":"2022-01-21T12:21:33+01:00","dateModified":"2022-01-21T12:36:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"La joueuse de tennis japonaise a \u00e9t\u00e9 battue, vendredi, par l\u2019Am\u00e9ricaine Amanda Anisimova.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/21/284/0/3406/1703/1342/696/60/0/9660ca3_5374208-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/22/19-12">
<filnamedate="20220122"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220122"><AAMMJJHH="2022012219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Elimination de l’Algérie, qualification de la Gambie, des Comores ou du Cap-Vert, quatuor de femmes arbitres : surprises et déceptions ont animé les matches de poule.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo dénonce les « prophètes de malheur » qui voudraient qu’elle « se résigne devant la difficulté » de sa campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse investie par les Centristes et l’UDI pour l’élection présidentielle                   Chronique The race for the Elysée Palace is not over yet!   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Lucas Chancel et Cécile Duflot : « Les candidats à la présidentielle doivent sortir du déni des inégalités »   Cécile Duflot Directrice générale d’Oxfam France              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le revirement spectaculaire de la major française TotalEnergies en Birmanie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le fer se refait une santé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face au Covid-19, le risque du contretemps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Tom Mercier, un acteur en liberté de mouvements                   Livres  Article réservé à nos abonnés Livres – « Monument national » : Julia Deck se réapproprie l’époque                   Culture « AJ Hackett, sa majesté de l’extrême », sur Trek : le saut à l’élastique, un « empire économique de l’adrénaline »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Ecouter Goldman sans Jean-Jacques pour mieux l’entendre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec Hapsatou Sy : « Je suis née le jour de mes 40 ans »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                 Le Monde Afrique        CAN 2022             CAN 2022 : un premier tour peu flamboyant, mais une organisation au rendez-vous      Elimination de l’Algérie, qualification de la Gambie, des Comores ou du Cap-Vert, quatuor de femmes arbitres : surprises et déceptions ont animé les matches de poule.          Par Mustapha Kessous(Douala, envoyé spécial), Pierre Lepidi(Yaoundé, Bafoussam, envoyé spécial) et Josiane Kouagheu(Douala, correspondance)         Publié hier à 11h00, mis à jour hier à 13h13    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                            Dans le stade de Limbé, sur la côte camerounaise, des supporteurs de l’équipe de Gambie, qui a créé la surprise pour sa première participation à une Coupe d’Afrique des nations (CAN) en se qualifiant pour les huitièmes de finale qui débuteront le 23 janvier 2022.  ISSOUF SANOGO / AFP                 Des larmes d’abord. Celles de Mohamed Kamar, un gardien sans renommée, qui n’a pas pu retenir les siennes lorsqu’on lui a remis, le 10 janvier, le trophée d’homme du match. Le portier de la Sierra Leone venait de repousser sept tirs des invincibles Algériens, les poussant à mettre un genou à terre (0-0). Des larmes encore. Celles d’Esteban Obiang, un inconnu venu de Guinée équatoriale qui, juste après son but marqué face aux Fennecs (0-1), n’a pas su les cacher. Des larmes toujours. Celles des supporteurs algériens, perdus dans les tribunes du stade de Douala, se demandant en vain où est passé le jeu flamboyant des tenants du titre, éliminés dès le premier tour par une somptueuse équipe de Côte d’Ivoire (3-1).                             Avec « Le Monde Afrique »,  suivez la CAN 2022 sur WhatsApp                   La première partie de cette 33e Coupe d’Afrique des nations (CAN) s’est achevée jeudi 20 janvier. Trente-six matches, 127 buts et quelques surprises. Sur le terrain, le tournoi n’a pas encore tenu toutes ses promesses. Les poids lourds, à l’image du Sénégal ou de l’Egypte, n’arrivent pas à développer un football fluide et percutant. Le Cameroun assure à domicile, même si les Lions peuvent être à tout moment domptés. Le Nigeria a impressionné lors de son premier match victorieux face aux Pharaons (1-0) par sa vitesse et sa technique. Les Tunisiens montent en puissance, comme le Maroc et le Gabon, qui malgré des scandales autour de primes et du départ de sa star, Pierre-Emerick Aubameyang, semble avoir puisé dans ces polémiques « un surplus d’énergie », comme veut le croire Patrice Neveu, le sélectionneur des Panthères.              Cette CAN est bien évidemment particulière : c’est la première sous Covid. Le virus oblige les sélectionneurs à jongler avec des effectifs qui peuvent être décimés à tout moment. Ainsi, le 20 janvier, pour leur match décisif (0-0) face à la Gambie, les Aigles de Catharge ont compté douze joueurs contrôlés positifs, dont le capitaine Wahbi Khazri. Certains remplaçants en profitent pour s’illustrer, comme Seny Dieng, le troisième gardien du Sénégal.            Les « petites » nations ont impressionné            Si les favoris ne brillent pas, les « petites » nations ont, elles, impressionné : la Gambie pour sa première participation, le Malawi, le Cap-Vert ou la Sierra Leone ont fièrement défendu leurs couleurs et contredit les pronostics. Match bien préparé, défense solide et – parce qu’il en faut – de la réussite en attaque. Ainsi, les Comores ont terrassé – et éliminé (2-3) – un Ghana nerveux lors d’un match fou, remportant leur première victoire dans une CAN à laquelle ils n’avaient jamais participé et se qualifiant pour les huitièmes de finale. « Aujourd’hui, il n’y a plus de petites équipes [en Afrique] », a assuré le sélectionneur des Fennecs. Difficile de le contredire.            Autre première historique dans cette Coupe d’Afrique : la Rwandaise Salima Rhadia Mukansanga, assistée de trois consœurs lors de Zimbabwe-Guinée (2-1), a été la première femme à arbitrer une rencontre masculine pendant une CAN.              Côté organisation, le Cameroun veut faire taire les critiques au sujet de son manque de préparation et, globalement, il y parvient. Les stades sont beaux. Comme celui d’Olembe, qui se voit de loin, au détour d’un virage. A une dizaine de kilomètres du centre-ville de Yaoundé, la capitale, il apparaît dans un halo de lumière, dimanche 9 janvier, pour le match d’ouverture de la CAN.                              Lire aussi   CAN 2022 : l’Algérie, méconnaissable, éliminée dès le premier tour                   Après une cérémonie originale et colorée, les Lions indomptables ont réussi l’essentiel en s’offrant une victoire (2-1) face au Burkina Faso. Ce soir-là, ils se sont aussi découvert un héros, Vincent Aboubakar, auteur d’un doublé, puis d’un autre contre l’Ethiopie (4-1) trois jours plus tard, et encore d’un but contre le Cap-Vert (1-1) lors du dernier match de poule. Le capitaine, joueur du modeste club saoudien d’Al-Nassar Riyad, sera-t-il encore le sauveur des Lions, lundi, en huitièmes de finale face aux Comores ? La sélection a une revanche à prendre sur l’histoire, celle de remporter le tournoi sur ses terres et d’effacer le traumatisme de 1972, lorsqu’elle avait été éliminée en demi-finale à Yaoundé (0-1) face au Congo.            Sur le plan de la logistique, les Camerounais sont pour le moment au rendez-vous. De nombreux efforts ont été faits, notamment pour faciliter les déplacements aériens à l’intérieur du pays. Au niveau du tournoi, il y a eu toutefois quelques couacs comme le 12 janvier, au stade de Limbé, lorsque les organisateurs ont diffusé à deux reprises un hymne de la Mauritanie qui n’était pas le bon avant finalement de renoncer. Dans le match suivant, l’arbitre zambien Janny Sikazwe est tristement entré dans les annales : officiellement victime d’une insolation, il a interrompu deux fois la rencontre Tunisie-Mali avant son terme.            Arènes désertées            Sur le plan sécuritaire, deux évènements ont entaché ce premier tour. L’agression à l’arme blanche de trois journalistes algériens alors qu’ils sortaient de leur hôtel de Douala. Puis des échanges de tirs entre militaires et forces armées blessant plusieurs personnes à Buéa, capitale de la région anglophone du Sud-Ouest qui, avec celle du Nord-Ouest, est en proie à un sanglant conflit entre pouvoir central et séparatistes.              L’autre défi auquel est confronté le Cameroun est le Covid-19 et la propagation du variant Omicron. Sous la menace d’un nouveau report, voire d’une annulation, les organisateurs ont dû prendre plusieurs mesures, plus ou moins respectées. Le gouvernement camerounais et la Confédération africaine de football (CAF) avaient assuré que tous les spectateurs souhaitant assister aux rencontres devaient être entièrement vaccinés et présenter un test PCR négatif. Un pari risqué dans un pays où seulement 6 % de la population avaient reçu au moins une dose au 5 janvier. A cause de la pandémie, la capacité d’accueil a été réduite à 80 % pour les rencontres du Cameroun et à 60 % pour les autres. Les premiers matches ont manqué de spectateurs et cruellement d’ambiance. A l’exception de celui d’ouverture et de ceux disputés à Garoua, les gradins ont souvent été vides. Mais dans une CAN, les arènes sont souvent désertées lorsque le pays hôte ne joue pas.                             Lire notre reportage  Article réservé à nos abonnés  CAN 2022 : « Le football me fait oublier durant quelques heures les attaques de Boko Haram »                   Le gouvernement a dû réagir. Dans un communiqué paru le 15 janvier et sur « très hautes instructions du président de la République », le premier ministre a annoncé l’arrêt des activités scolaires, académiques et professionnelles à partir de 13 heures. Le but ? Permettre aux élèves, aux étudiants et aux fonctionnaires d’assister aux rencontres. Cette mesure controversée a été durement critiquée par de nombreux Camerounais. Plus grave, malgré ces décisions, les autorités ont distribué des milliers de billets (souvent jugés trop chers) aux spectateurs pour remplir les stades. Les passes sanitaires sont-ils toujours exigés ? Un reportage diffusé sur Equinoxe, une chaîne de télévision privée, montre des centaines de personnes franchir l’entrée du stade de Bafoussam, dans l’ouest du pays, sans présenter de test ni de carnet de vaccination.            Alors que la seconde partie du tournoi est sur le point de démarrer avec les matches à élimination directe à partir de dimanche 23 janvier, le Cameroun doit continuer à gagner : le succès de cette CAN en dépend.                 Mustapha Kessous(Douala, envoyé spécial),  Pierre Lepidi(Yaoundé, Bafoussam, envoyé spécial) et  Josiane Kouagheu(Douala, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 24 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                                                           Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/21/can-2022-un-premier-tour-peu-flamboyant-mais-une-organisation-au-rendez-vous_6110396_3212.html"},"headline":"CAN 2022\u00a0: un premier tour peu flamboyant, mais une organisation au rendez-vous","dateCreated":"2022-01-21T11:00:49+01:00","datePublished":"2022-01-21T11:00:49+01:00","dateModified":"2022-01-21T13:13:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Sport","Football","Sport","CAN 2022","Le Monde Afrique","Cameroun"],"description":"Elimination de l\u2019Alg\u00e9rie, qualification de la Gambie, des Comores ou du Cap-Vert, quatuor de femmes arbitres\u00a0: surprises et d\u00e9ceptions ont anim\u00e9 les matches de poule.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous","description":"Douala, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Pierre Lepidi","description":"Yaound\u00e9, Bafoussam, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Josiane Kouagheu","description":"Douala, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/21/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/dfe7113_357385562-000-9wm8j3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/22/19-13">
<filnamedate="20220122"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220122"><AAMMJJHH="2022012219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Les Fennecs, tenants du titre, ont été battus, jeudi, par la Côte d’Ivoire (3-1) lors du dernier match. « C’est un échec, tout simplement », a résumé le sélectionneur, Djamel Belmadi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo dénonce les « prophètes de malheur » qui voudraient qu’elle « se résigne devant la difficulté » de sa campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse investie par les Centristes et l’UDI pour l’élection présidentielle                   Chronique The race for the Elysée Palace is not over yet!   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Lucas Chancel et Cécile Duflot : « Les candidats à la présidentielle doivent sortir du déni des inégalités »   Cécile Duflot Directrice générale d’Oxfam France              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le revirement spectaculaire de la major française TotalEnergies en Birmanie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le fer se refait une santé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face au Covid-19, le risque du contretemps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Tom Mercier, un acteur en liberté de mouvements                   Livres  Article réservé à nos abonnés Livres – « Monument national » : Julia Deck se réapproprie l’époque                   Culture « AJ Hackett, sa majesté de l’extrême », sur Trek : le saut à l’élastique, un « empire économique de l’adrénaline »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Ecouter Goldman sans Jean-Jacques pour mieux l’entendre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec Hapsatou Sy : « Je suis née le jour de mes 40 ans »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                 Le Monde Afrique        CAN 2022             CAN 2022 : l’Algérie, méconnaissable, éliminée dès le premier tour      Les Fennecs, tenants du titre, ont été battus, jeudi, par la Côte d’Ivoire (3-1) lors du dernier match. « C’est un échec, tout simplement », a résumé le sélectionneur, Djamel Belmadi.          Par Mustapha Kessous(Douala (Cameroun) - envoyé spécial) et Safia Ayache(Alger, correspondance)         Publié hier à 06h14, mis à jour hier à 09h56    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                            « C’est un échec, tout simplement », a réagi Djamel Belmadi, le sélectionneur de l’équipe d’Algérie de football.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                                  Avec « Le Monde Afrique »,  suivez la CAN 2022 sur WhatsApp                   Etouffant. Comme l’air moite de Douala, au Cameroun. Comme l’enjeu cruel pour l’équipe d’Algérie de football : pour survivre dans la Coupe d’Afrique des nations (CAN), il lui fallait vaincre à tout prix. Etouffés, les Algériens l’ont été tout au long des quatre-vingt-dix minutes de la rencontre qui les opposait à la Côte d’Ivoire, jeudi 20 janvier, au stade Japoma, pour le troisième et dernier match du premier tour de la compétition.              Avec un seul point totalisé en deux matchs (0-0 face à la Sierra Leone ; 0-1 contre la Guinée équatoriale), les Fennecs n’avaient pas le droit de subir une nouvelle défaite. Pourtant, face à la Côte d’Ivoire, « Les Z’hommes » ont été terrassés 3 buts à 1. Tenante du titre, grande favorite, l’Algérie finit ainsi dernière de son groupe et sort dès le premier tour de la CAN, comme en 1992.                              Lire aussi   CAN 2022 : l’Algérie, tenante du titre, éliminée dès le premier tour                   Qui aurait misé sur une telle faillite ? « C’est un échec, tout simplement, a réagi Djamel Belmadi, le sélectionneur de l’équipe algérienne. Nous n’avons pas été à la hauteur de la compétition. » Sous le son étourdissant des vuvuzelas, les Guerriers du désert n’ont pas su trouver la faille chez des Ivoiriens déjà qualifiés avant même de jouer cette ultime confrontation des poules.            « C’était le match presque parfait », s’est enthousiasmé le sélectionneur des Elephants, Patrice Beaumelle, qui avait prédit une rencontre « électrique ». Il ne s’était pas trompé. Avec une attaque virevoltante, une défense solide, les Ivoiriens ont mis « de la manière, du cœur, de l’envie, et puis, je crois, de la détermination à finir [leurs] actions, a-t-il expliqué. L’Algérie [était] un adversaire redoutable qui, sur cette compétition, n’a pas su se mettre en confiance. On les a sentis frustrés dans leur efficacité. On ne devait pas laisser les Fennecs se réveiller. »                              Lire aussi   CAN 2022 : Côte d’Ivoire-Algérie, attention, champion d’Afrique en danger !                   Les Algériens n’ont pas réussi à « se réveiller » de ce cauchemar camerounais, inhabituellement maladroits devant les buts adverses. Et même quand ils ont obtenu un penalty, Riyad Mahrez, le capitaine, a raté son tir, renvoyé par le poteau gauche. L’Algérie a manqué de réussite lors de ses trois rencontres de poules. Mais comment expliquer qu’un collectif aussi flamboyant avant le début de la compétition ait pu se disloquer ?            L’Algérie a égaré sa magie et son jeu            « Difficile de faire une analyse rationnelle tout de suite après une aussi grande déception. On avait à cœur, sur ce match-là, de se rattraper un peu, au moins d’un point de vue comptable, si ce n’est par la manière. Chose qu’on n’a pas pu faire », a réagi le sélectionneur des Verts, qui a semblé, sur le bord du terrain, abattu, le visage dans les mains. « A partir du moment où, depuis le début du tournoi, on ne concrétise pas nos occasions, le doute s’est peut-être installé. »              L’Algérie a égaré sa magie et ce jeu qui lui avait permis d’enchaîner trente-cinq matchs sans défaite en trois ans. Une série qui a pris fin face à la modeste Guinée équatoriale, le 16 janvier, alors qu’elle était à deux rencontres seulement d’égaler le record détenu par l’Italie. « Il y a eu un excès de confiance », avance Mehdi Amazigh Dahak, fondateur du journal en ligne DZfoot. D’autant, que les Fennecs étaient arrivés à cette édition de la CAN galvanisés par leur victoire à la Coupe arabe – avec l’équipe A’ et quelques titulaires –, à Doha, au Qatar, en décembre 2021.             « Comme tout va mal chez nous, on s’accrochait au foot pour se remonter le moral », déplore Latifa, une supportrice algérienne            Les Verts ont été méconnaissables au Cameroun. Ils n’ont inscrit qu’un seul but en trois matchs. « L’équipe d’Algérie a d’abord manqué de réalisme, puis de confiance », considère Mehdi Amazigh Dahak. Plusieurs facteurs ont pu peser sur la performance globale. La préparation avait été hachée avec la libération tardive des internationaux par leurs clubs – le 3 janvier au lieu du 27 décembre, alors que la compétition avait débuté le 9 –, puis des cas de Covid-19 dans l’équipe, et un match amical annulé face à la Gambie.                              Lire aussi   CAN 2022 : les équipes africaines de football privilégient de plus en plus les sélectionneurs locaux                   Le sélectionneur a aussi montré une confiance aveugle en ses hommes, même s’il avait été invité par certains observateurs à en laisser certains sur le banc. Il y a eu un manque de « remise en cause, malgré des signes avant-coureurs, notamment des matchs très moyens en éliminatoire de Coupe du monde, et qui ont laissé les Algériens se perdre en route », ajoute Mehdi Amazigh Dahak.            « Se concentrer sur les choses importantes »            A Alger, les supporteurs, abasourdis, ont accueilli avec réalisme la défaite de leur équipe nationale. « Comme tout va mal chez nous, on s’accrochait au foot pour se remonter le moral, mais on dirait que ce n’est plus la même équipe. On ne sait pas ce qui leur est arrivé durant cette CAN », s’étonne Latifa, 46 ans, attablée avec sa sœur et son neveu dans un café d’un quartier huppé de la capitale.              « On s’attendait à un changement dans la composition de l’équipe. Les adversaires connaissent notre jeu et nos défauts, il fallait changer ce qui ne marchait pas », argue Karim, 29 ans, « déçu de voir toujours les mêmes têtes sur le terrain » , mais qui affiche un soutien inconditionnel au coach Djamel Belmadi.                              Lire aussi   En Algérie, la défiance de la population ralentit la campagne vaccinale                   Tout au long de la compétition, le sélectionneur des Fennecs a pu compter sur la confiance des supporteurs qui l’ont surnommé le « ministre du bonheur ». Ils lui seront éternellement reconnaissants de leur avoir permis de décrocher une deuxième étoile lors de la CAN en Egypte, en juillet 2019, en plein Hirak, ce mouvement populaire pacifique qui avait mis fin au règne du président Abdelaziz Bouteflika quelques mois plus tôt. D’ailleurs, lors des conférences de presse, M. Belmadi rappelle qu’il joue aussi pour rendre fier le peuple algérien.            En Algérie, le football n’est jamais loin de la politique. Après leur victoire à la Coupe arabe, les internationaux ont défilé dans les rues d’Alger et ont eu droit à une réception présidentielle. Les photos des footballeurs en présence d’officiels, dont plusieurs membres du gouvernement et le chef d’état-major de l’armée, Saïd Chengriha, avaient d’ailleurs prêté aux commentaires et aux railleries sur les réseaux sociaux.            La qualification pour la Coupe du monde            Le chef de l’Etat, Abdelmadjid Tebboune, qui a étroitement suivi – et soutenu – le parcours des Verts lors de cette CAN, a réagi, sur son compte Twitter, après le match fatal contre les Ivoiriens : « Une défaite sert, souvent, de leçon et constitue un motif qui catalyse l’enthousiasme et la volonté des personnes déterminées et ambitieuses de se surpasser et de faire ressortir le meilleur d’elles-mêmes. Ne baissez pas les bras. Persévérez, croyez en vos capacités et allez au bout de vos ambitions. »              Cette omniprésence de la politique dans le sport agace quelque peu. « C’est bien. On en a fini une bonne fois pour toutes avec la compétition. On va pouvoir se concentrer sur les choses importantes », glisse d’un air entendu un jeune commerçant du centre-ville d’Alger.             

<article-nb="2022/01/22/19-14">
<filnamedate="20220122"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220122"><AAMMJJHH="2022012219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Battus par des Ivoiriens sereins (3-1), les Fennecs, tenants du titre, quittent la compétition dès la phase de poules. Et se classent derniers de leur groupe.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo dénonce les « prophètes de malheur » qui voudraient qu’elle « se résigne devant la difficulté » de sa campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse investie par les Centristes et l’UDI pour l’élection présidentielle                   Chronique The race for the Elysée Palace is not over yet!   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Lucas Chancel et Cécile Duflot : « Les candidats à la présidentielle doivent sortir du déni des inégalités »   Cécile Duflot Directrice générale d’Oxfam France              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le revirement spectaculaire de la major française TotalEnergies en Birmanie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le fer se refait une santé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face au Covid-19, le risque du contretemps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Tom Mercier, un acteur en liberté de mouvements                   Livres  Article réservé à nos abonnés Livres – « Monument national » : Julia Deck se réapproprie l’époque                   Culture « AJ Hackett, sa majesté de l’extrême », sur Trek : le saut à l’élastique, un « empire économique de l’adrénaline »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Ecouter Goldman sans Jean-Jacques pour mieux l’entendre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec Hapsatou Sy : « Je suis née le jour de mes 40 ans »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                 Le Monde Afrique        CAN 2022             CAN 2022 : la Côte d’Ivoire a asphyxié l’Algérie      Battus par des Ivoiriens sereins (3-1), les Fennecs, tenants du titre, quittent la compétition dès la phase de poules. Et se classent derniers de leur groupe.          Par Mustapha Kessous(Douala, Cameroun, envoyé spécial)         Publié le 20 janvier 2022 à 22h21 - Mis à jour le 20 janvier 2022 à 22h46    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                            Riyad Mahrez, le capitaine de l’équipe d’Algérie, après un tir raté lors du match du groupe E de la Coupe d’Afrique des nations contre la Côte d’Ivoire, au stade Japoma à Douala, au Cameroun, le 20 janvier 2022.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                 Etouffant. Comme l’air moite de Douala, qui dépasse largement les 30 °C. Etouffant. Comme l’enjeu cruel pour l’Algérie : vaincre à tout prix la Côte d’Ivoire pour survivre dans cette Coupe d’Afrique des nations (CAN). Etouffés ? Les Algériens l’ont été tout au long des quatre-vingt-dix minutes… Avec un point ramassé en deux matchs (0-0 face au Sierra Leone ; 0-1 contre la Guinée équatoriale), les Fennecs n’avaient pas le droit, jeudi 20 janvier, à une nouvelle défaite.                             Avec « Le Monde Afrique »,  suivez la CAN 2022 sur WhatsApp                   Comment terrasser des Eléphants qui, avant même de débuter l’ultime rencontre du groupe E, étaient assurés de participer aux huitièmes de finale ? Comment redevenir une équipe de « tueurs », pour reprendre le terme de Djamel Belmadi, le sélectionneur de l’Algérie, en retrouvant une efficacité face aux cages des adversaires ? En deux matchs, les Verts ont tiré d’innombrables fois, sans jamais faire frémir un filet.              Face à la Côte d’Ivoire, les « Z’hommes » ont été vaincus 3 buts à 1. Qui aurait misé sur un tel score ? Les tenants du titre, grands favoris, ont chuté définitivement de leur piédestal – ils sont derniers de leur groupe – et ont semblé perdus sur la pelouse cabossée du stade Japoma à Douala. « C’est un échec, tout simplement, a réagi Djamel Belmadi, sans avoir peur de prononcer le mot. Nous n’avons pas été à la hauteur de la compétition. » L’Algérie a égaré sa magie et son jeu de feu qui lui avait permis d’enchaîner trente-cinq matchs sans défaite en trois ans. « Les Ivoiriens ont été meilleurs que nous, plus efficaces. En trois ans, on n’avait jamais perdu. On ne connaissait pas la défaite, a rappelé le sélectionneur, la voix serrée et éraillée. C’est un sentiment amer, détestable. Ça me tue de l’intérieur. »             « Grosse déception »            A Douala, sous le son étourdissant des vuvuzelas, les Guerriers du désert n’ont pas su trouver la faille chez des Ivoiriens, plus sereins, plus libérés et solides en défense. « C’était le match presque parfait », s’est enthousiasmé le sélectionneur des Elephants, Patrice Beaumelle, qui avait prédit « un match électrique ». Il ne s’est pas trompé. Porté par une attaque virevoltante, Nicolas Pépé perce la défense algérienne, avant de centrer parfaitement en retrait pour Franck Kessié, qui ouvre le score (22e minute). Puis, sur un coup franc, à la 39e, Ibrahim Sangaré, seul au deuxième poteau, plante d’une splendide tête le deuxième but.                              Lire aussi   Coup de tonnerre à la CAN 2022 : la Guinée équatoriale surprend l’Algérie                   La Côte d’Ivoire n’a pas lâché, poussant minute après minute, sans jamais freiner son élan, enchaînant les occasions de but, notamment en début de seconde période. Puis, Pépé, inarrêtable, aggrave le score d’une puissante frappe (54e). Au stade Japoma, l’Algérie a joué en terrain hostile et il n’est pas question de l’état de la pelouse. Le stade s’est garni tout au long du match – pour être quasiment plein en fin de partie – et le public a penché pour les Ivoiriens. A chaque percée orange, l’arène a vibré. « Il y a eu de la manière, du cœur, de l’envie, et puis, je crois, de la détermination à finir nos actions, a expliqué Patrice Beaumelle. L’Algérie est un adversaire redoutable qui, sur cette compétition, n’a pas su se mettre en confiance. On a senti une frustration sur leur efficacité. On ne devait pas laisser les Fennecs se réveiller. »              Les Algériens n’ont pas réussi à se réveiller, inhabituellement maladroits devant les cages. Et même quand l’Algérie obtient un penalty, Riyad Mahrez, le capitaine, se rate face au gardien Badra Sangaré. Quand ça ne veut pas, ça ne veut pas. Mais, en fin de match, Sofiane Bendebka arrive à tromper le gardien ivoirien (73e). Suffisant ? Le début de la révolte ? Malgré d’autres tentatives, les Fennecs n’arrivent pas à revenir au score.                              Lire aussi   CAN 2022 : qui peut détrôner l’Algérie ?                   L’Algérie a assurément manqué de réussite – pour ne pas dire de chance – lors de ses trois rencontres de poules ; mais comment expliquer qu’un collectif aussi flamboyant ait pu se disloquer ? « Difficile de faire une analyse rationnelle tout de suite après une aussi grande déception. On avait à cœur, sur ce match-là, de se rattraper un peu, au moins d’un point de vue comptable, si ce n’est la manière, de dire qu’on est dans cette compétition, qu’elle commence aujourd’hui. Chose qu’on n’a pas pu faire, a réagi le sélectionneur des Verts qui a semblé, sur le bord du terrain, abattu, le visage dans les mains. A partir du moment où, depuis le début du tournoi, on ne concrétise pas nos occasions, le doute s’est peut-être installé. »            L’Algérie, tenante du titre, sort dès le premier tour de la CAN, comme en 1992. Dans deux mois, un autre défi l’attend : elle devra se qualifier pour la Coupe du monde 2022, qui se déroulera au Qatar du 21 novembre au 18 décembre, et retrouver sa magie.                 Mustapha Kessous(Douala, Cameroun, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 24 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                                                           Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/20/can-2022-la-cote-d-ivoire-a-asphyxie-l-algerie_6110330_3212.html"},"headline":"CAN 2022\u00a0: la C\u00f4te d\u2019Ivoire a asphyxi\u00e9 l\u2019Alg\u00e9rie","dateCreated":"2022-01-20T22:21:40+01:00","datePublished":"2022-01-20T22:21:40+01:00","dateModified":"2022-01-20T22:46:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Alg\u00e9rie","C\u00f4te d'Ivoire","Sport","CAN 2022","Sport","Football","Le Monde Afrique"],"description":"Battus par des Ivoiriens sereins (3-1), les Fennecs, tenants du titre, quittent la comp\u00e9tition d\u00e8s la phase de poules. Et se classent derniers de leur groupe.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous","description":"Douala, Cameroun, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/2788/1394/1342/696/60/0/5b84b8c_5369965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/22/19-15">
<filnamedate="20220122"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220122"><AAMMJJHH="2022012219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ L’équipe de France masculine de handball a remporté, jeudi, le premier de ses quatre matchs du tour principal (34-24), et fait un pas vers les demi-finales.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo dénonce les « prophètes de malheur » qui voudraient qu’elle « se résigne devant la difficulté » de sa campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse investie par les Centristes et l’UDI pour l’élection présidentielle                   Chronique The race for the Elysée Palace is not over yet!   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Lucas Chancel et Cécile Duflot : « Les candidats à la présidentielle doivent sortir du déni des inégalités »   Cécile Duflot Directrice générale d’Oxfam France              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le revirement spectaculaire de la major française TotalEnergies en Birmanie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le fer se refait une santé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face au Covid-19, le risque du contretemps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Tom Mercier, un acteur en liberté de mouvements                   Livres  Article réservé à nos abonnés Livres – « Monument national » : Julia Deck se réapproprie l’époque                   Culture « AJ Hackett, sa majesté de l’extrême », sur Trek : le saut à l’élastique, un « empire économique de l’adrénaline »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Ecouter Goldman sans Jean-Jacques pour mieux l’entendre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec Hapsatou Sy : « Je suis née le jour de mes 40 ans »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Sport       Handball             Euro de handball : la France bat les Pays-Bas et reste invaincue      L’équipe de France masculine de handball a remporté, jeudi, le premier de ses quatre matchs du tour principal (34-24), et fait un pas vers les demi-finales.          Par Jérôme Porier         Publié le 20 janvier 2022 à 21h55, mis à jour hier à 05h27    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Avec 8 buts, Aymeric Minne termine meilleur marqueur du match France - Pays-Bas, remporté 34 à 24 par les Bleus, pour leur premier match du tour principal de l’Euro 2022.  ATTILA KISBENEDEK / AFP               Une nouvelle soirée sans frayeur pour les Bleus. Au terme d’une partie animée, l’équipe de France de handball a dominé les Pays-Bas 34 à 24, au MVD dôme de Budapest, en Hongrie, pour son premier match du tour principal de l’Euro. Les Oranges, qui évoluaient en bleu clair, n’avaient pas les armes pour résister plus d’une mi-temps à des Tricolores plus frais physiquement, qui possèdent un banc plus riche et qui avaient bénéficié d’un jour de récupération supplémentaire. Une nouvelle fois, Vincent Gérard, le gardien français, auteur de 13 parades, a réussi un match de très haut niveau.          « Nous pouvons être satisfaits de notre performance de ce soir. Nous avons été dominants en défense. Après un bon début, on s’est pris les pieds dans le tapis, à tergiverser dans nos choix, à perdre des ballons, ce qui a remis en selle les Néerlandais. Mais nous avons pris le dessus physiquement en seconde période. Ils n’avaient plus d’énergie », a déclaré le sélectionneur Guillaume Gille au micro de BeIN Sports à l’issue de la rencontre.          Les Pays-Bas sont l’invité surprise du tour principal. N’ayant jamais atteint ce niveau dans une grande compétition, les Néerlandais ont battu le Portugal et la Hongrie lors du tour préliminaire. Une équipe joueuse, davantage réputée pour ses qualités offensives que pour sa défense, la plus perméable des douze équipes encore en lice. Côté français, la principale évolution par rapport au match contre la Serbie était le remplacement du pivot Karl Konan, déclaré positif au Covid-19, le 18 janvier, par Nicolas Tournat, du club polonais de Kielce.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Euro de handball : trois matchs, trois victoires, les Bleus se qualifient pour le tour principal.                 Les Français sont parfaitement rentrés dans le match, menant 4-0 après quatre minutes. Nicolas Tournat réussissait plusieurs tirs en pivot, et les Oranges n’arrivaient pas à régler la mire, butant notamment sur un Vincent Gérard des grands soirs. L’artificier batave Kay Smits, meilleur buteur de l’Euro, devait ainsi attendre la dixième minute pour ouvrir son compteur. Mais, peu à peu, le jeu des Bleus s’effilochait.          « On arrête de faire des cadeaux »          Des erreurs inhabituelles dans les transmissions et quelques arrêts spectaculaires du gardien Bart Ravensbergen permettaient aux Oranges de refaire surface (10-9 à la seizième minute).          A la 20e minute, les Bleus passaient d’une défense à plat à une étagée (1-5), avec un joueur détaché, Benoît Kounkoud, pour harceler le porteur du ballon adverse. Une tactique qui allait se révéler inefficace. Deux nouvelles exclusions françaises (Valentin Porte et Kentin Mahé) pour des fautes légères permettaient aux Néerlandais d’égaliser à la 23e minute (12-12).        Il vous reste 49.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                         Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/20/euro-de-handball-la-france-bat-les-pays-bas-par-dix-buts-d-ecart_6110327_3242.html"},"headline":"Euro de handball\u00a0: la France bat les Pays-Bas et reste invaincue","dateCreated":"2022-01-20T21:55:27+01:00","datePublished":"2022-01-20T21:55:27+01:00","dateModified":"2022-01-21T05:27:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Handball"],"keywords":["Sport","Handball"],"description":"L\u2019\u00e9quipe de France masculine de handball a remport\u00e9, jeudi, le premier de ses quatre matchs du tour principal (34-24), et fait un pas vers les demi-finales.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/320/0/3840/1920/1342/696/60/0/007d0f1_5369949-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Handball","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/handball/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/22/19-16">
<filnamedate="20220122"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220122"><AAMMJJHH="2022012219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Contraints par une jauge de 2 000 personnes en intérieur et de 5 000 en plein air, les clubs sportifs pourront à nouveau accueillir le public sans limitation à partir du 2 février. Et rouvrir les buvettes à compter du 16.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                                    Sport              Suppression des jauges : les clubs sportifs vont pouvoir « refaire des recettes en billetterie »      Contraints par une jauge de 2 000 personnes en intérieur et de 5 000 en plein air, les clubs sportifs pourront à nouveau accueillir le public sans limitation à partir du 2 février. Et rouvrir les buvettes à compter du 16.          Par Anthony Hernandez         Publié le 20 janvier 2022 à 21h01 - Mis à jour le 20 janvier 2022 à 21h03    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     A partir du 3 janvier et jusqu’au 27 janvier, les stades en plein air ne peuvent pas accueillir plus de 5 000 personnes.  ISABELLA BONOTTO / AFP                 Avec de énièmes restrictions sanitaires, et un désagréable air de déjà-vu, l’année avait mal commencé pour le sport français. La propagation rapide du variant Omicron avait conduit le gouvernement à réintroduire, à partir du 3 janvier et jusqu’au 27 janvier, des jauges drastiques de spectateurs : 2 000 dans les salles fermées, 5 000 pour les stades en plein air.            Après un peu plus de deux semaines à se serrer la ceinture, les clubs professionnels ont appris, jeudi 20 janvier, la levée totale de ces contraintes dans leurs enceintes. Dès le 2 février, les divers championnats de football, de handball, de rugby ou encore de basket et de volley pourront réaccueillir leurs spectateurs sans aucune limitation. Dès le 16 février, les salles et les stades pourront à nouveau proposer une offre de restauration et de consommation debout.                              Lire aussi   Jean Castex dévoile le calendrier de levée des restrictions sanitaires                   « C’est une excellente nouvelle. Je ne m’y attendais pas. On n’aura eu qu’un mois de restrictions, c’est un moindre mal, réagit Thierry Weizman, président du Metz handball féminin. Cela va nous permettre de réaccueillir le public et de refaire des recettes en billetterie. »                              Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec le retour des jauges, le sport français replonge dans l’incertitude                   « Je déplore que l’on attende le 16 » pour rouvrir les buvettes            En sus de la suppression des jauges, la réautorisation de la restauration debout permettra d’honorer les hospitalités envers les partenaires, qui représentent une part importante des recettes des clubs lors de leurs matchs à domicile. « Avec la restauration possible, c’est le jackpot », confirme Thierry Weizman, qui précise la perte que représentaient ces mesures : « 60 % de recettes par match. »              Président de l’Union Bordeaux Bègles, leader du Top 14, le championnat de France élite de rugby, Laurent Marti aurait aimé une réouverture plus précoce des points de consommation. « Je déplore que l’on attende le 16. Nos buvettes sont en plein air et on peut les organiser, avance-t-il C’est dur, quand vous êtes organisateur, de voir qu’elles sont fermées comme pour la réception des Scarlets en Coupe d’Europe dimanche [16 janvier] et qu’à 50 mètres du stade, les bars sont ouverts et remplis de monde. »                               Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Explosion des cas de Covid-19 : les clubs sportifs français confrontés à des calendriers bousculés                   Face à variant plus contagieux mais potentiellement moins dangereux, l’instauration d’une jauge uniforme en extérieur, sans tenir compte de la taille réelle des stades, avait suscité incompréhension et mécontentement. Nombre d’acteurs du sport avaient plaidé pour des jauges proportionnelles.            Après un premier amendement adopté au Sénat, puis rejeté à l’Assemblée nationale, le gouvernement avait finalement accepté le principe d’une proportionnalité. « C’est une décision de bon sens car, avec ce que l’on sait d’Omicron, avec les masques et le passe sanitaire, relève Marti. L’Etat a déjà dépensé beaucoup d’argent pour aider les clubs et les entreprises. Prendre des mesures aussi draconiennes sous prétexte que l’on allait compenser c’était à mon sens de l’argent foutu en l’air ».              La décision de suppression prochaine enterre ce processus mais n’évitera pas à certaines dents de grincer. Mercredi, Jean-Michel Aulas, le président de l’Olympique lyonnais s’était plaint d’un énorme manque à gagner : « Le préjudice causé par les jauges improbables et les huis clos s’élèvent à près de 12 millions d’euros. » A cause des jauges, le club de football a été privé des deux plus grosses recettes de la saison : la réception du PSG, le 9 janvier, et celle de Saint-Etienne, vendredi 21 janvier.            Les patrons du sport professionnel français devront s’en satisfaire. « On aurait apprécié que le gouvernement nous autorise une proportionnalité d’ici le 2 février mais c’est déjà bien », conclut Laurent Marti.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                               Édition du jour Daté du lundi 24 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Nutrimuscle      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/20/suppression-des-jauges-les-clubs-sportifs-vont-pouvoir-refaire-des-recettes-en-billetterie_6110324_3242.html"},"headline":"Suppression des jauges\u00a0: les clubs sportifs vont pouvoir \u00ab\u00a0refaire des recettes en billetterie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-20T21:01:58+01:00","datePublished":"2022-01-20T21:01:58+01:00","dateModified":"2022-01-20T21:03:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sport"],"keywords":["Sport"],"description":"Contraints par une jauge de 2\u00a0000 personnes en int\u00e9rieur et de 5\u00a0000 en plein air, les clubs sportifs pourront \u00e0 nouveau accueillir le public sans limitation \u00e0 partir du 2\u00a0f\u00e9vrier. Et rouvrir les buvettes \u00e0 compter du 16.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/89d2f5e_461836483-000-9w9974.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/22/19-17">
<filnamedate="20220122"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220122"><AAMMJJHH="2022012219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Les Fennecs ont été dominés par la Côte d’Ivoire (3-1), jeudi, lors du troisième et dernier match de la phase de poules. Ils finissent derniers de leur groupe.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo dénonce les « prophètes de malheur » qui voudraient qu’elle « se résigne devant la difficulté » de sa campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse investie par les Centristes et l’UDI pour l’élection présidentielle                   Chronique The race for the Elysée Palace is not over yet!   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Lucas Chancel et Cécile Duflot : « Les candidats à la présidentielle doivent sortir du déni des inégalités »   Cécile Duflot Directrice générale d’Oxfam France              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le revirement spectaculaire de la major française TotalEnergies en Birmanie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le fer se refait une santé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face au Covid-19, le risque du contretemps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Tom Mercier, un acteur en liberté de mouvements                   Livres  Article réservé à nos abonnés Livres – « Monument national » : Julia Deck se réapproprie l’époque                   Culture « AJ Hackett, sa majesté de l’extrême », sur Trek : le saut à l’élastique, un « empire économique de l’adrénaline »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Ecouter Goldman sans Jean-Jacques pour mieux l’entendre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec Hapsatou Sy : « Je suis née le jour de mes 40 ans »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                         Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    CAN 2022 : l’Algérie, tenante du titre, éliminée dès le premier tour Les Fennecs ont été dominés par la Côte d’Ivoire (3-1), jeudi, lors du troisième et dernier match de la phase de poules. Ils finissent derniers de leur groupe.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 20/01 à 19:14   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut retenir de cette rencontre :        C’est un coup de tonnerre qui s’est abattu ce jeudi après-midi sur le stade de Japoma de Douala, sur cette Coupe d’Afrique des nations 2022 mais aussi et surtout sur la sélection algérienne. Tenante du titre, l’Algérie n’est pas parvenue à passer le premier tour de cette CAN après sa nouvelle défaite face à la Côte d’Ivoire (1-3).          Déjà battus par la Guinée équatoriale dimanche dernier (0-1), les Fennecs ont été dépassés par les Ivoiriens ce jeudi. À la mi-temps, les buts de Franck Kessié (23e) et Ibrahim Sangaré (39e) ont poussé le sélectionneur algérien Djamel Belmadi à réagir. Ses choix offensifs au retour des vestiaires, pour tenter d’aller chercher une victoire, seule option pour rallier les huitièmes de finale, ont considérablement déséquilibré son équipe.          Nicolas Pépé en a profité pour inscrire un troisième but pour les Elephants (54e). La réduction du score de Sofiane Bendebka en fin de match (73e) n’a rien changé pour des Fennecs qui ont totalement failli, à l’image de leur capitaine Riyad Mahrez. Ce dernier a raté un penalty qui aurait pu relancer son équipe (60e).          Avec cette élimination précoce, dès le premier tour de la compétition, l’Algérie redescend sur terre après une série de 35 matchs sans défaite, une victoire à la CAN 2019 et une victoire récente à la Coupe arabe des nations en décembre dernier au Qatar. Les résultats plus que médiocres des Fennecs lors de cette Coupe d’Afrique ne vont pas manquer de faire jaser dans les prochains jours. Et le « ministre du Bonheur », Djamel Belmadi, déjà visé après les deux premiers matchs, pourrait se retrouver au centre des critiques.           L’Algérie termine dernière du groupe E, derrière la Sierra Leone. La Guinée équatoriale, 2e, accompagne la Côte d’Ivoire en huitièmes de finale. Les Elephants affronteront l’Egypte lors du tour suivant, pour ce qui s’annonce comme un immense choc. Avec la victoire de la Guinée équatoriale dans l’autre match face à la Sierra Leone (1-0), les Comores réalisent l’exploit de se qualifier pour les huitièmes de finale pour leur toute première participation à la CAN.                    Le 20/01 à 19:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Patrice Beaumelle, le sélectionneur français de la Côte d’Ivoire        « Je pense qu’on a gagné avec la manière. Sur le premier match, on avait déjà gagné avec la manière. Le deuxième, on met les ingrédients mais on ne gagne pas. Et ce soir, c’est une soirée pleine. Le but de l’algérie va nous permettre de ne pas nous endormir. Bravo, ce n’était pas un match facile. Le résultat peut-être, mais ce n’était pas un match facile. Bravo dans l’état d’espirt, dans la manière, dans beaucoup de choses. Je vais m’en servir comme match référence. »                    Le 20/01 à 19:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 J'étais à Ibiza.    Drésienne         C’était donc ça !                    Le 20/01 à 19:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La déception de Djamel Belmadi            Djamel Belmadi, le sélectionneur des Fennecs, après la défaite de l’Algérie face à la Côte d’Ivoire au stade de Japoma de Douala, le 20 janvier 2022. CHARLY TRIBALLEAU / AFP                               Le 20/01 à 18:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mon Papy et ma Mamy vous embrassent.    Drésienne         Aaaaah, mieux vaut tard que jamais. On se demandait où vous étiez.                    Le 20/01 à 18:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le calme est rapidement revenu dans le stade                   Les supporters algériens qui sont entrés sur la pelouse sont retournés dans les tribunes.                               Le 20/01 à 18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kessié, homme du match        « C’était important pour nous. C’est un grand match. On avait envie de prendre notre revanche contre l’Algérie parce qu’on s’était fait sortir lors de l’édition précédente. Je suis content et heureux parce que toute l’équipe a fait des efforts. »                    Le 20/01 à 18:56   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des dizaines de supporters algériens entrent sur la pelouse !        Mustapha Kessous et Pierre Lepidi nous précisent que des dizaines de supporters algériens ont fait irruption sur la pelouse du stade de Japoma de Douala après le coup de sifflet final.                    Le 20/01 à 18:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              À noter que le but de Haller a été annulé !        L’attaquant ivoirien a été signalé hors-jeu sur le centre de Maïga. Donc c’est bel et bien 3-1 pour la Côte d’Ivoire.                    Le 20/01 à 18:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quel match des Ivoiriens !        On va forcément se concentrer sur l’élimination des Fennecs. Mais il faudra également soulever sur le match de la Côte d’Ivoire, qui termine première du groupe E. Les Elephants ont démontré qu’ils étaient des prétendants à la victoire finale.                    Le 20/01 à 18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              QUEL COUP DE TONNERRE !        Sensation énorme dans cette Coupe d’Afrique des nations. Le tenant du titre de la dernière CAN est éliminé ! Les joueurs algériens sont sonnés, après deux défaites en trois matchs et ce lourd revers face à la Côte d’Ivoire.                    Le 20/01 à 18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’EST FINI, L’ALGERIE EST ELIMINEE DE LA CAN 2022 !                                 Le 20/01 à 18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le calice jusqu’à la lie pour l’Algérie        Il ne restait que quelques secondes à jouer dans ce match et sur un dernier centre de Maïga, Sébastien Haller est venu placer sa tête pour inscrire son deuxième but dans cette CAN !                    Le 20/01 à 18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              HALLER PORTE LE COUP DE GRACE ! 4-1 POUR LA COTE D’IVOIRE !                                 Le 20/01 à 18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zaha pour une nouvelle frappe cadrée             Le nouvel entrant tente sa chance de loin, mais trouve les gants de M’Bolhi.                    Le 20/01 à 18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Ivoiriens conservent le ballon dans cette fin de match        Techniquement, il n’y aura pas eu photo : les Elephants ont été bien meilleurs que les Fennecs.                    Le 20/01 à 18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L'Algérie canne, mais ne ricane pas    Jerry         Bien vu, Jerry.                    Le 20/01 à 18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 One, twon three, c'est quasi-fini ?    Toutouche         Plus que one, two, three minutes dans ce match.                    Le 20/01 à 18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 au revoir la can pour l algerie    algeria         Fin d’aventure prématurée pour les Fennecs.                    Le 20/01 à 18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sortie de Nicolas Pépé, homme du match             Troisième buteur ivoirien et passeur décisif sur le premier but de Kessié, Nicolas Pépé sort sous les ovations des supporters des Elephants. Il est remplacé par Wilfried Zaha.                         Le programme       Live  animé par Denis Ménétrier                   Bienvenue dans ce direct consacré au troisième et dernier match de groupes du groupe E de la Coupe d’Afrique des nations, entre la Côte d’Ivoire et l’Algérie.         Quoi ? Jeudi 20 janvier, l’Algérie joue sa qualification pour les huitièmes de finale de la Coupe d’Afrique des nations face à la Côte d’Ivoire, à l’occasion de la troisième et dernière journée de la phase de groupes.         Qui ? L’Algérie, qui a remporté la dernière CAN, en 2019 en Egypte, occupe la dernière place du groupe E avec un point pris en deux matchs. La Côte d’Ivoire, avec une victoire et un nul, est leader de ce groupe E avec 4 points.         Où ? Au stade Japoma de Douala, au Cameroun, pays hôte de la compétition.         Quand ? A 17 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 2.         Qui live ? Denis Ménétrier, du « Chaudron » d’Austerlitz. Mustapha Kessous et Pierre Lepidi au stade, à Douala.         Qui arbitre ? M. Victor Gomes.         Ce dont on ne parlera pas ?         Pour soigner les blessures, un protocole « Peace and love »         A lire en attendant :         CAN 2022 : « Le football me fait oublier durant quelques heures les attaques de Boko Haram »         CAN 2022 : « L’erreur est humaine, sauf en Afrique »         CAN 2022 : Aboubakar Vincent, le capitaine « sauveur » de l’équipe nationale du Camerou         Coup de tonnerre à la CAN 2022 : la Guinée équatoriale surprend l’Algérie         CAN 2022 : les équipes africaines de football privilégient de plus en plus les sélectionneurs locaux                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","coverageStartTime":"2022-01-20T17:59:18+00:00","coverageEndTime":"2022-01-20T18:17:24+00:00","headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","description":"Les Fennecs ont \u00e9t\u00e9 domin\u00e9s par la C\u00f4te d\u2019Ivoire (3-1), jeudi, lors du troisi\u00e8me et dernier match de la phase de poules. Ils finissent derniers de leur groupe.","articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Sport","Football","Le Monde Afrique","CAN 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"CAN 2022 : l’Algérie, tenante du titre, éliminée dès le premier tour","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Fennecs ont \u00e9t\u00e9 domin\u00e9s par la C\u00f4te d\u2019Ivoire (3-1), jeudi, lors du troisi\u00e8me et dernier match de la phase de poules. Ils finissent derniers de leur groupe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/0/0/5156/3438/1342/696/3/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-01-20T17:59:18+00:00"
,"endDate":"2022-01-20T18:17:24+00:00"
  C\u2019est un coup de tonnerre qui s\u2019est abattu ce jeudi apr\u00e8s-midi sur le stade de Japoma de Douala, sur cette Coupe d\u2019Afrique des nations 2022 mais aussi et surtout sur la s\u00e9lection alg\u00e9rienne. Tenante du titre, l\u2019Alg\u00e9rie n\u2019est pas parvenue \u00e0 passer le premier tour de cette CAN apr\u00e8s sa nouvelle d\u00e9faite face \u00e0 la C\u00f4te d\u2019Ivoire (1-3).          D\u00e9j\u00e0 battus par la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale dimanche dernier (0-1), les Fennecs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s par les Ivoiriens ce jeudi. \u00c0 la mi-temps, les buts de Franck Kessi\u00e9 (23e) et Ibrahim Sangar\u00e9 (39e) ont pouss\u00e9 le s\u00e9lectionneur alg\u00e9rien Djamel Belmadi \u00e0 r\u00e9agir. Ses choix offensifs au retour des vestiaires, pour tenter d\u2019aller chercher une victoire, seule option pour rallier les huiti\u00e8mes de finale, ont consid\u00e9rablement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 son \u00e9quipe.          Nicolas P\u00e9p\u00e9 en a profit\u00e9 pour inscrire un troisi\u00e8me but pour les Elephants (54e). La r\u00e9duction du score de Sofiane Bendebka en fin de match (73e) n\u2019a rien chang\u00e9 pour des Fennecs qui ont totalement failli, \u00e0 l\u2019image de leur capitaine Riyad Mahrez. Ce dernier a rat\u00e9 un penalty qui aurait pu relancer son \u00e9quipe (60e).          Avec cette \u00e9limination pr\u00e9coce, d\u00e8s le premier tour de la comp\u00e9tition, l\u2019Alg\u00e9rie redescend sur terre apr\u00e8s une s\u00e9rie de 35 matchs sans d\u00e9faite, une victoire \u00e0 la CAN 2019 et une victoire r\u00e9cente \u00e0 la Coupe arabe des nations en d\u00e9cembre dernier au Qatar. Les r\u00e9sultats plus que m\u00e9diocres des Fennecs lors de cette Coupe d\u2019Afrique ne vont pas manquer de faire jaser dans les prochains jours. Et le \u00ab\u202fministre du Bonheur\u202f\u00bb, Djamel Belmadi, d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9 apr\u00e8s les deux premiers matchs, pourrait se retrouver au centre des critiques.           L\u2019Alg\u00e9rie termine derni\u00e8re du groupe E, derri\u00e8re la Sierra Leone. La Guin\u00e9e \u00e9quatoriale, 2e, accompagne la C\u00f4te d\u2019Ivoire en huiti\u00e8mes de finale. Les Elephants affronteront l\u2019Egypte lors du tour suivant, pour ce qui s\u2019annonce comme un immense choc. Avec la victoire de la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale dans l\u2019autre match face \u00e0 la Sierra Leone (1-0), les Comores r\u00e9alisent l\u2019exploit de se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale pour leur toute premi\u00e8re participation \u00e0 la CAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de cette rencontre\u00a0:","dateModified":"2022-01-20T18:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T18:11:15+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fJe pense qu\u2019on a gagn\u00e9 avec la mani\u00e8re. Sur le premier match, on avait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 avec la mani\u00e8re. Le deuxi\u00e8me, on met les ingr\u00e9dients mais on ne gagne pas. Et ce soir, c\u2019est une soir\u00e9e pleine. Le but de l\u2019alg\u00e9rie va nous permettre de ne pas nous endormir. Bravo, ce n\u2019\u00e9tait pas un match facile. Le r\u00e9sultat peut-\u00eatre, mais ce n\u2019\u00e9tait pas un match facile. Bravo dans l\u2019\u00e9tat d\u2019espirt, dans la mani\u00e8re, dans beaucoup de choses. Je vais m\u2019en servir comme match r\u00e9f\u00e9rence.\u202f\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Patrice Beaumelle, le s\u00e9lectionneur fran\u00e7ais de la C\u00f4te d\u2019Ivoire","dateModified":"2022-01-20T18:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T18:09:59+00:00","articleBody":"    J'\u00e9tais \u00e0 Ibiza.    Dr\u00e9sienne         C\u2019\u00e9tait donc \u00e7a\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T18:09:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T18:01:50+00:00","articleBody":"         Djamel Belmadi, le s\u00e9lectionneur des Fennecs, apr\u00e8s la d\u00e9faite de l\u2019Alg\u00e9rie face \u00e0 la C\u00f4te d\u2019Ivoire au stade de Japoma de Douala, le 20 janvier 2022. CHARLY TRIBALLEAU \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/99aa2b8_5369836-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9ception de Djamel Belmadi","dateModified":"2022-01-20T18:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:59:55+00:00","articleBody":"    Mon Papy et ma Mamy vous embrassent.    Dr\u00e9sienne         Aaaaah, mieux vaut tard que jamais. On se demandait o\u00f9 vous \u00e9tiez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:59:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:59:31+00:00","articleBody":"                Les supporters alg\u00e9riens qui sont entr\u00e9s sur la pelouse sont retourn\u00e9s dans les tribunes.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le calme est rapidement revenu dans le stade","dateModified":"2022-01-20T17:59:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:58:28+00:00","articleBody":"     \u00ab\u202fC\u2019\u00e9tait important pour nous. C\u2019est un grand match. On avait envie de prendre notre revanche contre l\u2019Alg\u00e9rie parce qu\u2019on s\u2019\u00e9tait fait sortir lors de l\u2019\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente. Je suis content et heureux parce que toute l\u2019\u00e9quipe a fait des efforts.\u202f\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kessi\u00e9, homme du match","dateModified":"2022-01-20T17:58:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:56:31+00:00","articleBody":"     Mustapha Kessous et Pierre Lepidi nous pr\u00e9cisent que des dizaines de supporters alg\u00e9riens ont fait irruption sur la pelouse du stade de Japoma de Douala apr\u00e8s le coup de sifflet final.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dizaines de supporters alg\u00e9riens entrent sur la pelouse\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:55:59+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant ivoirien a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 hors-jeu sur le centre de Ma\u00efga. Donc c\u2019est bel et bien 3-1 pour la C\u00f4te d\u2019Ivoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c0 noter que le but de Haller a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:55:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:55:21+00:00","articleBody":"     On va forc\u00e9ment se concentrer sur l\u2019\u00e9limination des Fennecs. Mais il faudra \u00e9galement soulever sur le match de la C\u00f4te d\u2019Ivoire, qui termine premi\u00e8re du groupe E. Les Elephants ont d\u00e9montr\u00e9 qu\u2019ils \u00e9taient des pr\u00e9tendants \u00e0 la victoire finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel match des Ivoiriens\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:55:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:53:23+00:00","articleBody":"     Sensation \u00e9norme dans cette Coupe d\u2019Afrique des nations. Le tenant du titre de la derni\u00e8re CAN est \u00e9limin\u00e9\u202f! Les joueurs alg\u00e9riens sont sonn\u00e9s, apr\u00e8s deux d\u00e9faites en trois matchs et ce lourd revers face \u00e0 la C\u00f4te d\u2019Ivoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"QUEL COUP DE TONNERRE\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:53:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:52:32+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019EST FINI, L\u2019ALGERIE EST ELIMINEE DE LA CAN 2022\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:52:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:51:57+00:00","articleBody":"     Il ne restait que quelques secondes \u00e0 jouer dans ce match et sur un dernier centre de Ma\u00efga, S\u00e9bastien Haller est venu placer sa t\u00eate pour inscrire son deuxi\u00e8me but dans cette CAN\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le calice jusqu\u2019\u00e0 la lie pour l\u2019Alg\u00e9rie","dateModified":"2022-01-20T17:51:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:51:13+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"HALLER PORTE LE COUP DE GRACE\u202f! 4-1 POUR LA COTE D\u2019IVOIRE\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:51:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:50:45+00:00","articleBody":"          Le nouvel entrant tente sa chance de loin, mais trouve les gants de M\u2019Bolhi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaha pour une nouvelle frappe cadr\u00e9e","dateModified":"2022-01-20T17:50:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:47:51+00:00","articleBody":"     Techniquement, il n\u2019y aura pas eu photo\u00a0: les Elephants ont \u00e9t\u00e9 bien meilleurs que les Fennecs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ivoiriens conservent le ballon dans cette fin de match","dateModified":"2022-01-20T17:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:46:56+00:00","articleBody":"    L'Alg\u00e9rie canne, mais ne ricane pas    Jerry         Bien vu, Jerry.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:46:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:46:38+00:00","articleBody":"    One, twon three, c'est quasi-fini ?    Toutouche         Plus que one, two, three minutes dans ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:44:45+00:00","articleBody":"    au revoir la can pour l algerie    algeria         Fin d\u2019aventure pr\u00e9matur\u00e9e pour les Fennecs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:43:51+00:00","articleBody":"          Troisi\u00e8me buteur ivoirien et passeur d\u00e9cisif sur le premier but de Kessi\u00e9, Nicolas P\u00e9p\u00e9 sort sous les ovations des supporters des Elephants. Il est remplac\u00e9 par Wilfried Zaha.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sortie de Nicolas P\u00e9p\u00e9, homme du match","dateModified":"2022-01-20T17:43:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:42:30+00:00","articleBody":"          La frappe de l\u2019attaquant ivoirien est trop axiale et pas assez puissante pour inqui\u00e9ter le gardien alg\u00e9rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"M\u2019Bolhi capte la frappe de Gradel","dateModified":"2022-01-20T17:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:41:41+00:00","articleBody":"     Les Bleus m\u00e8nent \u00e0 la mi-temps 15 \u00e0 12 face aux Pays-Bas \u00e0 l\u2019occasion de leur premier match dans le tour principal de l\u2019Euro 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit message de handball\u00a0: tout se passe bien pour la France","dateModified":"2022-01-20T17:41:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:40:17+00:00","articleBody":"          Brahimi tente sa chance sur un coup-franc excentr\u00e9, mais bel arr\u00eat \u00e0 nouveau du gardien ivoirien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sangar\u00e9 sauve encore la C\u00f4te d\u2019Ivoire","dateModified":"2022-01-20T17:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:39:38+00:00","articleBody":"     Nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Pierre Lepidi et Mustapha Kessous nous indiquent que le stade de Japoma se remplit de supporters maliens venus assister au match suivant qui va d\u00e9buter \u00e0 20 heures. Un derby entre la Mauritanie et le Mali\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le stade de Japoma se remplit","dateModified":"2022-01-20T17:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:38:05+00:00","articleBody":"          \u202f...contr\u00e9e par Slimani, qui part largement au-dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappe lointaine de Zerrouki...","dateModified":"2022-01-20T17:38:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:35:29+00:00","articleBody":"    Au tour suivant, ils pourront toujours soutenir les Ivoriens  contre \u2026 leurs meilleurs ennemis \u00c9gyptiens.    G\u00e9opolitique         On se dirige en effet vers un \u00e9norme choc entre l\u2019Egypte et la C\u00f4te d\u2019Ivoire en huiti\u00e8mes de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:35:05+00:00","articleBody":"     Les Elephants pensaient avoir inscrit un quatri\u00e8me but par Kessi\u00e9, mais l\u2019arbitre assistant a lev\u00e9 son drapeau sur une position de hors-jeu de P\u00e9p\u00e9 au d\u00e9but de l\u2019action.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kessi\u00e9 pas loin du doubl\u00e9, mais hors-jeu\u202fde P\u00e9p\u00e9\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:35:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:34:05+00:00","articleBody":"          Sangar\u00e9 \u00e9vite le deuxi\u00e8me but alg\u00e9rien, alors que le meilleur buteur de l\u2019histoire des Fennecs avait plac\u00e9 sa t\u00eate sur un coup-franc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"OUUUUH SLIMANI PAS LOIN DE MARQUER","dateModified":"2022-01-20T17:34:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:32:20+00:00","articleBody":"     Sur un corner, Sofiane Bendebka est \u00e0 l\u2019aff\u00fbt et conclut de la t\u00eate dans le but vide. Il reste vingt minutes aux Alg\u00e9riens pour inscrire trois buts de plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fennecs reprennent espoir","dateModified":"2022-01-20T17:32:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:31:40+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"BENDEBKA REDUIT LE SCORE POUR L\u2019ALGERIE\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:31:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:30:45+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bela\u00efli tire dans le mur","dateModified":"2022-01-20T17:30:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:30:16+00:00","articleBody":"     Carton jaune pour Ma\u00efga et occasion pour les Fennecs de r\u00e9duire le score.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bon coup-franc pour l\u2019Alg\u00e9rie maintenant","dateModified":"2022-01-20T17:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:29:47+00:00","articleBody":"    Et les Comores dans Tout \u00e7a ?     Un fan des Comores         Eh bien \u00e7a sent la qualification historique pour les Comores. Avec les d\u00e9faites de l\u2019Alg\u00e9rie et de la Sierra Leone, les Coelacanthes sont pour le moment qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:29:08+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est largement au-dessus pour P\u00e9p\u00e9\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:28:38+00:00","articleBody":"     Faute de Zerrouki sur Seri \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface alg\u00e9rienne. \u00c7a va offrir un bon coup-franc \u00e0 P\u00e9p\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bon coup-franc pour la C\u00f4te d\u2019Ivoire","dateModified":"2022-01-20T17:28:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:28:04+00:00","articleBody":"         Riyad Mahrez apr\u00e8s le but de Nicolas P\u00e9p\u00e9 lors du match entre l\u2019Alg\u00e9rie et la C\u00f4te d\u2019Ivoire au stade de Japoma de Douala, le 20 janvier 2022. CHARLY TRIBALLEAU \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/47f9ca9_5369730-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9ception sur le visage du capitaine Mahrez","dateModified":"2022-01-20T17:28:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:26:49+00:00","articleBody":"    C\u2019est quand le but alg\u00e9rien     Hililj          C\u2019est la question que l\u2019on se pose depuis maintenant 249 minutes et le d\u00e9but du match contre la Sierra Leone.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:25:28+00:00","articleBody":"    meme un peno on le met pas ,inutile de voir plus loin     algeria         Djamel Belmadi a l\u2019air tout aussi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 que vous au bord de la pelouse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:24:42+00:00","articleBody":"    L'Alg\u00e9rie goal pas, les \u00c9l\u00e9phants faronnent...    Ivoitout         Elle est belle\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:24:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:24:24+00:00","articleBody":"                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les Ivoiriens forc\u00e9ment heureux apr\u00e8s le penalty rat\u00e9 de Mahrez\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:24:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:22:56+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambiance au stade de Japoma apr\u00e8s le troisi\u00e8me but ivoirien","dateModified":"2022-01-20T17:22:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:21:15+00:00","articleBody":"    poisse quand tu nous tiens ...mdrrr    algeria         Quand \u00e7a veut pas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:21:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:20:51+00:00","articleBody":"    Pas de question, juste une remarque. Je suis en train de suivre le match \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 comment\u00e9 par un journaliste alg\u00e9rien. Il dit que le plus important n'est pas de marquer des buts ou de se qualifier, mais de montrer qu'on fait des efforts. Path\u00e9tique.    T\u00e9l\u00e9vision         Pas s\u00fbr que les kilom\u00e8tres parcourus viendront consoler les joueurs alg\u00e9riens \u00e0 l\u2019issue de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:20:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:18:44+00:00","articleBody":"     Mahrez r\u00e9ussit son contre-pied mais trouve le poteau. Les Fennecs ne vont pas y arriver\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Alg\u00e9rie est maudite","dateModified":"2022-01-20T17:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:18:17+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MAHREZ RATE LE PENALTY ET TROUVE LE POTEAU\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:15:50+00:00","articleBody":"          Bela\u00efli est bouscul\u00e9 par Deli. Le penalty de l\u2019espoir pour l\u2019Alg\u00e9rie\u202f?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty pour l\u2019Alg\u00e9rie\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:14:32+00:00","articleBody":"    One two three...    Pls         Toute trouv\u00e9e celle-ci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:13:53+00:00","articleBody":"     Belmadi a tout donn\u00e9 pour l\u2019attaque en ce d\u00e9but de deuxi\u00e8me p\u00e9riode, mais forc\u00e9ment la d\u00e9fense s\u2019est retrouv\u00e9e largement expos\u00e9e. P\u00e9p\u00e9 en a rapidement profit\u00e9 pour inscrire ce troisi\u00e8me but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Alg\u00e9riens d\u00e9fendaient \u00e0 trois depuis cinq minutes","dateModified":"2022-01-20T17:13:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:13:13+00:00","articleBody":"     \u00c7a pendait au nez des Alg\u00e9riens\u202f! Servi par Haller, P\u00e9p\u00e9 revient sur son pied gauche et enroule sur la droite de M\u2019Bolhi. Le gardien alg\u00e9rien ne peut rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9p\u00e9 va marquer tout seul\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:13:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:12:24+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA CORRECTIONNNNNN\u202f! LE TROISIEME BUT DE LA COTE D\u2019IVOIRE\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:11:42+00:00","articleBody":"    non les algeriens n y sont pas ,il seront elimin\u00e9  bravo la cote d ivoire a mon il vont mettre un 3 but    algeria         On est vraiment pas pass\u00e9 loin du 3e l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:11:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:10:44+00:00","articleBody":"    J'attends une faute de main depuis tout \u00e0 l'heure pour caser \"le gardien... ivoirien\" , un jeu de mot tr\u00e8s spirituel qui m'est venu tout \u00e0 l'heure, mais je crois que je vais devoir trouver un autre trait d'esprit.    Postruff         Vu la performance des Alg\u00e9riens, il va plut\u00f4t falloir aller chercher de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:10:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:10:04+00:00","articleBody":"          Contre-attaque ivoirienne hyper-rapide, P\u00e9p\u00e9 se retrouve seul dans la surface et tente sa chance. Le gardien alg\u00e9rien sauve son \u00e9quipe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"M\u2019Bolhi sauve l\u2019Alg\u00e9rie\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:08:44+00:00","articleBody":"          L\u2019ancien parisien tente sa chance de loin avec une frappe SUR-PUI-SSANTE, qui passe juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts de M\u2019Bolhi. Les Alg\u00e9riens tremblent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe \u00e9norme d\u2019Aurier, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:08:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:07:33+00:00","articleBody":"     Bon centre ivoirien venu de la droite, S\u00e9bastien Haller est trop court. Mais les Elephants ont clairement mieux d\u00e9but\u00e9 la deuxi\u00e8me p\u00e9riode que les Alg\u00e9riens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Haller pas loin d\u2019inscrire le troisi\u00e8me but","dateModified":"2022-01-20T17:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:06:25+00:00","articleBody":"    Il faudrait vraiment songer \u00e0 changer la composition de l '\u00e9quipe les joueurs sont beaucoup trop espac\u00e9 ce qui cause des difficult\u00e9s devant les cages et une d\u00e9fense \u00e0 d\u00e9sirer    Jiji         Belmadi a d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 pas mal de choses depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition et rien ne semble fonctionner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:06:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:05:58+00:00","articleBody":"    faut deja en mettre un     algeria         Et c\u2019est pas gagn\u00e9...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:05:12+00:00","articleBody":"    On a l'impression que les Ivoriens jouent contre des minimes. Quelle facilit\u00e9 ! De vrais futurs pr\u00e9tendants au titre.    GERONIMO         Avec le potentiel offensif qu\u2019ils ont et un tr\u00e8s bon milieu de terrain, il y a de quoi faire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T17:05:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:04:35+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c0 niter que Slimani remplace Benrahma","dateModified":"2022-01-20T17:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:04:05+00:00","articleBody":"     Konan tente un centre qui se transforme en frappe cadr\u00e9e, bien capt\u00e9e par M\u2019Bolhi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re frappe pour la C\u00f4te d\u2019Ivoire","dateModified":"2022-01-20T17:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T17:03:24+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup d\u2019envoi de la deuxi\u00e8me p\u00e9riode\u202f! L\u2019Alg\u00e9rie doit marquer trois buts pour se qualifier\u202f!","dateModified":"2022-01-20T17:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:59:52+00:00","articleBody":"     Avec la victoire de la C\u00f4te d\u2019Ivoire face \u00e0 l\u2019Alg\u00e9rie et le succ\u00e8s de la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale contre la Sierra Leone, les Comores seraient qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale en tant que meilleur troisi\u00e8me. Mais il faut que les choses ne bougent plus d\u2019ici \u00e0 la 90e minute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce sc\u00e9nario fait que les Comores sont pour l\u2019instant qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale\u202f!","dateModified":"2022-01-20T16:59:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:58:26+00:00","articleBody":"    Il doit y avoir une grosse pression dans les vestiaires....les Fennecs vont ils r\u00e9ussir \u00e0 revenir?    Edgar         C\u2019est l\u2019immense interrogation avant le d\u00e9but de cette deuxi\u00e8me p\u00e9riode. Mais dos au mur depuis la fin du premier match, les Fennecs n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9agir. Difficile pour le moment de les imaginer remonter deux buts et s\u2019imposer face \u00e0 une bonne C\u00f4te d\u2019Ivoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:58:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:57:33+00:00","articleBody":"    Si on profitait de la mi-temps pour faire un petit r\u00e9cap des \u00e9quipes d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9es ?    Yop         On peut\u00a0: on a d\u00e9j\u00e0 le Burkina Faso, le Gabon, le Cameroun, S\u00e9n\u00e9gal, le Nigeria, le Cap-Vert, la Guin\u00e9e, l\u2019Egypte, le Maroc, le Malawi et la C\u00f4te d\u2019Ivoire.          Et d\u00e9j\u00e0 quelques affiches de ces huiti\u00e8mes de finale \u00e0 venir\u00a0: Burkina Faso-Gabon, S\u00e9n\u00e9gal-Cap Vert et Maroc-Malawi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:56:09+00:00","articleBody":"     Ganet a offert le premier but de la rencontre face \u00e0 la Sierra Leone. La Guin\u00e9e \u00e9quatoriale est pour l\u2019instant 2e, derri\u00e8re la C\u00f4te d\u2019Ivoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019autre rencontre du groupe, la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale est devant","dateModified":"2022-01-20T16:56:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:55:30+00:00","articleBody":"    Cette CAN ne va cesser de nous surprendre.\nLe tenant du titre \u00e9limin\u00e9 au 1er tour avec une \u00e9quipe et un jeu m\u00e9connaissables.    Paulin Bernard         Et la C\u00f4te d\u2019Ivoire qui fait office de tr\u00e8s belle surprise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:55:14+00:00","articleBody":"    La CAN \u00e0 t-elle une incidence sur les qualificarions pour la coupe du monde 2022 ? L'Alg\u00e9rie ne semble d\u00e9finitivement pas au niveau de la comp\u00e9tition.    Math B.         Non, aucune incidence. D\u2019ailleurs, la C\u00f4te d\u2019Ivoire a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e des qualifications et ne participera pas \u00e0 la prochaine Coupe du monde, alors qu\u2019elle verra les huiti\u00e8mes de finale de cette CAN 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:55:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:52:23+00:00","articleBody":"    Italie 2010 Espagne 2014, Espagne 2016, Allemagne 2018, Portugal 2021, Alg\u00e9rie 2022 (je compte les \u00e9limin\u00e9s en 8\u00e8me de l'euro vu la simplicit\u00e9 pour y acc\u00e9der) Ca commence \u00e0 ressembler \u00e0 la mal\u00e9diction du champion en titre ce truc    One Two three, byebye l'Alg\u00e9rie         Il va bient\u00f4t falloir ne plus gagner de comp\u00e9titions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:52:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:51:48+00:00","articleBody":"    \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9, mais \u00e7a ressemble tellement \u00e0 France 2002 tout \u00e7a...    legarsquirestetroptardauboulot         Je pense qu\u2019on va souvent voir passer la comparaison dans les prochains jours si \u00e7a se termine comme \u00e7a pour les Fennecs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:51:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:51:28+00:00","articleBody":"    Pourra-t-on esp\u00e9rer \u00e0 un changement de visage c\u00f4t\u00e9 fennecs apr\u00e8s la mi-temps?    Moustapha         On l\u2019esp\u00e8re, histoire de redonner un peu d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 cette rencontre. Mais il est certain que les Alg\u00e9riens vont revenir avec d\u2019autres intentions sur la pelouse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:50:57+00:00","articleBody":"    Feghouli ou Brahimi ainsi que Slimani \u00e0 la relance en d\u00e9but de seconde p\u00e9riode pour un dernier espoir    Pls         Le tout pour l\u2019attaque\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:50:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:49:22+00:00","articleBody":"    C\u2019est fou c\u2019est le jour et la nuit quand on voit leur parcours depuis 2 ans j\u2019esp\u00e9rais beaucoup de cette \u00e9quipe. J\u2019ai l\u2019impression de voir l\u2019\u00e9quipe des ann\u00e9es 2000, compl\u00e8tement \u00e0 la ramasse.    Dz_seum         Difficile de comprendre ces derni\u00e8res performances. Mais c\u2019est comme si la victoire en Coupe arabe le mois dernier avait fait oublier les difficult\u00e9s des Fennecs depuis un an. Ce n\u2019est finalement que le r\u00e9sultat de plusieurs mois de t\u00e2tonnements...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:49:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:48:16+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause\u202f! Les Alg\u00e9riens sont pour le moment \u00e9limin\u00e9s de cette CAN 2022\u202f!","dateModified":"2022-01-20T16:48:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:46:38+00:00","articleBody":"    gros chantier a venir pour les fennecs ,trouver un bon 9 et un bon gardien aussi     algeria         \u00c7a commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 tirer des conclusions de la comp\u00e9tition, alors que ce n\u2019est pas termin\u00e9. Il reste encore 45 minutes pour renverser la situation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:46:05+00:00","articleBody":"    Pourquoi l'Alg\u00e9rie est le favori    Oups!         Parce que tenante du titre de la derni\u00e8re CAN jou\u00e9e en 2019, parce qu\u2019un effectif de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, parce que superbe dynamique avant le d\u00e9but de la comp\u00e9tition. Mais parfois, \u00eatre favori ne suffit pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:46:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:45:30+00:00","articleBody":"    A\u00efe, la douche froide\u2026    Miamimike86         Et pourtant, il fait 38 degr\u00e9s \u00e0 Douala.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:45:18+00:00","articleBody":"     Le milieu offensif alg\u00e9rien tente le pointu, mais sa frappe termine dans les gants de Sangar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe de Bela\u00efli trop axiale","dateModified":"2022-01-20T16:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:44:28+00:00","articleBody":"    Bravo mon pays \ud83c\udde8\ud83c\uddee continuez les \u00e9l\u00e9phants \ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83d\udc18\ud83c\udde8\ud83c\uddee\ud83c\udde8\ud83c\uddee\ud83c\udde8\ud83c\uddee\ud83c\udde8\ud83c\uddee\ud83c\udde8\ud83c\uddee    Kwsi         Comme au stade de Japoma, les supporters ivoiriens sont en surnombre dans ce live. Ou alors, ce sont les supporters alg\u00e9riens qui se font discrets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:44:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:43:44+00:00","articleBody":"    que de potentiel g\u00e2ch\u00e9, mauvais coaching \u00e0 mon sens    momo         Djamel Belmadi risque d\u2019en prendre pour son grade d\u00e8s demain si \u00e7a continue comme \u00e7a. Le \u00ab\u202fministre du Bonheur\u202f\u00bb est en train de faillir \u00e0 sa t\u00e2che.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:43:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:42:54+00:00","articleBody":"    et voila la c est fini moi les miracles ...,,,,,,,,    algeria         Reste encore plus d\u2019une mi-temps \u00e0 jouer, tout peut arriver. Mais pour cela, il va falloir marquer et ce n\u2019est pas le point fort des Fennecs depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:42:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:40:59+00:00","articleBody":"    allez les fennecs il faut marquer rap\u00eedement plus attendre ..allez    algeria         Il va falloir marquer tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, avant la mi-temps, pour esp\u00e9rer se relancer en deuxi\u00e8me p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:40:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:40:44+00:00","articleBody":"    Les fennecs seront \u00e9liminer je pense    Jules         \u00c7a y ressemble l\u00e0.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:40:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:40:23+00:00","articleBody":"     Coup-franc rapidement jou\u00e9 par les Elephants pour Ibrahim Sangar\u00e9, seul au deuxi\u00e8me poteau. Sa t\u00eate ne laisse aucune chance \u00e0 M\u2019Bolhi. \u00c7a sent tr\u00e8s mauvais pour les Fennecs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sangar\u00e9 pour le coup de gr\u00e2ce","dateModified":"2022-01-20T16:40:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:39:27+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE DEUXIEME BUUUUUUUUT POUR LA COTE D\u2019IVOIRE","dateModified":"2022-01-20T16:39:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:39:09+00:00","articleBody":"    Et pour les comores, quel est le sc\u00e9nario pour la qualification ?!    Comoriendu13         On suit \u00e9videmment avec attention le destin des Coelacanthes. Mais tout va d\u00e9pendre des matchs de ce soir et des r\u00e9sultats dans le groupe F.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:37:31+00:00","articleBody":"    il manque vraiment un bon buteur aux fennecs    algeria         Pourtant, le meilleur buteur de l\u2019histoire des Fennecs, Islam Slimani, est sur le banc de touche...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:37:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:37:14+00:00","articleBody":"    les \u00e9l\u00e9phants \u00e9crasent les fennecs m\u00eame on peut dire ...    momo         Je n\u2019ai pas os\u00e9, il reste encore du temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:37:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:37:06+00:00","articleBody":"     Nouveau corner pour les Alg\u00e9riens qui ne donnent rien. Djamel Belmadi commence \u00e0 s\u2019impatienter sur son banc de touche.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toujours pas d\u2019occasion pour les Fennecs","dateModified":"2022-01-20T16:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:36:29+00:00","articleBody":"    Un petit air de France 2002 ...    Pls         Compl\u00e8tement. L\u2019impression que les Alg\u00e9riens pourraient jouer des heures et des heures sans jamais trouver le chemin des filets.          Apr\u00e8s, de l\u00e0 \u00e0 dire que les Alg\u00e9riens ont le m\u00eame boulard que les Bleus en 2002...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:36:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:35:34+00:00","articleBody":"    Mais comment il fait - une DZ-  pour mettre des ic\u00f4nes dans son message !??    coco'rico         Tr\u00e8s bonne question. Une DZ, vous changeriez la vie de ce live en y r\u00e9pondant.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:35:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:34:53+00:00","articleBody":"     Superbe ouverture de Mandi pour Bela\u00efli, qui manque son contr\u00f4le dans la surface de r\u00e9paration ivoirienne. Les Elephants sont toujours devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouuuuh Bela\u00efli pas loin de se procurer une belle occasion","dateModified":"2022-01-20T16:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:34:12+00:00","articleBody":"         Franck Kessi\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre son but face \u00e0 l\u2019Alg\u00e9rie avec ses co\u00e9quipiers au stade de Japoma de Douala, le 20 janvier 2022. CHARLY TRIBALLEAU \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/cb24e3d_5369317-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La rage des Ivoiriens apr\u00e8s le but de Kessi\u00e9","dateModified":"2022-01-20T16:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:32:49+00:00","articleBody":"     Les Fennecs ont encore le temps de revenir et de se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale, mais quel coup de tonnerre ce serait de voir l\u2019Alg\u00e9rie \u00eatre \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour\u202f!          Tenante du titre, la s\u00e9lection alg\u00e9rienne \u00e9tait l\u2019immense favorite pour remporter une nouvelle fois la comp\u00e9tition...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel sc\u00e9nario inattendu pour l\u2019Alg\u00e9rie...","dateModified":"2022-01-20T16:32:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:31:04+00:00","articleBody":"    ALLEZ LES FENNECSS !!!!\ud83c\udde9\ud83c\uddff\ud83c\udde9\ud83c\uddff\ud83c\udde9\ud83c\uddff\ud83c\udde9\ud83c\uddff\ud83c\udde9\ud83c\uddff\u2764\ufe0f\u2764\ufe0f\u2764\ufe0f\u2764\ufe0f\u2764\ufe0f    une dz         Continuer d\u2019y croire, voil\u00e0 le bon \u00e9tat d\u2019esprit c\u00f4t\u00e9 alg\u00e9rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:29:49+00:00","articleBody":"    LES ELEPHANTS !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!^^    coco'rico         Pour l\u2019instant, les Elephants marchent sur les Fennecs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:27:23+00:00","articleBody":"     Un corner, suivi d\u2019un nouveau centre, qui ne donnent rien. Les Fennecs poussent mais pour l\u2019instant, c\u2019est vraiment poussif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fennecs tentent de r\u00e9agir","dateModified":"2022-01-20T16:27:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:26:51+00:00","articleBody":"                                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambiance au stade de Japoma apr\u00e8s le but des Ivoiriens","dateModified":"2022-01-20T16:26:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:25:48+00:00","articleBody":"    Le stade se rempli.?...les spectateurs n'arrivent pas avant le coup d'envoi l\u00e0-bas...?? ^^    Coco'ricopaindel'Afrique...         Questions de contr\u00f4le autour du stade, selon Pierre Lepidi et Mustapha Kessous, pr\u00e9sents sur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:25:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:25:14+00:00","articleBody":"    Qui va gagn\u00e9 pour vous\r\n    Tonix         Le message est arriv\u00e9 avant le but de Kessi\u00e9. Mais pour le moment, les Alg\u00e9riens sont tr\u00e8s mal partis...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CAN 2022 : l\u2019Alg\u00e9rie, tenante du titre, \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour","dateModified":"2022-01-20T16:25:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html#154048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/afrique/live/2022/01/20/algerie-cote-d-ivoire-en-direct-les-fennecs-jouent-leur-maintien-dans-la-can-2022_6110269_3212.html","datePublished":"2022-01-20T16:23:32+00:00","articleBody":"     Intenable depuis le d\u00e9but de la rencontre, P\u00e9p\u00e9 d\u00e9borde sur son c\u00f4t\u00e9 droit, centre parfaitement en retrait pour Kessi\u00e9, qui conclut du pied gauche. M\u2019Bolhi ne peut rien, l\u2019\u00e9limination de l\u2019Alg\u00e9rie se rapproche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/248/0/5156/2578/1342/696/60/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kessi\u00e9 conclut une superbe action","dateModified":"2022-01-20T16:23:32+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/0/0/5156/3438/1342/696/3/0/f7894bc_5369828-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/22/19-18">
<filnamedate="20220122"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220122"><AAMMJJHH="2022012219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Les Fennecs, tenants du titre, devront produire face aux Eléphants un jeu plus efficace que lors de leurs deux premiers matches s’ils veulent se qualifier pour les huitièmes de finale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo dénonce les « prophètes de malheur » qui voudraient qu’elle « se résigne devant la difficulté » de sa campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse investie par les Centristes et l’UDI pour l’élection présidentielle                   Chronique The race for the Elysée Palace is not over yet!   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Lucas Chancel et Cécile Duflot : « Les candidats à la présidentielle doivent sortir du déni des inégalités »   Cécile Duflot Directrice générale d’Oxfam France              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le revirement spectaculaire de la major française TotalEnergies en Birmanie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le fer se refait une santé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face au Covid-19, le risque du contretemps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Tom Mercier, un acteur en liberté de mouvements                   Livres  Article réservé à nos abonnés Livres – « Monument national » : Julia Deck se réapproprie l’époque                   Culture « AJ Hackett, sa majesté de l’extrême », sur Trek : le saut à l’élastique, un « empire économique de l’adrénaline »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Ecouter Goldman sans Jean-Jacques pour mieux l’entendre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec Hapsatou Sy : « Je suis née le jour de mes 40 ans »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                 Le Monde Afrique        CAN 2022             CAN 2022 : Côte d’Ivoire-Algérie, attention, champion d’Afrique en danger !      Les Fennecs, tenants du titre, devront produire face aux Eléphants un jeu plus efficace que lors de leurs deux premiers matches s’ils veulent se qualifier pour les huitièmes de finale.       Le Monde avec AFP     Publié le 20 janvier 2022 à 10h09 - Mis à jour le 20 janvier 2022 à 10h22    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Dans le stade de Japoma, à Douala, le coach Djamel Belmadi et le défenseur de l’équipe algérienne lors du match qui a opposé les Fennecs à la Guinée équatoriale, le 16 janvier 2022 lors de la CAN qui se déroule au Cameroun.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                 Incapable de marquer le moindre but, l’Algérie rentrera à la maison si elle ne bat pas la Côte d’Ivoire, jeudi 20 janvier, à Douala, dans le plus gros choc du premier tour de la CAN 2022 entre mastodontes continentaux.            « Situation d’urgence », admet Djamel Belmadi, le sélectionneur algérien. « C’est un match qu’on doit absolument gagner. » Avec un seul point et aucun but marqué, le tenant du titre connaît le contrat. Le péril est moins grand pour les Eléphants, qui comptent déjà 4 points après leurs deux premiers matches du groupe E.              « Le pire scénario serait de ne pas être qualifié avec 4 points », lance le sélectionneur Patrice Beaumelle. Même, en cas de défaite, sa Côte d’Ivoire devrait terminer au pire parmi les quatre meilleurs troisièmes.                             Avec « Le Monde Afrique »,  suivez la CAN 2022 sur WhatsApp                   L’équipe des Comores, troisième du groupe C avec 3 points, est déjà moins bien classée. Mais l’enjeu reste énorme, et « ce sera un match électrique », insiste Beaumelle.            Les Fennecs, eux, sont donc vraiment en danger, après un triste 0-0 contre la Sierra Leone et une défaite surprise contre la modeste équipe de Guinée équatoriale (1-0).              Cette dernière (3 points) affrontera les Leone Stars de Sierra Leone (2 points) à Limbé, sur la côte camerounaise, pour accrocher une deuxième place du groupe pendant que les géants en décousent.            Grand classique de la CAN, l’affiche Algérie-Côte d’Ivoire « aurait pu être une finale de la compétition, estime Belmadi, comme en 2019 contre le Sénégal, en phase de groupe, qui s’était d’ailleurs terminé en finale ». L’Algérie avait d’ailleurs gagné les deux.            Mahrez « optimiste »            Le coach balaie aussi les critiques. « Aucun complexe » de supériorité des champions d’Afrique, assure-t-il. Fidèle à sa réputation, Belmadi a aussi répliqué sèchement à une question des médias. « Sur les deux rencontres, vous me parlez d’une Algérie “méconnaissable”, “désorganisée”, je ne suis pas du tout d’accord, je ne sais pas d’où vous sortez ça, ni si vous avez bien vu. C’est plutôt une Algérie inefficace, qui a manqué d’adresse, a-t-il riposté. On a pris un seul but, sur coup de pied arrêté. On va montrer nos qualités morales, Inch’Allah ! »              Le capitaine des Fennecs, Riyad Mahrez, est aussi « optimiste ». « On fait de bonnes choses, on se crée beaucoup d’occasions, mais on manque d’efficacité », constate le joueur de Manchester City. « La pression, on vit avec, un peu plus de pression peut-être, vu la situation, il faut absolument gagner, ajoute Mahrez. Mais parfois on est obligés d’en passer par là, ça forge le groupe, l’équipe, ça nous pousse. »                             Lire notre reportage  Article réservé à nos abonnés  CAN 2022 : « Le football me fait oublier durant quelques heures les attaques de Boko Haram »                   Champion d’Afrique 2019, huitième finaliste de la Coupe du monde 2018, les « Verts » ont montré qu’ils savaient jouer avec la pression, insiste Mahrez, qui « ne pense pas à la défaite ni au retour à la maison ». « Je crois vraiment que nous allons passer, et je peux vous assurer que nous allons tout donner, je suis optimiste, j’espère que nous allons rester encore longtemps au Cameroun », conclut le leader technique et star de l’Algérie.            Moins sous pression, Patrice Beaumelle fait « des mathématiques. On est obligé d’arriver au calcul » entre les potentiels troisièmes de groupe. Mais « je m’occupe de la Côte d’Ivoire. On fera le point après les matches du jour ». Le coach français des Eléphants de Côte d’Ivoire devrait retrouver son gardien, Badra Ali Sangaré, auteur d’une terrible bévue qui a provoqué, mardi, l’égalisation de la Sierra Leone (2-2) à la dernière seconde.              Blessé sur l’action mais à nouveau disponible, Sangaré « s’est senti responsable. Nous l’avons entouré. Je lui ai dit cela arrive aux grands joueurs », a assuré Beaumelle. Il peut se racheter dans un match de gala.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du lundi 24 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                                                           Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/20/can-2022-cote-d-ivoire-algerie-attention-champion-d-afrique-en-danger_6110218_3212.html"},"headline":"CAN 2022\u00a0: C\u00f4te d\u2019Ivoire-Alg\u00e9rie, attention, champion d\u2019Afrique en danger\u00a0!","dateCreated":"2022-01-20T10:09:47+01:00","datePublished":"2022-01-20T10:09:47+01:00","dateModified":"2022-01-20T10:22:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Sport","Football","Sport","CAN 2022","C\u00f4te d'Ivoire","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Les Fennecs, tenants du titre, devront produire face aux El\u00e9phants un jeu plus efficace que lors de leurs deux premiers matches s\u2019ils veulent se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/283/0/3400/1700/1342/696/60/0/61d4900_994110651-000-9wb7m4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/22/19-19">
<filnamedate="20220122"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220122"><AAMMJJHH="2022012219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ A 37 ans, la star du PSG met son expérience au service des jeunes de l’équipe de France de handball, qui affronte les Pays-Bas, jeudi 20 janvier, pour son premier match du tour principal.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo dénonce les « prophètes de malheur » qui voudraient qu’elle « se résigne devant la difficulté » de sa campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse investie par les Centristes et l’UDI pour l’élection présidentielle                   Chronique The race for the Elysée Palace is not over yet!   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Lucas Chancel et Cécile Duflot : « Les candidats à la présidentielle doivent sortir du déni des inégalités »   Cécile Duflot Directrice générale d’Oxfam France              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le revirement spectaculaire de la major française TotalEnergies en Birmanie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le fer se refait une santé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face au Covid-19, le risque du contretemps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Tom Mercier, un acteur en liberté de mouvements                   Livres  Article réservé à nos abonnés Livres – « Monument national » : Julia Deck se réapproprie l’époque                   Culture « AJ Hackett, sa majesté de l’extrême », sur Trek : le saut à l’élastique, un « empire économique de l’adrénaline »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Ecouter Goldman sans Jean-Jacques pour mieux l’entendre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec Hapsatou Sy : « Je suis née le jour de mes 40 ans »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Sport       Handball             Euro de handball : Nikola Karabatic, le grand frère des Bleus      A 37 ans, la star du PSG met son expérience au service des jeunes de l’équipe de France de handball, qui affronte les Pays-Bas, jeudi 20 janvier, pour son premier match du tour principal.          Par Jérôme Porier         Publié le 20 janvier 2022 à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Nikola Karabatic à l’échauffement avant la rencontre France-Serbie, dernier match du tour préliminaire de la France à l’Euro 2022 de handball.  ATTILA KISBENEDEK / AFP               Entre Nikola Karabatic, le doyen de l’équipe de France de handball, et Thibaud Briet, le plus jeune du groupe, il y a quinze ans d’écart. En 2002, quand l’arrière gauche du Paris-Saint-Germain (PSG) faisait ses débuts en bleu, à 18 ans, celui du HBC Nantes n’avait pas 2 ans. En deux décennies, ce joueur hors norme s’est bâti le plus beau palmarès du handball français, à égalité avec celui de Thierry Omeyer, le gardien des Experts (surnom donné aux Bleus de la période 2008-2017), qui a pris sa retraite en 2019 : dix médailles d’or, dont trois aux Jeux olympiques, quatre en championnat du monde et trois en championnat d’Europe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Euro de handball : trois matchs, trois victoires, les Bleus se qualifient pour le tour principal.                 Un tel joueur inspire forcément le respect. En particulier aux jeunes Bleus qui participent à leur premier grand rendez-vous international. Dans le groupe présent à l’Euro 2022, qui s’apprête à affronter les Pays-Bas jeudi 20 janvier à Budapest (Hongrie), ils sont sept dans ce cas. Le Nantais Aymeric Minne, 24 ans, en fait partie. « Vivre une telle compétition avec Nikola, c’est super. Je le voyais à la télévision quand j’étais tout jeune. C’est quelqu’un de simple, qui parle peu, mais il possède une aura particulière. Quand j’ai débuté, il est venu me dire de ne pas m’inquiéter, qu’il était sûr que j’allais faire un bon match, ça m’a galvanisé ! », raconte le demi-centre.          Evoluer au côté d’une légende peut toutefois être source de stress. « J’essaie de ne pas trop y penser parce que ça pourrait m’inhiber », confie Thibaud Briet, qui a marqué contre l’Ukraine ses deux premiers buts en bleu. L’arrière gauche de Nantes n’est pas près d’oublier leur première rencontre : « C’était il y a deux ans lors d’un Nantes-PSG, j’avais tellement la boule au ventre que je suis passé complètement à côté de mon match. »          Pour l’ailier Dylan Nahi (22 ans), qui a côtoyé Nikola Karabatic pendant quatre ans au PSG avant de rejoindre le club polonais de Kielce, c’est « un plaisir d’évoluer à ses côtés ». « Je le regarde avec beaucoup de respect, c’est un modèle », insiste-t-il. « Quand il est revenu de sa blessure, il nous a dit qu’il ne voulait pas prendre la place d’un autre. Il a travaillé dur pour revenir, plus dur que les autres. Cela en dit long sur son humilité », complète le pivot Nicolas Tournat (27 ans).           Si depuis une rupture des ligaments croisés, en octobre 2020, Nikola Karabatic fait un peu moins peur aux défenses adverses et n’est plus aussi décisif, celui qui a été élu meilleur joueur du monde à trois reprises (2007, 2014 et 2016) reste un rouage essentiel des Bleus. « Sa présence amène de la sérénité, constate Jérôme Fernandez, l’ex-capitaine des Experts. Tant que Nikola est là, les jeunes ont moins de pression, ils doivent en profiter pour se libérer. »        Il vous reste 48.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                         Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/20/euro-de-handball-nikola-karabatic-le-grand-frere-des-bleus_6110194_3242.html"},"headline":"Euro de handball\u00a0: Nikola Karabatic, le grand fr\u00e8re des Bleus","dateCreated":"2022-01-20T06:00:08+01:00","datePublished":"2022-01-20T06:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Handball"],"keywords":["Sport","Handball"],"description":"A 37\u00a0ans, la star du PSG met son exp\u00e9rience au service des jeunes de l\u2019\u00e9quipe de France de handball, qui affronte les Pays-Bas, jeudi 20\u00a0janvier, pour son premier match du tour principal.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/18/277/0/3500/1750/1342/696/60/0/988ef29_590158551-337253.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Handball","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/handball/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/22/19-20">
<filnamedate="20220122"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220122"><AAMMJJHH="2022012219">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Demandée par la Ligue de football professionnelle, elle doit permettre de renflouer les clubs, mis en difficulté par la défaillance de Mediapro et la crise sanitaire.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Anne Hidalgo dénonce les « prophètes de malheur » qui voudraient qu’elle « se résigne devant la difficulté » de sa campagne présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse investie par les Centristes et l’UDI pour l’élection présidentielle                   Chronique The race for the Elysée Palace is not over yet!   Gilles Paris Columnist and former Le Monde correspondent in Washington                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Lucas Chancel et Cécile Duflot : « Les candidats à la présidentielle doivent sortir du déni des inégalités »   Cécile Duflot Directrice générale d’Oxfam France              Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le revirement spectaculaire de la major française TotalEnergies en Birmanie                   Économie  Article réservé à nos abonnés Health Data Hub : l’hébergement par Microsoft ne sera pas remis en jeu « avant la présidentielle »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le fer se refait une santé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le savoir des économistes n’est pas tel que les responsables politiques doivent suivre en toute confiance leurs préceptes »   Robert Boyer Economiste à l’EHESS              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:51    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : y a-t-il de plus en plus d’immigrés en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:57    International Crise en Ukraine : face à la Russie, Emmanuel Macron veut que l’Europe « pose ses exigences »                    09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial Face au Covid-19, le risque du contretemps                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Netflix ne parvient plus à recruter de nouveaux abonnés, comment va-t-il amortir ses considérables investissements ? »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les décideurs publics français, éloignés du monde de la recherche, accordent peu de valeur à la démarche scientifique »   Elyès Jouini Titulaire de la chaire Unesco de l’université Paris-Dauphine-PSL                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Commission européenne, clairement sous influence allemande, apparaît duplice sur la question du nucléaire »   Dominique Finon Economiste de l’énergie et du climat              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Tom Mercier, un acteur en liberté de mouvements                   Livres  Article réservé à nos abonnés Livres – « Monument national » : Julia Deck se réapproprie l’époque                   Culture « AJ Hackett, sa majesté de l’extrême », sur Trek : le saut à l’élastique, un « empire économique de l’adrénaline »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Ecouter Goldman sans Jean-Jacques pour mieux l’entendre             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Un apéro avec Hapsatou Sy : « Je suis née le jour de mes 40 ans »                   Enquête  Article réservé à nos abonnés PPDA, Nicolas Hulot, Gérard Louvin… TF1, la face sombre des années dorées                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table La grenade, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters Gestion des cookies      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Médias             Football : le Sénat vote la création d’une société chargée de mieux vendre les droits télévisuels      Demandée par la Ligue de football professionnelle, elle doit permettre de renflouer les clubs, mis en difficulté par la défaillance de Mediapro et la crise sanitaire.       Le Monde avec AFP     Publié le 20 janvier 2022 à 01h43 - Mis à jour le 20 janvier 2022 à 07h52    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le projet était attendu par le football français. Le Sénat a voté, mercredi 19 janvier, une proposition de loi La République en marche (LRM) sur le sport, qui prévoit la création d’une société commerciale chargée de mieux vendre les droits télévisuels.            « Il y a urgence, il faut appeler un chat un chat », a plaidé le rapporteur du texte, Michel Savin (Les Républicains, LR), insistant sur l’urgence à donner au football français une nouvelle possibilité de dégager de l’argent frais et de valoriser les droits télés à l’étranger.            Selon la Ligue de football professionnel (LFP), qui appelle de ses vœux depuis des mois la création d’une telle société, les clubs français accusent entre 600 millions et 800 millions d’euros de pertes.              Plombé financièrement par la défaillance de l’ancien détenteur des droits télés Mediapro et la crise sanitaire, le foot français a déjà commencé à sélectionner des actionnaires potentiels pour cette future société, qui serait adossée à un fonds d’investissement. « On débat pour pas grand-chose, car le tour de table est déjà en cours », a raillé le sénateur écologiste Thomas Dossus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coup de poker de Canal+, le foot français sous le choc                   Arrivée par voie d’amendement à l’Assemblée nationale à la fin de mars 2021, cette société, qui serait une filiale de la LFP, a été accueillie avec prudence par les sénateurs en commission, la semaine dernière. Ils ont revu leur copie en séance mercredi soir et ont finalement fixé à 15 %, contre 10 % en commission, la part cessible à un investisseur privé extérieur. Mais cela reste en deçà des 20 % votés par l’Assemblée et voulus par le gouvernement, qui considère qu’en dessous cela ne sera pas attractif.            En cédant jusqu’à 20 % du capital, la LFP pourrait espérer lever entre 1,8 milliard et 2,5 milliards d’euros, selon les chiffres de valorisation de la société, compris entre 9 milliards et 12,5 milliards d’euros.            Faire « rentrer un peu d’argent frais »            Le temps presse, a prévenu le président de la LFP, Vincent Labrune, lors d’une audition au Sénat au début de décembre 2021 : « Si, à court terme, on n’est pas capable de rentrer un peu d’argent frais dans les caisses pour nous sauver et rebondir, le championnat de France deviendra le championnat de Slovénie. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Après l’affaire Mediapro, le mode de commercialisation de la Ligue 1 doit être repensé »                   Le Sénat a aussi retoqué un droit de veto de la Fédération française de football (FFF) dans la future entité, dont la LFP ne voulait pas. La FFF aura « une voix consultative ». Par ailleurs, les statuts de cette future société devront être avalisés par la FFF et le ministère des sports.              Les contours de cette nouvelle société peuvent encore bouger, car, pour être adoptée avant la fin du quinquennat, députés et sénateurs devront se mettre d’accord le 16 février sur ce texte en commission mixte paritaire (CMP).            A cette occasion, la ministre chargée des sports, Roxana Maracineanu, espère revenir à la version votée par l’Assemblée au sujet de la parité intégrale dans les fédérations, mécanisme dont le Sénat a ralenti le calendrier de mise en place. « Le monde du sport est un système ancien, assez conservateur, c’est une question de démocratie, de renouvellement », a plaidé Mme Maracineanu mardi soir.            Une amende forfaitaire face aux violences dans les stades            Le Sénat a voté un amendement du gouvernement sur l’amende forfaitaire délictuelle annoncée dans l’éventail de mesures contre les violences dans les stades après une série noire depuis la fin de l’été 2021.              « L’introduction, la détention ou l’usage de fusées ou artifices de toute nature (fumigènes) ou l’introduction, sans motif légitime, d’objets susceptibles de constituer une arme dans une enceinte sportive » pourra être puni d’une amende forfaitaire « d’un montant de 800 euros », au lieu des trois ans de prison et 15 000 euros d’amende actuels.            Les sénateurs ont aussi voté la possibilité pour le président de l’Autorité nationale des jeux (ANJ), sous le contrôle du juge administratif, d’intervenir pour bloquer des sites de paris sportifs illégaux, pour plus d’efficacité, au lieu d’un blocage judiciaire, qui prend de « quatre à six mois ».            Promise au début du quinquennat comme une grande loi sport destinée à encourager la pratique sportive, l’ambition de ce texte a été revue à la baisse, comme l’ont souligné tous les parlementaires, tant à l’Assemblée, en mars 2021, qu’au Sénat. Le texte a été voté par 227 voix pour, 0 contre et 115 abstentions.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Football et droits télé : « L’affaire Mediapro est due à la cupidité des clubs professionnels »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                               Édition du jour Daté du lundi 24 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Karl Lagerfeld, le Kaiser de la mode  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Courir       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike       Codes Promo Nutrimuscle       Codes Promo i-run      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/20/football-le-senat-vote-pour-la-creation-d-une-societe-chargee-de-mieux-vendre-les-droits-televises_6110175_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: le S\u00e9nat vote la cr\u00e9ation d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de mieux vendre les droits t\u00e9l\u00e9visuels","dateCreated":"2022-01-20T01:43:58+01:00","datePublished":"2022-01-20T01:43:58+01:00","dateModified":"2022-01-20T07:52:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","Politique","Sport","Football"],"description":"Demand\u00e9e par la Ligue de football professionnelle, elle doit permettre de renflouer les clubs, mis en difficult\u00e9 par la d\u00e9faillance de Mediapro et la crise sanitaire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/16/52/0/4428/2212/1342/696/60/0/f193030_5345939-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       
