<FILE-date="2022/07/16/19">

<article-nb="2022/07/16/19-1">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ L’Australien s’est imposé, avec la manière, ce samedi à Mende. Cela faisait cinq ans qu’il n’avait pas levé les bras sur un grand tour.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Michael Matthews renoue avec la victoire, les Français pédalent toujours après      L’Australien s’est imposé, avec la manière, ce samedi à Mende. Cela faisait cinq ans qu’il n’avait pas levé les bras sur un grand tour.          Par Alexandre Pedro(Mende (Lozère), envoyé spécial) et Aude Lasjaunias(Mende (Lozère), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 19h14    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Australien Michael Matthews lors de sa victoire dans la 14e étape du Tour de France, à Mende (Lozère), le 16 juillet.  DANIEL COLE / AP                 « Jaja, c’est toi le roi du monde. » Les spectateurs installés ce samedi 16 juillet le long de la côte de la Croix Neuve pourront recycler leur banderole pour le prochain passage du Tour de France par l’aérodrome de Mende (Lozère). Vainqueur mémorable un 14 juillet 1995, Laurent Jalabert attend toujours son successeur français sur cette montée de 3 km (10,2 %) qui porte désormais son nom.            Mais c’est un peu tout le cyclisme français qui est en salle d’attente. Aucun tricolore n’a en effet levé les bras sur le Tour depuis Julian Alaphilippe en ouverture de la dernière édition à Landerneau. Trente-quatre étapes blanches et les possibilités se réduisent désormais comme peau de chagrin. Thibaut Pinot avait un bon profil de sauveur de la nation, mais le grimpeur de la Groupama-FDJ a été trop court (3e) pour suivre le vainqueur du jour, l’Australien Michael Matthews (Bike-Exchange).                             Revivez la 14e étape :  Tour de France : Michael Matthews s’impose à Mende, Vingegaard ne cède rien à Pogacar                   Dans une échappée de vingt-trois coureurs, Pinot et ses compatriotes Benoît Cosnefroy (AG2R Citroën) et Franck Bonnamour (B & B Hôtels/KTM) étaient en infériorité numérique. Il y a les probabilités mathématiques, mais aussi le pedigree des coureurs à l’avant. « C’était tellement dur d’aller chercher cette échappée… Quand je suis arrivé devant, j’étais bien mort comme les trois-quarts de l’échappée. J’ai récupéré un peu au milieu de l’étape, mais c’était du costaud. Quand on prenait les relais, je voyais les noms et il n’y avait que du costaud », constate un Benoît Cosnefroy (21e), exténué, à l’arrivée.            Matthews était fatigué des places d’honneur            Il n’est pas le seul à faire ce constat. « Quand on voit le niveau sur ce type d’étapes, il n’y a pas trop de place pour des coureurs comme moi, mais ce n’est pas encore fini », glisse de son côté Franck Bonnamour. Sur le Tour, les étapes sont devenues des petites classiques.              Saint-Etienne a couronné vendredi un ancien champion du monde (Mads Pedersen), Mende consacre samedi un coureur avec désormais 39 succès en carrière. Pas vraiment du petit gibier. « Toutes les étapes sont bonnes à prendre sur le Tour, poursuit Bonnamour. On se retrouve avec des Matthews. J’ai vu qu’il avait le bon coup de pédale, il est sorti quand tout le monde voulait souffler et il a fait très mal. »                             Lire aussi :  A Saint-Etienne, le soleil brille pour Mads Pedersen, l’homme de la pluie                   Considéré comme le meilleur grimpeur des sprinteurs, Michael Matthews rongeait son frein depuis cinq ans à empiler les podiums en grand tour sans jamais atteindre la plus haute marche. Depuis le départ de cette 109e Grande Boucle, l’Australien de 31 ans avait même ajouté deux nouvelles places de dauphin, à Longwy (Meurthe-et-Moselle) et Lausanne (Suisse), battu par ces gloutons de Tadej Pogacar et Wout van Aert.            Alors ce samedi, le grand copain du Slovène a bataillé sans relâche pour prendre la bonne échappée, puis tenter sa chance en solitaire à 50 kilomètres de l’arrivée. Après tout, il pousse la polyvalence à briller en contre-la-montre. Rattrapé peu de temps après par Felix Grossschartner (Bora-Hansgrohe), Luis Leon Sanchez (Bahrain-Victorious) et Andreas Kron (Lotto-Soudal), il repart seul dans la côte de la Croix Neuve avant de voir le retour d’un bolide italien, Alberto Bettiol. Mais Matthews ne se laisse pas abattre et décide de punir le coureur d’EF Education First sur les derniers hectomètres de la montée.                           L’Italien Alberto Bettiol (ici en tête) tente de distancer l’Australien Michael Matthews dans la dernière montée de l’étape, mais celui-ci le contrera un peu plus tard.  DANIEL COLE / AP                 « Je savais qu’attendre la dernière bosse n’était pas la bonne solution, tout le monde aurait regardé Michael comme le favori, avance Mathew Hayman, son directeur sportif au sein de la formation australienne. Mais quand Bettiol est revenu au sommet de la dernière bosse, c’était vraiment à celui qui serait le plus fort mentalement. »            Pogacar a encore essayé            La journée de samedi s’annonçait difficile avec ses 3 400 mètres de dénivelé positif et son parcours de 192,5 kilomètres propice aux attaques. Ajoutez à cela une chaleur étouffante : 35 degrés sur le tarmac de l’aérodrome et des zones d’ombre bien trop rares. La recette idéale pour surprendre un prétendant au classement général dans un mauvais jour.              Tadej Pogacar, lui, avait prévu le coup. Las de porter le maillot blanc du meilleur jeune, le double vainqueur du Tour est décidé à récupérer sa tunique jaune des épaules de Jonas Vingegaard. Quand il lance son accélération dans la côte de la Croix Neuve, Geraint Thomas et Adam Yates (INEOS Grenadiers), 3e et 5e du général, sont distancés, seul le Danois de la Jumbo-Visma peut le suivre.                             Lire aussi :  Tadej Pogacar espère encore renverser Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma                   « C’est monté très vite au pied de la Croix Neuve, c’était vraiment très impressionnant. J’ai eu du mal à trouver mon rythme de croisière, j’avais les jambes qui brûlaient, raconte Romain Bardet, toujours 4e au général, mais désormais à 3 min 01 de Vingegaard et 39 secondes de Pogacar. Tous les jours ça bagarre au général pour récupérer quelques secondes, cela va se jouer au mental en troisième semaine. » Un peu comme depuis deux semaines et ce départ de Copenhague.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Alexandre Pedro(Mende (Lozère), envoyé spécial) et  Aude Lasjaunias(Mende (Lozère), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/tour-de-france-2022-michael-matthews-renoue-avec-la-victoire-les-francais-pedalent-toujours-apres_6135053_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Michael Matthews renoue avec la victoire, les Fran\u00e7ais p\u00e9dalent toujours apr\u00e8s","dateCreated":"2022-07-16T19:14:23+02:00","datePublished":"2022-07-16T19:14:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"L\u2019Australien s\u2019est impos\u00e9, avec la mani\u00e8re, ce samedi \u00e0 Mende. Cela faisait cinq ans qu\u2019il n\u2019avait pas lev\u00e9 les bras sur un grand tour.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Mende (Loz\u00e8re), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Mende (Loz\u00e8re), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/882/0/8640/4320/1342/671/60/0/b80db15_0d29a209b4ed44ad95b420c8a679d169-0d29a209b4ed44ad95b420c8a679d169-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/16/19-2">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Blessé à la cuisse le 5 juin, le Norvégien, champion olympique et recordman du monde, défend son titre mondial à partir de samedi à Eugene (Etats-Unis).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : Karsten Warholm veut « continuer d’inscrire » son « nom dans les annales » du 400 m haies      Blessé à la cuisse le 5 juin, le Norvégien, champion olympique et recordman du monde, défend son titre mondial à partir de samedi à Eugene (Etats-Unis).          Propos recueillis par Anthony Hernandez         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Karsten Warholm lors d’un meeting d’athétisme à Berlin, en septembre 2021.  MICHAEL SOHN / AP                 En 2021, Karsten Warholm est devenu à Tokyo champion olympique du 400 mètres haies, battant en finale le record du monde (45 s 94). Blessé le 5 juin dans un meeting à Rabat (Maroc), le Norvégien de 26 ans tentera néanmoins de défendre son titre mondial à Eugene dès les séries, prévues samedi 16 juillet. « J’ai l’impression que je n’ai pas encore fait tout ce que je pouvais faire », a-t-il assuré dans un entretien au Monde, réalisé quelques jours avant cette blessure.                              Lire aussi   JO de Tokyo 2021 : l’incroyable record de Karsten Warholm sur le 400 m haies                   Votre année 2021 a été incroyable avec un titre olympique et deux records du monde. Comment l’avez-vous digérée ?            Tout ce que j’ai toujours désiré s’est concrétisé. C’est beaucoup à digérer mais c’est aussi fantastique. Je n’ai pris qu’une semaine de vacances. Le sport de haut niveau fonctionne ainsi : travailler pour rester au top niveau. 2021 sera une année qui aura défini ma carrière.            Quand on a tout gagné à seulement 26 ans, comment relance-t-on sa motivation ?            Je suis encore jeune. Il y a encore beaucoup d’années où je peux être performant. En même temps, j’ai déjà atteint tous les objectifs possibles. Donc ma motivation actuelle est probablement plus similaire à celle que j’avais lorsque j’ai commencé à pratiquer ce sport. Je veux voir à quel point je peux être bon et j’ai l’impression que je n’ai pas encore fait tout ce que je pouvais faire.            En 2017, à Londres, vous êtes champion du monde pour la première fois avec le temps le plus lent de l’histoire (48 s 35). Quatre ans après, vous passez sous les 46 secondes. Racontez-nous cette progression.            Gagner la médaille d’or à Londres a été un changement dans ma vie et ma carrière. J’ai compris que de grandes choses m’étaient accessibles. Je me souviens qu’après ma victoire, un journal norvégien avait souligné que c’était un chrono lent. Après ça, j’ai commencé à travailler, à travailler et à travailler. Je voulais recréer ce moment. Puis, des concurrents très forts sont arrivés. On s’est mutuellement tirés vers le haut. Il faut aussi savoir qu’avant 2016 je n’avais pas fait de 400 m haies, car j’étais décathlonien. En 2017, j’étais donc très neuf dans cette discipline.            Battre votre rival américain Rai Benjamin à Eugene, sur les terres de Nike, cela serait quelque chose de fort pour un athlète sponsorisé par Puma…            C’est vrai, c’est un championnat du monde Nike. Avec Puma, on a mis au point du bon matériel. Je pense que ça va faire peur à beaucoup de gens. Il est essentiel pour moi d’essayer d’être toujours dans une position où je peux gagner. Si je ne le fais pas, c’est un manque de respect pour mes concurrents. Ce ne sera pas facile pour eux et ce ne sera probablement pas facile pour moi non plus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le meilleur de l’athlétisme réuni à Eugene, le berceau de Nike                   Il y a aussi le Brésilien Alison dos Santos, celui qui a couru le plus vite cette saison. Cette concurrence a-t-elle joué un rôle dans vos exploits ?            C’est une bénédiction. J’en suis reconnaissant. Rai [Benjamin]  m’a poussé vers un meilleur temps. Même s’il y a une rivalité, il y a aussi beaucoup de respect. J’espère que tout le monde est impatient de regarder le 400 m haies à Eugene, parce que ça va être quelque chose !            Vous avez déclaré que vous n’aviez pas besoin de beaucoup courir pour courir vite. Est-ce encore une stratégie que vous allez utiliser cette année ?            Avec l’expérience, on apprend à choisir ces moments. Je suis le genre de gars qui aime courir quand il se sent en forme. Cette année, tout se joue sur les championnats, mondiaux d’abord et ensuite européens [à Munich, en août].            Vous venez d’une petite île au milieu d’un fjord à 500 kilomètres d’Oslo. La footballeuse norvégienne Ada Hegerberg parle de l’influence de son environnement sur son caractère et sa réussite. Qu’en est-il pour vous ?            Ada est une fille formidable. Dans les fjords, vous grandissez dans des conditions difficiles. Il fait froid, il pleut, il y a du vent. Mais nous apprenons à être créatifs dès le très jeune âge. Il y a beaucoup de choses qui m’ont rendu plus fort. Beaucoup de mes concurrents ont grandi avec le soleil et ont toujours eu du beau temps pour s’entraîner. Mais j’ai trouvé d’autres moyens. C’est l’un de mes secrets. C’est une mentalité qui m’amène plus loin. Je cours un peu avec une attitude forgée par le climat rude dans lequel j’ai grandi [sourire].            Dans un entretien à L’Equipe, l’ancien recordman d’Europe du 400 m haies Stéphane Diagana vous a comparé à un chien de traîneau qui ne supporte pas d’être privé d’exercice. Cela vous parle ?            Stéphane a raison. Je ne suis probablement pas le gars le plus rapide mais je suis probablement celui qui peut supporter le plus d’entraînement.            Vous définissez votre style de course comme non académique et plus dans l’efficacité que la technique. Votre entraîneur vous a appris à vous concentrer sur vos points forts. Est-ce l’un de vos secrets ?            Leif [Olav Alnes] est très bon pour ça. M’entraîner sous ses ordres a été une bénédiction parce qu’il sait ce qu’il faut faire. Il me répète : ne te concentre pas trop sur toutes les choses où tu es mauvais car ce sont les choses où tu es bon qui te feront gagner des courses. On travaille bien sûr aussi mes faiblesses, en essayant de les améliorer, mais pas au détriment des points forts.            Comment se sent-on quand on est entré dans l’histoire de l’athlétisme comme Bob Beamon ou Sergueï Bubka ?            C’est un honneur d’être en compagnie de ces gars. Ils ont eu un impact énorme sur le sport et les gens parlent encore de leurs records et de ce qu’ils ont accompli. J’espère que les gens continueront d’apprécier ce que j’ai réalisé pendant des années encore. Je veux faire mon maximum pour continuer d’inscrire mon nom dans les annales.            Est-ce plus difficile d’entrer dans la postérité pour un athlète norvégien qu’un athlète américain ?            Oui et non. Evidemment la Norvège est un petit pays et il y a des avantages à venir d’un pays plus grand. Peu importe le sport que vous pratiquez, je pense que vous êtes toujours plus célèbre dans votre pays d’origine. Mais en Norvège, nous recevons beaucoup d’attention en tant que sportifs. En ce moment, l’athlétisme est probablement l’un des plus grands sports en Norvège. Ça me permet de trouver plus facilement des sponsors.            Depuis la retraite d’Usain Bolt (recordman du monde du 100 et 200 m) et malgré des records comme le vôtre ou celui d’Armand Duplantis (recordman du saut à la perche), aucun athlète ne se dégage comme une superstar. Est-ce injuste ?            L’intérêt est une chose très fascinante. Vous ne pouvez pas forcer les gens à s’intéresser à quelque chose. L’athlétisme est un grand sport : vous pouvez lancer, vous pouvez sauter, vous pouvez courir. Le manque d’intérêt n’est pas juste ou injuste, mais ça nécessite d’y travailler à l’avenir pour changer les choses.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/mondiaux-d-athletisme-karsten-warholm-veut-continuer-d-inscrire-son-nom-dans-les-annales_6135046_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: Karsten Warholm\u00a0veut \u00ab\u00a0continuer d\u2019inscrire\u00a0\u00bb son \u00ab\u00a0nom dans les annales\u00a0\u00bb du 400 m haies","dateCreated":"2022-07-16T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-16T17:00:07+02:00","dateModified":"2022-07-16T17:41:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Bless\u00e9 \u00e0 la cuisse le 5\u00a0juin, le Norv\u00e9gien, champion olympique et recordman du monde, d\u00e9fend son titre mondial \u00e0 partir de samedi \u00e0 Eugene (Etats-Unis).","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/240/0/2472/1236/1342/671/60/0/595e1f1_0c12decbe5f34676a2627566c7db529e-0c12decbe5f34676a2627566c7db529e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/16/19-3">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Chaque jour, près de 160 voitures et motos circulent sur les routes de la Grande Boucle, suivant un ballet bien rodé qui échappe aux caméras de télévision.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : une après-midi dans la roue des échappés      Chaque jour, près de 160 voitures et motos circulent sur les routes de la Grande Boucle, suivant un ballet bien rodé qui échappe aux caméras de télévision.          Par Aude Lasjaunias(Le Bourg-d’Oisans (Isère) - Saint-Etienne, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 16h41, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Matteo Jorgenson, Filippo Ganna, Quinn Simmons, Mads Pedersen et Stefan Küng, quelques-uns des échappés de la 13e étape du Tour de France entre Le Bourg-d'Oisans et Saint-Etienne, le 15 juillet.  THIBAULT CAMUS / AP                 « Movistar dans l’échappée ; Movistar dans l’échappée… » La voix grésillante qui sort de la radio installée sur le guidon de la moto 22, vendredi 15 juillet, est un peu atténuée par le vent. Il fait très chaud sur la route du Tour. La température dépasse les 30 °C, et les passages à l’ombre sont trop rares.            D’un petit signe de la main, Matteo Jorgensen demande un bidon à la voiture de son équipe. La « chasse à la canette » bat son plein. L’Américain fait partie de l’échappée de sept costauds partie après un bras de fer d’une heure avec le peloton, depuis Le Bourg-d’Oisans (Isère), ville départ d’une 13e étape ayant pour terminus Saint-Etienne (Loire).                             Lire aussi :  A Saint-Etienne, le soleil brille pour Mads Pedersen, l’homme de la pluie                   La scène qui suit échappera à la télévision : l’un des véhicules de la formation espagnole déboîte de la droite, se place au milieu de la deux-voies, pour remonter jusqu’à son coureur, tandis que les motos qui circulent sur le côté gauche de la route zigzaguent pour la laisser passer.              Pour des yeux non avertis, l’entreprise semble un peu périlleuse, avec son enchaînement de coups de klaxon, de coups de frein et d’embardées. Au total, plus de 160 véhicules – motos et voitures de l’organisation, des médias, de la gendarmerie… – arpentent chaque jour les routes de la course. Et, au-delà du chaos apparent et d’un niveau de stress digne du périphérique parisien, la mécanique est en réalité bien huilée.            L’un des ballets secrets du Tour se met en action            Prenez ce vendredi, dont le tracé, sans grande difficulté après le diptyque alpestre, promettait une bataille entre baroudeurs. Le scénario est classique, et plusieurs des vingt-deux équipes ont choisi de placer l’un de leurs véhicules d’assistance le long du parcours : plus simple pour accéder à l’échappée sans avoir à remonter tout le long du peloton.            Dès le départ réel, à 13 h 20, les attaques fusent, mais l’échappée du jour tarde à se dégager. Les trois motos « informations », chargées de rendre compte des différents faits de course et de calculer les écarts, multiplient les annonces. « Nous sommes les yeux de l’épreuve », résume l’un de ses pilotes, Bruno Thibout, ancien coureur chez Castorama et Motorola dans les années 1990.              « 171, Mads Pedersen, Trek-Segafredo. 88, Fred Wright, Bahrain Victorious. 64, Matteo Jorgenson, Movistar. 176, Quinn Simmons, Trek-Segafredo. 24, Filipo Ganna, Ineos Grenadiers. 196, Hugo Houle, Israel-Premier Tech. 94, Stefan Küng, Groupama-FDJ. » Vers 14 h 30, Radio Tour égrène les noms des sept fuyards du jour, suivant un rituel bien précis : numéro de dossard, identité du coureur, puis celle de sa formation.            L’écart entre les hommes de tête et le peloton a atteint le seuil fatidique de la minute. A partir de là, l’un des ballets secrets du Tour se met en action. Le champ est enfin suffisant pour que les motos des journalistes et des photographes, les voitures des directeurs sportifs (dont l’un des protégés est dans l’échappée) ou encore celles des commissaires puissent s’insérer sans risquer de gêner les coureurs.            « Il faut dégager le plus vite possible par l’avant »            Mais attention, les choses ne se font pas n’importe comment, et chaque véhicule doit respecter une place précise. Celle des équipes dans le cortège, par exemple, dépend de la position de son premier coureur au classement général : l’équipe du maillot jaune sera la numéro 1 ; celle de son dauphin, la numéro 2 ; et ainsi de suite. Les véhicules rouges des commissaires veillent au grain, on entend parfois quelques rappels à l’ordre : « Bahrain Victorious, à l’arrière ! »              C’est l’occasion aussi de profiter du public du Tour – dont on n’arrive pas toujours à comprendre la manie d’enfiler des costumes chauds en pleine canicule – ou de croiser au détour d’un virage, le long des 193 kilomètres menant à Saint-Etienne, Didi Senft, le « Diable » du Tour.            Les coups de sifflet des gendarmes munis de fanions jaunes signalant les dangers sur le tracé, comme un terre-plein, atténuent la torpeur de ce vendredi. Quelques minutes plus tard, le patron du Tour, Christian Prudhomme, donne de la voix sur Radio Tour pour rappeler à tout le monde de s’hydrater.            D’un coup, les motos accélèrent puis doublent les coureurs, pour se garer sur le bas-côté quelques kilomètres plus loin. « Quand l’écart redescend en dessous d’une minute, il faut dégager le plus vite possible par l’avant », explique Aurélien, un des pilotes qu’Amaury Sport Organisation (ASO), le gestionnaire de l’épreuve, met à disposition des journalistes et photographes.                           Le Danois Mads Pedersen à l’arrivée de la 13e étape du Tour de France, à Saint-Etienne, le 15 juillet 2022.  DANIEL COLE / AP                 Fausse alerte. L’affaire peut reprendre. La moto toute jaune de l’ardoisière de la Grande Boucle, continue ses allers-retours entre la tête de course et le peloton. L’écart s’est stabilisé : à moins de 30 kilomètres, on devine que le vainqueur est l’un des sept à l’avant.              A 11 kilomètres de la ligne blanche, le Danois Mads Pedersen lance une accélération et prend quelques longueurs d’avance, rapidement rejoint par le Britannique Fred Wright et le Canadien Hugo Houle.            La scène qui suit, cette fois, les spectateurs du Tour y auront assisté. Pas les suiveurs des échappés, faute d’un écart suffisant. A 200 mètres de l’arrivée, tout cet étranger ballet est amené à quitter le parcours et apprend par Radio Tour la victoire du « 171, Mads Pedersen, Trek-Segafredo ».                 Aude Lasjaunias(Le Bourg-d’Oisans (Isère) - Saint-Etienne, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/tour-de-france-2022-une-apres-midi-dans-la-roue-des-echappes_6135044_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: une apr\u00e8s-midi dans la roue des \u00e9chapp\u00e9s","dateCreated":"2022-07-16T16:41:55+02:00","datePublished":"2022-07-16T16:41:55+02:00","dateModified":"2022-07-16T18:02:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Chaque jour, pr\u00e8s de 160 voitures et motos circulent sur les routes de la Grande Boucle, suivant un ballet bien rod\u00e9 qui \u00e9chappe aux cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Le Bourg-d\u2019Oisans (Is\u00e8re) - Saint-Etienne, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/81bd625_544d65d9602a4653aeb03de323d15830-544d65d9602a4653aeb03de323d15830-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/16/19-4">

<article-nb="2022/07/16/19-5">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ L’Australien a gagné au sommet de la « montée Jalabert », au terme d’une longue échappée. Le maillot jaune Jonas Vingegaard est arrivé avec Tadej Pogacar, Gaudu et Bardet ont encore concédé un peu de temps.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France : Michael Matthews s’impose à Mende, Vingegaard ne cède rien à Pogacar L’Australien a gagné au sommet de la « montée Jalabert », au terme d’une longue échappée. Le maillot jaune Jonas Vingegaard est arrivé avec Tadej Pogacar, Gaudu et Bardet ont encore concédé un peu de temps.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Matthews remporte la 14e étape, Pogacar ne reprend rien à Vingegaard         Loin de son rôle habituel de sprinteur, Michael Matthews (Team BikeExchange) a remporté en solitaire une victoire de prestige, samedi 16 juillet entre Saint-Etienne et Mende (192,5 km), sur la 14e étape du Tour de France 2022. Sur l’aérodrome de Mende, l’Australien a levé les bras pour la quatrième fois de sa carrière sur le Tour après un mano a mano épique avec l’Italien Alberto Bettiol (EF Education-EasyPost). Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) prend, lui, la troisième place de l’étape.        Présent dans l’échappée de 23 coureurs depuis la côte de Châtaignier, 35 kilomètres après le départ, le coureur de l’équipe Team BikeExchange a été le premier à secouer sérieusement le groupe de tête à plus de 50 kilomètres de l’arrivée. Parti en solitaire, il a été repris par Felix Grossschartner (Bora-hansgrohe), Luis Leon Sanchez (Bahrain-Victorious) et Andreas Kron (Lotto-Soudal). Dans la côte de la Croix Neuve (3 km à 10,2%), renommée « montée Jalabert » , Michael Matthews a dans un premier temps lâché ses compagnons avant de voir revenir Alberto Bettiol. L’Italien, vainqueur du Tour des Flandres 2019, pensait s’envoler vers la victoire lorsqu’il a décramponné Matthews mais celui-ci, tel un mort-de-faim, s’est accroché, est revenu puis s’est de nouveau échappé pour cueillir sa 39e victoire professionnelle.        Chez les favoris, Tadej Pogacar (UAE Team Emirates) aura eu le mérite de tenter. Dès les premiers kilomètres de l’étape, le Slovène est passé à l’offensive à deux reprises, mettant un moment le maillot jaune Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) en difficulté. Les attaques auront été vaines. De nouveau, dans la montée Jalabert, le double vainqueur sortant a attaqué son rival danois mais Vingegaard n’a jamais lâché un centimètre et conserve toujours 2’22’’ d’avance au général.        Chez les Français, outre la troisième place du jour de Thibaut Pinot, Romain Bardet (DSM) a cédé un peu de terrain dans l’ascension finale. ll garde sa quatrième place au général mais pointe désormais à 3’01’’ de Vingegaard et à 18’’ de la troisième place détenue par le coureur d’Ineos Grenadiers Geraint Thomas (10 secondes avant l’étape du jour). David Gaudu (Groupama-FDJ) a pour sa part fait belle impression dans la montée Jalabert. Paradoxalement, le Breton perd tout de même une place au classement général (8e) à cause de l’intrusion à la 7e position de Louis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert). Le Sud-Africain a profité de sa présence dans l’échappée et de sa 10e place du jour pour débarquer dans le top 10 du général.                 Sur l’aérodrome de Mende, Michael Matthews (Team BikeExchange) savoure sa victoire sur la 14e étape du Tour de France, le 16 juillet 2022. DANIEL COLE / AP                     18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonne fin de journée et à demain !        Il est temps de vous quitter. Merci d’avoir suivi avec nous cette 14e étape animée et finalement remportée par Michael Matthews (Team BikeExchange). On se retrouve dès demain pour la 15e étape entre Rodez et Carcassonne. Une étape normalement promise aux sprinteurs (à Caleb Ewan ?). Bonne soirée, on vous dit à demain !                    18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 D’autres coureurs encore en course mis à part Ewan et ses 3 coéquipiers ?     Cyclix         Caleb Ewan et ses trois équipiers étaient les derniers en course. Ils ont passé la ligne 39 minutes et 7 secondes après Michael Matthews. Arrivés dans les délais, ils seront bien au départ de l’étape de demain.                              17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le match Pogacar - Vingegaard dans les Pyrénées       Est-ce que les étapes des Pyrénées seront de nature à favoriser Pogacar, ou plutôt Vingegaard ?    faut prévoir          Pogacar est capable d’attaquer partout dès que la route s’élève sur le Tour. Si le peloton va franchir deux cols de 1ère catégorie mardi, après la journée de repos, c’est pourtant mercredi (Peyragudes) et surtout jeudi (Hautacam) que le coureur slovène, double tenant du titre, peut espèrer bousculer Jonas Vingegaard. Mais le maillot jaune danois peut s’appuyer sur la puissance collective de son équipe, la Jumbo-Visma, probablement la formation la plus impressionnante depuis le début de ce Tour.                    17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tadej Pogacar : « J’ai essayé d’attaquer »         J’ai essayé d’attaquer et je vais continuer à l’attaquer [Vingegaard] dans les prochains jours. J’attends avec impatience les étapes à venir pour notre mano à mano avec Jonas.                     17:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jonas Vingegaard : « J’ai surveillé Pogacar comme l’huile sur le feu »         J’ai surveillé Pogacar comme l’huile sur le feu. Avec mon équipe, il fallait faire attention ; je suis toujours en jaune ce soir, je suis satisfait.                     17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Michael Matthews : « J’ai pensé à ma fille et à ma femme »                   C’était un pur combat, la dernière butte était raide mais faisable pour moi. Je devais d’abord me débarrasser des purs grumpeurs, mais ils étaient fatigués par les étapes des Alpes. Il fallait que je saisisse le bon moment : j’ai lancé mon attaque là où c’était roulant. Je me suis battu à la pédale, j’ai pensé à ma fille et à ma femme.                               17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous nous prévenez quand Ewan arrive à bon port ?    Claire         Le sprinteur australien est toujours en course... On vous dit quand il arrive, promis !                    17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gaudu : « J’ai tout donné »        David Gaudu, 25e de l’étape à 17 secondes du duo Pogacar-Vingegaard, s’est montré satisfait à l’arrivée :           Je ne peux être que satisfait, c’était une montée qui me correspond. J’ai tout donné, lâché les chevaux. Cela me donne confiance, j’ai hâte d’être dans les Pyrénées, j’ai rarement eu des sensations comme ça depuis le début du du tour.                     17:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Thibaut Pinot : « Je n’avais pas de grandes jambes »       Pinot sera où, au général ?    Mendois         21e ce matin au départ à Saint-Etienne, le Franc-Comtois, troisième de l’étape, est déormais 19e au classement général. La bonne opération ?           Très déçu, je savais que ça allait être compliqué d’arriver au pied [de la montée Jalabert] avec tout le monde. Je n’avais pas de grandes jambes, je n’ai pas grand-chose à regretter.  Au pied de la montée, je n’étais pas top.                     17:26   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Top 10 au classement général                  Louis Meintjes passe septième au classement général, dans le même temps que David Gaudu, désormais 8e.                              17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et bardet dans tout ça ?     Fedyui         Roman Bardet perd 28 secondes sur Pogacar et Vingegaard, David Gaudu 17 secondes.                    17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Meintjes va reprendre plus de 11 minutes sur le maillot jaune ! Il va opérer une sacrée remontée au classement général !     Cycliste amateur          11 minutes et 24 secondes précisément. Treizième ce matin, il chasse Tom Pidcock de sa 8e place au général.                    17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  David gaudu franchit la ligne avec une second sur Thomas et Quintana, cinq secondes sru Adam Yates.                    17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar (23e) et Vingegaard (24e) arrivent ensemble à 12’33’’ du vainqueur                            17:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ewan ??? Il arrivera dans les temps ou pas ?    Jothé         Il reste encore 37’ de délai donc ça devrait pouvoir le faire pour Caleb Ewan.                    17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pas de JSUL aujourd'hui me souffle Fenoglio... Alors, je vous prie LA BAGARRE ! pour Pogacar et Vingegaard     kopiste          On pensait avoir le temps, on a aussi été piégés !                         17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Bardet n’a pas réussir à suivre Quintana et Gaudu. Gaudu a repris et même contre-attaqué les deux Ineos : Geraint Thomas et Adam Yates.                    17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nouvelle accélération de Pogacar, Vingegaard vigilant                            17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Une montée digne des Alpes : des pourcentages à 12% ou 13%, la foule sur les bords de la route.                         Le programme       Live  animé par Vincent Daheron et Nicolas Lepeltier          Bienvenue dans ce direct consacré à la 14e étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? Une étape accidentée placée entre deux journées relativement plates avec 192,5 kilomètres à parcourir entre Saint-Etienne et Mende. L’arrivée tracée juste après la « montée Jalabert » devrait sourire aux puncheurs.         Où ? Pour la troisième journée d’affilée, le Tour de France traversera trois départements. Le peloton partira de la Loire, passera rapidement en Haute-Loire avant l’arrivée, située en Lozère.         Quand ? Le départ réel a été donné à 12 h 30 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 h 05, si les coureurs filent à 42 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Nicolas Lepeltier et Vincent Daheron, des hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes alpestres du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)         2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 22 s         3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 2 min 26 s         4. Romain Bardet (Team DSM), à 2 min 35 s         5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 3 min 44 s         6. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 3 min 58 s         7. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 4 min 07 s         8. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), à 7 min 39 s         9. Enric Mas (Movistar), à 9 min 32 s         10. Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 10 min 06 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? L’enivrante aventure de la maison Ricard, « the french cocktail »         A lire en attendant         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         A Saint-Etienne, le soleil brille pour Mads Pedersen, l’homme de la pluie         Mauvais souvenirs français, baroudeur slovène et diable allemand         Tadej Pogacar espère encore renverser Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma         Pour Tom Pidcock, l’ivresse d’une première victoire à l’Alpe-d’Huez         Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort         David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve, gagner le Tour de France »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-16T16:25:47+00:00","coverageEndTime":"2022-07-16T16:25:47+00:00","headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","description":"L\u2019Australien a gagn\u00e9 au sommet de la \u00ab\u00a0mont\u00e9e Jalabert\u00a0\u00bb, au terme d\u2019une longue \u00e9chapp\u00e9e. Le maillot jaune Jonas Vingegaard est arriv\u00e9 avec Tadej Pogacar, Gaudu et Bardet ont encore conc\u00e9d\u00e9 un peu de temps.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Vincent Daheron et Nicolas Lepeltier"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France : Michael Matthews s’impose à Mende, Vingegaard ne cède rien à Pogacar","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Australien a gagn\u00e9 au sommet de la \u00ab\u00a0mont\u00e9e Jalabert\u00a0\u00bb, au terme d\u2019une longue \u00e9chapp\u00e9e. Le maillot jaune Jonas Vingegaard est arriv\u00e9 avec Tadej Pogacar, Gaudu et Bardet ont encore conc\u00e9d\u00e9 un peu de temps.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/0/0/5000/3232/1342/867/3/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Vincent Daheron et Nicolas Lepeltier"
,"startDate":"2022-07-16T16:25:47+00:00"
,"endDate":"2022-07-16T16:25:47+00:00"
  Loin de son r\u00f4le habituel de sprinteur, Michael Matthews (Team BikeExchange) a remport\u00e9 en solitaire une victoire de prestige, samedi 16 juillet entre Saint-Etienne et Mende (192,5 km), sur la 14e \u00e9tape du Tour de France 2022. Sur l\u2019a\u00e9rodrome de Mende, l\u2019Australien a lev\u00e9 les bras pour la quatri\u00e8me fois de sa carri\u00e8re sur le Tour apr\u00e8s un mano a mano \u00e9pique avec l\u2019Italien Alberto Bettiol (EF Education-EasyPost). Thibaut Pinot (Groupama-FDJ) prend, lui, la troisi\u00e8me place de l\u2019\u00e9tape.          Pr\u00e9sent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e de 23 coureurs depuis la c\u00f4te de Ch\u00e2taignier, 35 kilom\u00e8tres apr\u00e8s le d\u00e9part, le coureur de l\u2019\u00e9quipe Team BikeExchange a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 secouer s\u00e9rieusement le groupe de t\u00eate \u00e0 plus de 50 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Parti en solitaire, il a \u00e9t\u00e9 repris par Felix Grossschartner (Bora-hansgrohe), Luis Leon Sanchez (Bahrain-Victorious) et Andreas Kron (Lotto-Soudal). Dans la c\u00f4te de la Croix Neuve (3 km \u00e0 10,2%), renomm\u00e9e \u00ab\u00a0mont\u00e9e Jalabert\u00a0\u00bb , Michael Matthews a dans un premier temps l\u00e2ch\u00e9 ses compagnons avant de voir revenir Alberto Bettiol. L\u2019Italien, vainqueur du Tour des Flandres 2019, pensait s\u2019envoler vers la victoire lorsqu\u2019il a d\u00e9cramponn\u00e9 Matthews mais celui-ci, tel un mort-de-faim, s\u2019est accroch\u00e9, est revenu puis s\u2019est de nouveau \u00e9chapp\u00e9 pour cueillir sa 39e victoire professionnelle.          Chez les favoris, Tadej Pogacar (UAE Team Emirates) aura eu le m\u00e9rite de tenter. D\u00e8s les premiers kilom\u00e8tres de l\u2019\u00e9tape, le Slov\u00e8ne est pass\u00e9 \u00e0 l\u2019offensive \u00e0 deux reprises, mettant un moment le maillot jaune Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) en difficult\u00e9. Les attaques auront \u00e9t\u00e9 vaines. De nouveau, dans la mont\u00e9e Jalabert, le double vainqueur sortant a attaqu\u00e9 son rival danois mais Vingegaard n\u2019a jamais l\u00e2ch\u00e9 un centim\u00e8tre et conserve toujours 2\u201922\u2019\u2019 d\u2019avance au g\u00e9n\u00e9ral.          Chez les Fran\u00e7ais, outre la troisi\u00e8me place du jour de Thibaut Pinot, Romain Bardet (DSM) a c\u00e9d\u00e9 un peu de terrain dans l\u2019ascension finale. ll garde sa quatri\u00e8me place au g\u00e9n\u00e9ral mais pointe d\u00e9sormais \u00e0 3\u201901\u2019\u2019 de Vingegaard et \u00e0 18\u2019\u2019 de la troisi\u00e8me place d\u00e9tenue par le coureur d\u2019Ineos Grenadiers Geraint Thomas (10 secondes avant l\u2019\u00e9tape du jour). David Gaudu (Groupama-FDJ) a pour sa part fait belle impression dans la mont\u00e9e Jalabert. Paradoxalement, le Breton perd tout de m\u00eame une place au classement g\u00e9n\u00e9ral (8e) \u00e0 cause de l\u2019intrusion \u00e0 la 7e position de Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert). Le Sud-Africain a profit\u00e9 de sa pr\u00e9sence dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et de sa 10e place du jour pour d\u00e9barquer dans le top 10 du g\u00e9n\u00e9ral.                 Sur l\u2019a\u00e9rodrome de Mende, Michael Matthews (Team BikeExchange) savoure sa victoire sur la 14e \u00e9tape du Tour de France, le 16 juillet 2022. DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/05945ca_10ad50e482dc4ab9b418e247af9b92f6-10ad50e482dc4ab9b418e247af9b92f6-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Matthews remporte la 14e \u00e9tape, Pogacar ne reprend rien \u00e0 Vingegaard","dateModified":"2022-07-16T16:00:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T16:00:23+00:00","articleBody":"     Il est temps de vous quitter. Merci d\u2019avoir suivi avec nous cette 14e \u00e9tape anim\u00e9e et finalement remport\u00e9e par Michael Matthews (Team BikeExchange). On se retrouve d\u00e8s demain pour la 15e \u00e9tape entre Rodez et Carcassonne. Une \u00e9tape normalement promise aux sprinteurs (\u00e0 Caleb Ewan\u00a0?). Bonne soir\u00e9e, on vous dit \u00e0 demain\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne fin de journ\u00e9e et \u00e0 demain\u00a0!","dateModified":"2022-07-16T16:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T16:00:07+00:00","articleBody":"    D\u2019autres coureurs encore en course mis \u00e0 part Ewan et ses 3 co\u00e9quipiers ?     Cyclix         Caleb Ewan et ses trois \u00e9quipiers \u00e9taient les derniers en course. Ils ont pass\u00e9 la ligne 39 minutes et 7 secondes apr\u00e8s Michael Matthews. Arriv\u00e9s dans les d\u00e9lais, ils seront bien au d\u00e9part de l\u2019\u00e9tape de demain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T16:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:57:03+00:00","articleBody":"    Est-ce que les \u00e9tapes des Pyr\u00e9n\u00e9es seront de nature \u00e0 favoriser Pogacar, ou plut\u00f4t Vingegaard ?    faut pr\u00e9voir          Pogacar est capable d\u2019attaquer partout d\u00e8s que la route s\u2019\u00e9l\u00e8ve sur le Tour. Si le peloton va franchir deux cols de 1\u00e8re cat\u00e9gorie mardi, apr\u00e8s la journ\u00e9e de repos, c\u2019est pourtant mercredi (Peyragudes) et surtout jeudi (Hautacam) que le coureur slov\u00e8ne, double tenant du titre, peut esp\u00e8rer bousculer Jonas Vingegaard. Mais le maillot jaune danois peut s\u2019appuyer sur la puissance collective de son \u00e9quipe, la Jumbo-Visma, probablement la formation la plus impressionnante depuis le d\u00e9but de ce Tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le match Pogacar - Vingegaard dans les Pyr\u00e9n\u00e9es","dateModified":"2022-07-16T15:57:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:51:06+00:00","articleBody":"      J\u2019ai essay\u00e9 d\u2019attaquer et je vais continuer \u00e0 l\u2019attaquer [Vingegaard] dans les prochains jours. J\u2019attends avec impatience les \u00e9tapes \u00e0 venir pour notre mano \u00e0 mano avec Jonas.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tadej Pogacar\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai essay\u00e9 d\u2019attaquer\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-16T15:51:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:48:58+00:00","articleBody":"      J\u2019ai surveill\u00e9 Pogacar comme l\u2019huile sur le feu. Avec mon \u00e9quipe, il fallait faire attention\u00a0; je suis toujours en jaune ce soir, je suis satisfait.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonas Vingegaard\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai surveill\u00e9 Pogacar comme l\u2019huile sur le feu\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-16T15:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:46:40+00:00","articleBody":"                C\u2019\u00e9tait un pur combat, la derni\u00e8re butte \u00e9tait raide mais faisable pour moi. Je devais d\u2019abord me d\u00e9barrasser des purs grumpeurs, mais ils \u00e9taient fatigu\u00e9s par les \u00e9tapes des Alpes. Il fallait que je saisisse le bon moment\u00a0: j\u2019ai lanc\u00e9 mon attaque l\u00e0 o\u00f9 c\u2019\u00e9tait roulant. Je me suis battu \u00e0 la p\u00e9dale, j\u2019ai pens\u00e9 \u00e0 ma fille et \u00e0 ma femme.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michael Matthews\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai pens\u00e9 \u00e0 ma fille et \u00e0 ma femme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-16T15:46:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:43:20+00:00","articleBody":"    Vous nous pr\u00e9venez quand Ewan arrive \u00e0 bon port ?    Claire         Le sprinteur australien est toujours en course... On vous dit quand il arrive, promis\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:43:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:40:29+00:00","articleBody":"     David Gaudu, 25e de l\u2019\u00e9tape \u00e0 17 secondes du duo Pogacar-Vingegaard, s\u2019est montr\u00e9 satisfait \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e\u00a0:           Je ne peux \u00eatre que satisfait, c\u2019\u00e9tait une mont\u00e9e qui me correspond. J\u2019ai tout donn\u00e9, l\u00e2ch\u00e9 les chevaux. Cela me donne confiance, j\u2019ai h\u00e2te d\u2019\u00eatre dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, j\u2019ai rarement eu des sensations comme \u00e7a depuis le d\u00e9but du du tour.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai tout donn\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-16T15:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:35:07+00:00","articleBody":"    Pinot sera o\u00f9, au g\u00e9n\u00e9ral ?    Mendois         21e ce matin au d\u00e9part \u00e0 Saint-Etienne, le Franc-Comtois, troisi\u00e8me de l\u2019\u00e9tape, est d\u00e9ormais 19e au classement g\u00e9n\u00e9ral. La bonne op\u00e9ration\u00a0?           Tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, je savais que \u00e7a allait \u00eatre compliqu\u00e9 d\u2019arriver au pied [de la mont\u00e9e Jalabert] avec tout le monde. Je n\u2019avais pas de grandes jambes, je n\u2019ai pas grand-chose \u00e0 regretter.  Au pied de la mont\u00e9e, je n\u2019\u00e9tais pas top.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thibaut Pinot\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019avais pas de grandes jambes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-16T15:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:26:18+00:00","articleBody":"               Louis Meintjes passe septi\u00e8me au classement g\u00e9n\u00e9ral, dans le m\u00eame temps que David Gaudu, d\u00e9sormais 8e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Top 10 au classement g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-16T15:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:25:31+00:00","articleBody":"    Et bardet dans tout \u00e7a ?     Fedyui         Roman Bardet perd 28 secondes sur Pogacar et Vingegaard, David Gaudu 17 secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:20:43+00:00","articleBody":"    Meintjes va reprendre plus de 11 minutes sur le maillot jaune ! Il va op\u00e9rer une sacr\u00e9e remont\u00e9e au classement g\u00e9n\u00e9ral !     Cycliste amateur          11 minutes et 24 secondes pr\u00e9cis\u00e9ment. Treizi\u00e8me ce matin, il chasse Tom Pidcock de sa 8e place au g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:20:03+00:00","articleBody":"     David gaudu franchit la ligne avec une second sur Thomas et Quintana, cinq secondes sru Adam Yates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:19:31+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar (23e) et Vingegaard (24e) arrivent ensemble \u00e0 12\u201933\u2019\u2019 du vainqueur","dateModified":"2022-07-16T15:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:18:40+00:00","articleBody":"    Ewan ??? Il arrivera dans les temps ou pas ?    Joth\u00e9         Il reste encore 37\u2019 de d\u00e9lai donc \u00e7a devrait pouvoir le faire pour Caleb Ewan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:19:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:16:51+00:00","articleBody":"    Pas de JSUL aujourd'hui me souffle Fenoglio... Alors, je vous prie LA BAGARRE ! pour Pogacar et Vingegaard     kopiste          On pensait avoir le temps, on a aussi \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:16:17+00:00","articleBody":"     Bardet n\u2019a pas r\u00e9ussir \u00e0 suivre Quintana et Gaudu. Gaudu a repris et m\u00eame contre-attaqu\u00e9 les deux Ineos\u00a0: Geraint Thomas et Adam Yates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:16:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:16:15+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle acc\u00e9l\u00e9ration de Pogacar, Vingegaard vigilant","dateModified":"2022-07-16T15:16:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:15:41+00:00","articleBody":"     Une mont\u00e9e digne des Alpes\u00a0: des pourcentages \u00e0 12% ou 13%, la foule sur les bords de la route.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:15:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:13:59+00:00","articleBody":"     David Gaudu emm\u00e8ne Nairo Quintana et Romain Bardet pour tenter de reprendre Geraint Thomas et Adam Yates. Enric Mas et Alksandr Vlasov sont, eux, l\u00e2ch\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:13:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:12:12+00:00","articleBody":"     Vingegaard est le seul \u00e0 pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019attaque du Slov\u00e8ne      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:12:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:11:52+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-16T15:11:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:10:59+00:00","articleBody":"     Gaudu et Bardet en queue du groupe maillot jaune dans la mont\u00e9e Jalabert      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:10:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:09:24+00:00","articleBody":"     Attention aux attaques de Pogacar\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton maillot jaune est au pied de la mont\u00e9e Jalabert","dateModified":"2022-07-16T15:09:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:08:51+00:00","articleBody":"     Louis Meintjes passe la ligne avec 1\u201913\u2019\u2019 de retard sur le vainqueur du jour. On va d\u00e9sormais suivre la bataille entre les favoris mais le Sud-Africain va faire un beau rapproch\u00e9 au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:08:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:07:20+00:00","articleBody":"     Alberto Bettiol finit deuxi\u00e8me, Thibaut Pinot troisi\u00e8me.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:07:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:06:33+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire de Michael Matthews","dateModified":"2022-07-16T15:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:05:05+00:00","articleBody":"     Thibaut Pinot attaque derri\u00e8re, il d\u00e9passe Marc Soler mais il est toujours devanc\u00e9 par Matthews et Bettiol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:05:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:04:32+00:00","articleBody":"     Incroyable\u00a0! Michael Matthews est revenu sur Bettiol et contre attaque      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Matthews","dateModified":"2022-07-16T15:05:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:03:11+00:00","articleBody":"     Michael Matthews craque, l\u2019Italien Alberto Bettiol s\u2019envole vers la victoire \u00e0 Mende.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:03:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:02:04+00:00","articleBody":"     Alberto Bettiol place une attaque. Michael Matthews s\u2019accroche. Encore un kilom\u00e8tre avant le sommet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:02:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:01:20+00:00","articleBody":"    Vous pensez qu'ils peuvent encore y croire Caleb Ewan et ses co\u00e9quipiers ? \u00c7a acc\u00e9l\u00e8re et ils auront la mont\u00e9e Jalabert \u00e0 la fin...    Claire         \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 en effet de rentrer dans les d\u00e9lais pour le sprinteur australien de la Lotto Soudal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T15:00:41+00:00","articleBody":"     Bettiol a rejoint Matthews.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:59:51+00:00","articleBody":"     Grosse d\u00e9monstration de force de Bettiol (Education First)\u00a0dans la mont\u00e9e Jalabert !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T15:00:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:58:51+00:00","articleBody":"     Bettiol est parti du groupe Pinot      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:58:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:58:24+00:00","articleBody":"     Felix Grossschartner et Luis Leon Sanchez ont \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9cramponn\u00e9s de la roue de Michael Matthews, en grande forme l\u2019Australien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:58:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:58:17+00:00","articleBody":"    Courte mais raide, c'est un profil a priori plus favorable Pogacar qu'\u00e0 Vingegaard, non ? En tout cas \u00e7a promet un beau spectacle, surtout vu l'agitation de Pogacar en d\u00e9but d'\u00e9tape    Quentin         D\u2019abord le plat principal pour la victoire d\u2019\u00e9tape, apr\u00e8s le dessert pour le classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:58:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:57:05+00:00","articleBody":"     Michael Woods (Israel-Premier Tech) roule fort en t\u00eate du groupe des poursuivants. Pinot, cal\u00e9 en troisi\u00e8me position de ce groupe, semble en jambes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:57:02+00:00","articleBody":"    Revoyez vos pronos victoire de tibopino!!!    alainmiant         Pinot est pas mal en effet. En t\u00eate des poursuivants. On attend l\u2019attaque      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:56:18+00:00","articleBody":"     20 secondes environ le s\u00e9pare des hommes de t\u00eate      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe Pinot revient fort","dateModified":"2022-07-16T14:56:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:55:29+00:00","articleBody":"     Au pied de l\u2019ascension, les poursuivants, d\u00e9sormais au nombre de 16, sont \u00e0 une grosse trentaine de secondes des trois hommes de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:55:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:54:37+00:00","articleBody":"     Nous y sommes dans cette fameuse mont\u00e9e Jalabert. Ascension de deuxi\u00e8me cat\u00e9gorie dont le sommet est plac\u00e9 \u00e0 un kilom\u00e8tre de l\u2019arriv\u00e9e jug\u00e9e sur l\u2019a\u00e9rodrome de Mende. Les quatre premiers coureurs prendront des points pour le maillot \u00e0 pois\u00a0: 5, 3, 2 puis 1 point.                Le profil de la mont\u00e9e Jalabert.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/6d2a819_1657982879594-tour-de-france-2022-stage-14-climb-n5-b281ebd664.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de la mont\u00e9e Jalabert\u00a0!","dateModified":"2022-07-16T14:54:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:53:44+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins d\u20191 km avant la mont\u00e9e Jalabert","dateModified":"2022-07-16T14:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:52:22+00:00","articleBody":"     Alors que Caleb Ewan (Lotto-Soudal) est annonc\u00e9 \u00e0 plus de 28 minutes du groupe de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:52:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:52:04+00:00","articleBody":"    Attaque de Thibaud Pinot ??     Jolitorax         Pinot peut il encore gagner?    Simon F         Les trois hommes de t\u00eate (Matthews, Sanchez, Grossschartner) ont 40 secondes d\u2019avances sur leurs compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e et 13\u201945 sur le peloton maillot jaune. Cela va \u00eatre compliqu\u00e9 de voir une victoire fran\u00e7aise \u00e0 Mende, d\u2019autant que Thibaut Pinot ne laisse pas transpara\u00eetre une grande forme pour gicler dans la mont\u00e9e Jalabert      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur la course","dateModified":"2022-07-16T14:52:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:48:34+00:00","articleBody":"     Le peloton maillot jaune pointe \u00e0 13\u201945 derri\u00e8re. La mont\u00e9e Jalabert (3 km \u00e0 10%) est situ\u00e9e \u00e0 moins de 5 km de l\u2019arriv\u00e9e. Le spectacle va bient\u00f4t commencer      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un peu plus de 10 km \u00e0 parcourir pour les trois de devant","dateModified":"2022-07-16T14:48:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:46:01+00:00","articleBody":"    Si Louis Meintjes arrive \u00e0 faire une remont\u00e9e au classement g\u00e9n\u00e9ral, quelles sont ses chances d'y rester ? Est-il consid\u00e9r\u00e9 comme un assez bon grimpeur pour pr\u00e9tendre au moins au top 10 final ?     Fran\u00e7ois         Louis Meintjes est un bon grimpeur \u00e0 l\u2019image de sa deuxi\u00e8me place, jeudi, \u00e0 l\u2019Alpe d\u2019Huez. Il a largement les capacit\u00e9s de se maintenir dans le top 10 du Tour de France. Une performance d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9e sur la Grande Boucle en 2016 et 2017 (8e \u00e0 chaque fois). Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert avait aussi fait 10e de la Vuelta en 2015.          En plus, Thomas Pidcock (8e) n\u2019est plus dans le groupe maillot jaune donc va perdre encore plus de temps sur Meintjes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:45:51+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La bonne op\u00e9ration (virtuelle) pour Meintjes","dateModified":"2022-07-16T14:45:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:43:14+00:00","articleBody":"    Ce n'est pas encore aujourd'hui que nous aurons un fran\u00e7ais vainqueur d'une \u00e9tape. A quand remonte un tel \u00e9v\u00e9nement ?    Milou         La derni\u00e8re victoire fran\u00e7aise remonte au succ\u00e8s de Julian Alaphilippe \u00e0 Landerneau lors de la premi\u00e8re \u00e9tape du Tour 2021, soit 33 \u00e9tapes sans victoire bleue. Pas s\u00fbr qu\u2019on en connaisse ette ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:43:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:41:47+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s son gros effort pour mener le peloton, Primoz Roglic est d\u00e9sormais l\u00e2ch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:41:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:40:58+00:00","articleBody":"    Et Gaudu ??????    Merci          Au chaud dans le peloton maillot jaune avec Romain Bardet      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:40:45+00:00","articleBody":"     Le groupe de poursuivants s\u2019est reform\u00e9. Ils sont neuf (dont Pinot) \u00e0 la poursuite de Grosschartner, Sanchez et Matthews.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:40:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:40:07+00:00","articleBody":"    Le peloton va-t-il acc\u00e9l\u00e9rer d'apr\u00e8s vous ?    Claire         Primoz Roglic s\u2019est mis en t\u00eate de peloton et l\u2019a \u00e9tir\u00e9 un peu. Ils sont encore \u00e0 14\u201920 des trois hommes de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:40:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:39:15+00:00","articleBody":"    Dans la C\u00f4te de La Fage, \u00e7a cimente ?    oufff !         Les \u00e9chapp\u00e9s ont b\u00e9tonn\u00e9 leur avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:39:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:38:01+00:00","articleBody":"     Avec plus de 14 minutes d\u2019avance sur le peloton, le Sud-Africain Louis Meintjes, \u00e0 l\u2019avant de la course, est d\u00e9sormais virtuellement top 5 au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:38:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:37:45+00:00","articleBody":"    C'est vraiment dur pour la Lotto Soudal ! Non seulement leur leader gal\u00e8re 26 min derri\u00e8re, mais en plus celui qui \u00e9tait bien plac\u00e9 devant cr\u00e8ve maintenant...    Claire         Ils ne sont clairement pas vernis sur ce Tour de France \u00e0 l\u2019image de la chute de Caleb Ewan, hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:36:00+00:00","articleBody":"     Cruel pour Andreas Kron. Le coureur danois de la Lotto-Soudal a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une crevaison de la roue avant. Il n\u2019est plus dans le groupe de t\u00eate d\u00e9sormais compos\u00e9 de Felix Grosschartner, Luis Leon Sanchez et Michael Matthews.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:35:16+00:00","articleBody":"    Cosnefroy l\u00e2ch\u00e9?     Thomas         Etonnamment, \u00ab\u00a0Beubeu\u00a0\u00bb a l\u00e2ch\u00e9 d\u00e8s les premi\u00e8res pentes de la c\u00f4te de la Fage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:35:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:32:36+00:00","articleBody":"     Sous l\u2019impulsion de Marc Soler (UAE Emirates), le groupe Pinot revient \u00e0 20 secondes des quatre hommes de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:32:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:31:34+00:00","articleBody":"     Marc Soler secoue le groupe Pinot, Lennard K\u00e4mna et Alberto Bettiol r\u00e9ussissent \u00e0 le rejoindre \u00e0 la poursuite du groupe de quatre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:30:48+00:00","articleBody":"     1. Michael Matthews (2 points)2. Luis Leon Sanchez (1 point)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Classement au sommet de la c\u00f4te de la Fage","dateModified":"2022-07-16T14:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:30:21+00:00","articleBody":"    Le peloton est \u00e0 14 min. Il est dans quel groupe le mieux plac\u00e9 de l'\u00e9chapp\u00e9e ?    Claire         Louis Meintjes figure dans le groupe Pinot qui a une trentaine de secondes de retard sur les quatre hommes de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:30:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:27:38+00:00","articleBody":"    Thibaut est dans les 12 ?    Phi-phil          Il est dans les douze, mais Tibo ne fait pas du grand Pinot. Il suit mais ne peut attaquer      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:27:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:27:27+00:00","articleBody":"    A quelle heure l'arriv\u00e9e ?    Velo.nat.vel@gmail.com          Pour l\u2019instant, on se dirige vers une arriv\u00e9e aux alentours de 17h15.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:27:06+00:00","articleBody":"     Attaque de Rigoberto Uran. le coureur d\u2019EF Education-EasyPostt tente de r\u00e9veiller le groupe des poursuivants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:26:13+00:00","articleBody":"    Les propos sont pass\u00e9s ? Je mise sur Kron perso. Attention belle descente derri\u00e8re....    Un heureux         K\u00e4mna semble pas mal aussi      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:25:15+00:00","articleBody":"     Ils ne sont plus que 12 dans le groupe des poursuivants \u00e0 une trentaine de secondes des hommes de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:23:23+00:00","articleBody":"     Alberto Bettiol (EF Education EasyPost) a enfin relay\u00e9 Stefan K\u00fcng. Son gros relais a fait des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du groupe des poursuivants puisque Marc Soler, Michael Woods, Neilson Powless ou Beno\u00eet Cosnefroy ont l\u00e2ch\u00e9. Les poursuivants reviennent \u00e0 30 secondes du quatuor de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:23:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:20:03+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est Franck Bonnamour ?     PecoPeco          De retour dans le groupe Pinot, sa tentative a fait long feu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:20:01+00:00","articleBody":"     Les hommes de t\u00eate attaquent la c\u00f4te de la Fage \u00e0 35 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Une difficult\u00e9 de troisi\u00e8me cat\u00e9gorie (4,3 km \u00e0 5,8%) avec deux points pour le premier au sommet et un point pour son dauphin.                Le profil de la c\u00f4te de la Fage.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/d30d650_1657981112759-tour-de-france-2022-stage-14-climb-n4-f44560cb0a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de la c\u00f4te de la Fage","dateModified":"2022-07-16T14:20:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:19:18+00:00","articleBody":"    Est-ce que d\u00e9j\u00e0 dans une \u00e9chapp\u00e9e, un gars t\u00f4t osa Mende?    oui, il a os\u00e9.         Pas mal, il aurait bon go\u00fbt\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:19:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:17:31+00:00","articleBody":"    A l'heure actuelle, on consid\u00e8re que Caleb Ewan devrait \u00eatre dans les temps ?    Pobre          Le sprinteur australien, qui a chut\u00e9 hier \u00e0 70 km de l\u2019arriv\u00e9e, souffre depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape. Accompagn\u00e9 de trois \u00e9quipiers de la LOtto Soudal, il pointe d\u00ab\u00e9sormais \u00e0 23\u201930 des \u00e9chapp\u00e9s et 10\u2019 du peloton maillot jaune. Le peloton va vite, mais Ewan devrait pouvoir rallier Mende dans les d\u00e9lais (autour de 38 minutes aujourd\u2019hui).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:17:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:17:19+00:00","articleBody":"     C\u2019est le co\u00e9quipier de Thibaut Pinot (Groupama-FDJ), Stefan K\u00fcng, qui roule pour imprimer le rythme dans le groupe des poursuivants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:15:09+00:00","articleBody":"     Felix Grosschartner, Luis Leon sanchez et Andreas Kron ont r\u00e9ussi \u00e0 revenir sur Michael Matthews. Ils poss\u00e8dent 32 secondes d\u2019avance sur les poursuivants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un groupe de quatre devant\u00a0!","dateModified":"2022-07-16T14:15:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:14:37+00:00","articleBody":"           Thibaut Pinot n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 suivre les quatre hommes qui se sont extraits de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/3db30ba_5721053-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thibaut Pinot pi\u00e9g\u00e9 \u00e0 40 km de l\u2019arriv\u00e9e\u00a0?","dateModified":"2022-07-16T14:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:13:16+00:00","articleBody":"    Question na\u00efve mais sinc\u00e8re : pourquoi, en montagne le peloton laisse-t-il autant d'avance aux \u00e9chapp\u00e9es ? Par exemple, aujourd'hui, il y a quand m\u00eame des coureurs pas trop mal plac\u00e9s au g\u00e9n\u00e9ral qui sont \u00e0 l avant. Quel est le calcul ?    Peu-strat\u00e8ge.         Il y a plusieurs int\u00e9r\u00eats \u00e0 laisser une \u00e9chapp\u00e9e loin devant. D\u00e9j\u00e0, avec un coureur le plus mena\u00e7ant (Louis Meintjes) \u00e0 15 minutes du maillot jaune, la marge est assez importante et donc le risque de perdre le maillot jaune ou des places dans le top 5 assez peu \u00e9lev\u00e9. Si une \u00e9chapp\u00e9e s\u2019est form\u00e9e devant, les \u00e9quipes non repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 l\u2019avant n\u2019ont plus int\u00e9r\u00eat \u00e0 tenter d\u2019attaquer puisque l\u2019\u00e9cart est trop important. Ainsi, l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma peut contr\u00f4ler plus facilement que si l\u2019\u00e9chapp\u00e9e n\u2019\u00e9tait qu\u2019\u00e0 quelques minutes devant puisque des formations pourraient \u00eatre tent\u00e9es de lancer des offensives pour reprendre puis d\u00e9passer les \u00e9chapp\u00e9es.          Surtout, \u00e9tant donn\u00e9 le nombre de coureurs \u00e0 l\u2019avant, il n\u2019y a aucun risque que Tadej Pogacar (ou un autre membre bien class\u00e9 au g\u00e9n\u00e9ral) prennent des bonifications \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e (10 secondes pour le premier, 6 pour le deuxi\u00e8me et 4 pour le troisi\u00e8me).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:12:56+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais Franck Bonnamour (Bouygues) s\u2019est extirp\u00e9 du groupe Pinot et va tenter de rejoindre les quatres hommes de t\u00eate qui ont une trentaine de secondes sur leurs ex compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:12:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:06:52+00:00","articleBody":"     Trois coureurs ont r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019extirper pour tenter de reprendre Michael Matthews\u00a0: Felix Grosschartner (Bora-hansgrohe), Luis Leon Sanchez (Bahrain-Victorious) et Andreas Kron (Lotto-Soudal).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T14:03:32+00:00","articleBody":"     Le groupe de pousuivants explose. Quinn Simmons a remis un coup de p\u00e9tard, suivi notamment par Dan Martinez (Ineos Grenadiers), Andreas Kron (Lotto-Soudal), Rigoberto Uran (Ef Education-EasyPost) et Gregor M\u00fchlberger (Movistar).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T14:03:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:59:39+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Quinn Simmons, finalement repris par l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, c\u2019est d\u00e9sormais Michael Matthews (Team BikeExchange) qui est parti en solitaire. Il poss\u00e8de une vingtaine de secondes d\u2019avance sur les 22 poursuivants. Une position inhabituelle pour le sprinteur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:59:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:56:34+00:00","articleBody":"    Qui sont les favoris de l'\u00e9chapp\u00e9e ( objectivement, comme toujours) ?    P\u00e9p\u00e8re          La rampe Jalabert (3 km \u00e0 10%), plac\u00e9e \u00e0 moins de 5 km de l\u2019arriv\u00e9e fera le tri immanquablement. Des grimpeurs voire des puncheurs peuvent s\u2019y illustrer. Parmi les 23 hommes en t\u00eate, le Sud-Africain Louis Meintjes, l\u2019Am\u00e9ricain Neislon Powless, le N\u00e9erlandais Bauke Mollem, le Canadien Michael Woods et les Fran\u00e7ais Thibaut Pinot et Beno\u00eet Cosnefroy ont le profil de favoris      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:56:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:54:25+00:00","articleBody":"     Quinn Simmons (Trek-Sagafredo) ne s\u2019est pas relev\u00e9 apr\u00e8s l\u2019attaque pour le classement de la montagne. Il a pris quelques m\u00e8tres d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:53:28+00:00","articleBody":"     Simon Geschke compte d\u00e9sormais 46 points au classement de la montagne devant Louis Meintjes (39 points) et Neilson Powless (37 points).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:53:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:52:18+00:00","articleBody":"     1. Simon Geschke (2 points)2. Quinn Simmons (1 point)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Classement au sommet de la c\u00f4te de Grandrieu","dateModified":"2022-07-16T13:52:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:50:23+00:00","articleBody":"    Pr\u00e9cis\u00e9ment il a quoi comme blessure , Ewan ? Parce que l\u00e0, il est mal...    Pitchoune          Selon le compte Twitter de la Lotto-Soudal, Caleb Ewan souffre de l\u2019\u00e9paule et du genou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:50:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:48:51+00:00","articleBody":"    Bien chers tous. Vous \u00eates bons. Vous \u00eates tr\u00e8s bons.    J\u00e9r\u00f4me Fenoglio          Merci J\u00e9r\u00f4me, c\u2019est parce qu\u2019on est port\u00e9s par un bon directeur, un tr\u00e8s bon directeur #instantl\u00e8che      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:48:18+00:00","articleBody":"    Au fait, le buffet-presse de Saint Etienne, comment l'ont trouv\u00e9 Aude et Alexandre, fins gastronomes ?    kopiste de tjrs          Les gastronomes ont plut\u00f4t appr\u00e9ci\u00e9 \u00ab\u00a0la super bi\u00e8re\u00a0\u00bb, para\u00eet-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:47:41+00:00","articleBody":"    \ud83d\udc46T\u00fbt\u00fb\u00fb\u00fb\u00fb\u00fb\u00fbt !!! \ud83d\udc46    allez!              Pour le plaisir...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:47:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:47:25+00:00","articleBody":"    Il para\u00eet que certains coureurs mangent des glaces. Vrai ?    gelati          On confirme, mais en m\u00eame temps qui ne r\u00eave pas d\u2019une Mr Freeze \u00e0 cet instant\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:47:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:38:00+00:00","articleBody":"     Les 23 hommes de t\u00eate entament l\u2019ascension de la c\u00f4te de Grandrieu, une difficult\u00e9 de troisi\u00e8me cat\u00e9gorie de 7,5 km \u00e0 3,6% de pente moyenne.  Pour le classement des grimpeurs, les deux premiers au sommet r\u00e9colteront respectivement deux et un points.                Le profil de la c\u00f4te de Grandrieu.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/7b4e654_1657978194513-tour-de-france-2022-stage-14-climb-n3-74a2d3062c.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de la c\u00f4te de Grandrieu","dateModified":"2022-07-16T13:38:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:34:13+00:00","articleBody":"    Antony Turgis a t-il les meilleurs freins cette ann\u00e9e pour le podium.     Puffinfuligineux         Anthony Turgis (TotalEnergies) pourrait surtout perdre sa place de lanterne rouge du classement g\u00e9n\u00e9ral au profit de Caleb Ewan (Lotto-Soudal).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:29:00+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lotto Soudal engag\u00e9e dans un CLM par \u00e9quipes pour Caleb Ewan","dateModified":"2022-07-16T13:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:27:01+00:00","articleBody":"    Belle image pour illustrer les \u00e9chapp\u00e9s du jour. On peut voir que les Movistar sont peu repr\u00e9sent\u00e9s mais ont vraiment le plus beau maillot, non?    Victime de la mode (tel est mon nom de code)         Nicolas conc\u00e8de aussi un faible pour le maillot Movistar avec une \u00ab\u00a0mention sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb pour celui de l\u2019EF Education-Easy Post. Vincent pr\u00e9f\u00e8re le maillot Bora (3 coureurs dans le groupe de t\u00eate\u00a0!) et Trek-Segafredo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:23:54+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 tous les deux .\r\nVerrons nous le maillot Jaune changer de propri\u00e9taire (10mn) des aujourd'hui ? \r\n \u00c7a va peut-\u00eatre attendre les Pyr\u00e9n\u00e9es ?    Papa         Bonjour papa (toujours perturbant de dire \u00e7a dans un live...),Voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 plusieurs kilom\u00e8tres que l\u2019avance des 23 \u00e9chapp\u00e9s sur le peloton stage autour de 10 min, 10 min 30 s. Louis Meintjes, le mieux class\u00e9 des hommes \u00e0 l\u2019avant (13e \u00e0 15 min 46 s au d\u00e9part de l\u2019\u00e9tape) est virtuellement 8e au classement g\u00e9n\u00e9ral, juste derri\u00e8re David Gaudu.          Pendant ce temps, Caleb Ewan, d\u00e9sormais accompagn\u00e9 de trois \u00e9quipiers de la Lotto-Soudal, pointe \u00e0 9 min du peloton (19 min de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e). Tomb\u00e9 hier, le sprinteur australien vit un calvaire sur la route mais devrait rentrer dans les d\u00e9lais (environ 30 min). Il a int\u00e9r\u00eat, j\u2019en ai fait mon vainqueur du coeur \u00e0 Carcassonne demain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:23:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:18:44+00:00","articleBody":"    La blague sur Cosnefroy qui ferait du bien, par ces fortes chaleurs, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faite?    Coureur attard\u00e9        Encore un danois \u00e0 Mende, vous allez voir ! Il faut les mettre l'aMende, on s'en sort plus !    Schengen          Ah \u00e7a y est, certains sont sortis de la sieste\u00a0!                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:18:04+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019un de nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision belge Sporza, une voiture de police a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e en feu dans l\u2019ascension finale, la c\u00f4te de la Croix Neuve renomm\u00e9e \u00ab\u00a0mont\u00e9e Jalabert\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une voiture de police en feu dans l\u2019ascension finale","dateModified":"2022-07-16T13:18:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:12:57+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQui sont les hommes en t\u00eate ?    Illimani          Voici la composition compl\u00e8te de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:12:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:11:05+00:00","articleBody":"            THIBAULT CAMUS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/dfc3b39_e51db12f5b1c4217abe01f53eaeb8903-e51db12f5b1c4217abe01f53eaeb8903-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur la route du Tour","dateModified":"2022-07-16T13:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html#580514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/16/tour-de-france-2022-suivez-la-14-etape-en-direct_6135038_3242.html","datePublished":"2022-07-16T13:09:18+00:00","articleBody":"    Bonjour tout le monde,\r\nJ\u2019ai un souvenir d\u2019avoir vu Pinot et Bardet se regarder et se faire piquer la victoire \u00e0 mende il y a quelques ann\u00e9es\u2026 Rassurez moi, ils ne sont pas ensemble dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour ?!    Cyclix          Bonjour @cyclix,          Vous avez bon souvenir puisqu\u2019en 2015, Thibaut Pinot et Romain Bardet pensaient se disputer la victoire tous les deux sur l\u2019a\u00e9rodrome de Mende. Mais nos deux Fran\u00e7ais s\u2019\u00e9taient fait surprendre par Stephen Cummings qui \u00e9tait revenu tr\u00e8s fort pour s\u2019imposer au nez et \u00e0 la barbe de Pinot et Bardet. Rassurez-vous, si Thibaut Pinot figure bien dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, Romain Bardet reste au chaud dans le peloton et surtout Stephen Cummings est assis sur le si\u00e8ge passager d\u2019une voiture Ineos Grenadiers. Le Britannique occupe d\u00e9sormais le r\u00f4le de directeur sportif dans l\u2019\u00e9quipe de Geraint Thomas.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France\u00a0: Michael Matthews s\u2019impose \u00e0 Mende, Vingegaard ne c\u00e8de rien \u00e0 Pogacar","dateModified":"2022-07-16T13:10:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/0/0/5000/3232/1342/867/3/0/f499b7f_5721646-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/16/19-6">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Les Irlandais ont remporté, samedi, leur tournée estivale face à la sélection de Ian Foster. Après le XV de France en 1994, c’est la deuxième fois qu’une équipe de l’hémisphère Nord remporte sa série de test-matchs en Nouvelle-Zélande.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Rugby             Rugby : l’Irlande s’impose deux fois contre les All Blacks en Nouvelle-Zélande, un exploit historique      Les Irlandais ont remporté, samedi, leur tournée estivale face à la sélection de Ian Foster. Après le XV de France en 1994, c’est la deuxième fois qu’une équipe de l’hémisphère Nord remporte sa série de test-matchs en Nouvelle-Zélande.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h26, mis à jour à 14h44    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les joueurs irlandais Hugo Keenan, Mack Hansen et Jamison Gibson Park célèbrent un essai lors de leur match face à la Nouvelle-Zélande, samedi 16 juillet 2022, à Wellington.  MARTY MELVILLE / AFP                 L’équipe nationale de rugby d’Irlande a signé à Wellington, samedi 16 juillet, une deuxième victoire de suite contre les All Blacks en Nouvelle-Zélande (32-22), remportant ainsi pour la première fois sa tournée estivale sur le sol néo-zélandais.            Les All Blacks n’avaient plus perdu deux matchs d’affilée à domicile contre une équipe européenne depuis la victoire de la France lors de sa tournée en 1994. Un camouflet de taille pour le sélectionneur, Ian Foster, plus que jamais menacé. Avec ce succès, acquis grâce à quatre essais, contre trois pour la Nouvelle-Zélande, l’Irlande reprendra, lundi, le fauteuil de numéro 1 mondial.                             Lire aussi :  Rugby : les Bleus, vainqueurs du Japon, terminent la saison invaincus                   La première période a été totalement irlandaise, les All Blacks semblant perdus, désorientés face à cette domination. Tout le contraire de la seconde, qui a vu le réveil des Néo-Zélandais, auteurs de trois essais en seize minutes. Mais les coéquipiers de Jonathan Sexton, à nouveau impérial (12 points) à tout juste 37 ans, n’ont pas tremblé, résistant jusqu’au dernier moment pour arracher une victoire précieuse.              « C’est un jour très spécial, parce que nous jouons contre les meilleurs du monde. Venir ici et [gagner] est très, très spécial », a réagi le capitaine Sexton au micro de la BBC. Comme ç’a été le cas lors des deux premiers test-matchs, les hommes d’Andy Farrell ont frappé fort dès le début de la rencontre.            Le stade de Wellington déçu de la prestation des All Blacks            A la suite d’une erreur du capitaine néo-zélandais, Sam Cane, très critiqué depuis le début de cette tournée, le XV du Trèfle obtient une pénalité dès la 4e minute. Les Irlandais choisissent alors la touche plutôt que de tenter les trois points, visant juste puisque, sur un magnifique ballon porté, le troisième ligne Josh van der Flier aplatit en force pour le premier essai de la rencontre.            Sexton échoue alors à transformer (5-0), mais la domination de l’Irlande se poursuit, repoussant les assauts de l’équipe à la fougère argentée. Ce n’est qu’à la 23e minute que Jordie Barrett, face aux perches, réduit le score (5-3). Les Irlandais enchaînent ensuite sur un magnifique mouvement des trois-quarts, qui décalent leur arrière Hugo Keenan pour le deuxième essai des Verts, en pointe.                           Le Néo-zélandais Will Jordan percute un joueur irlandais lors de la rencontre entre les deux sélections, à Wellington, samedi 16 juillet 2022.  ANDREW CORNAGA / AP                 Sexton, cette fois, transforme sans problème (12-3, 28e), passant la barre symbolique des 1 000 points en sélection. Il aggrave le score ensuite (15-3, 32e), malgré les sifflets du stade de Wellington, déçu de la prestation de son équipe qui fournit beaucoup d’efforts mais multiplie les maladresses, perdant trop souvent le ballon.              Côté irlandais, c’est l’inverse : le rugby du XV du Trèfle est tellement fluide que l’équipe est logiquement récompensée, avec un troisième essai, là encore superbe, à la suite d’une mêlée et signé du centre Robbie Henshaw, sur une offrande de son coéquipier Bundee Aki (22-3, 37e).            Révolte immédiate des Néo-zélandais            Au retour des vestiaires, les hommes de Ian Foster se révoltent immédiatement, lançant une attaque bille en tête contre la défense irlandaise, usant de patience jusqu’à enchaîner une vingtaine de phases de jeu, pour finalement aplatir par le troisième ligne Ardie Savea (22-10, 44e).            La « machine » All Blacks s’ébranle alors. Profitant d’une infériorité numérique de l’Irlande, privée d’Andrew Porter, sorti à cause d’un carton jaune, Akira Ioane, titularisé à la dernière minute à la place de Scott Barrett, blessé à une jambe, fonce dans la défense irlandaise pour aplatir tout en puissance.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le rugby japonais lancé dans un sprint pour préparer la Coupe du monde 2023                   Une transformation de Jordie Barrett plus tard, et la Nouvelle-Zélande n’est plus qu’à 5 points (22-17) de son adversaire, de quoi y croire à nouveau. Quelques minutes après, sur une belle passe de Savea, Will Jordan perce, fixe Sexton et accélère pour signer un essai de plus de 60 mètres (25-22, 60e).              L’Irlande ne se laisse pourtant pas démonter et, sur un beau ballon porté, marque son quatrième essai par le talonneur Rob Herring, tout juste entré sur la pelouse (32-22, 65e). La fin de la rencontre est marquée par le sang-froid des Irlandais, solidaires et solides jusqu’au bout.                           Rugby : l’Angleterre remporte sa série contre l’Australie       Quelques heures après l’exploit de l’Irlande contre la Nouvelle-Zélande, deuxième succès de prestige pour le rugby de l’hémisphère nord. Samedi 16 juillet, l’Angleterre a gagné la série de ses trois test-matches face à l’Australie, en remportant samedi à Sydney une deuxième victoire consécutive sur les Wallabies (21-17), une semaine après son succès (25-17) à Brisbane. L’Australie, qui avait remporté le premier test (30-28), va devoir se remettre en question avant son prochain match, face au XV de France à l’automne.         C’est la seconde fois de son histoire que le XV de la Rose remporte une tournée chez les Wallabies. La première avait eu lieu en 2016. Le pays de Galles, qui affronte l’Afrique du Sud à 17 h 05 au Cap, et l’Ecosse, opposée à l’Argentine à 21 h 10 à Santiago del Estero, peuvent les imiter, s’ils s’imposent. Les deux séries sont en effet à égalité 1-1.                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/rugby-l-irlande-s-impose-deux-fois-contre-les-all-blacks-en-nouvelle-zelande-une-victoire-historique_6135033_3242.html"},"headline":"Rugby\u00a0: l\u2019Irlande s\u2019impose deux fois contre les All Blacks en Nouvelle-Z\u00e9lande, un exploit historique","dateCreated":"2022-07-16T13:26:22+02:00","datePublished":"2022-07-16T13:26:22+02:00","dateModified":"2022-07-16T14:44:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Sport","Rugby"],"description":"Les Irlandais ont remport\u00e9, samedi, leur tourn\u00e9e estivale face \u00e0 la s\u00e9lection de Ian Foster. Apr\u00e8s le XV de France en 1994, c\u2019est la deuxi\u00e8me fois qu\u2019une \u00e9quipe de l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Nord remporte sa s\u00e9rie de test-matchs en Nouvelle-Z\u00e9lande.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/274/0/3287/1643/1342/671/60/0/309d2be_5719464-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/16/19-7">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Avec l’équipe américaine, la sprinteuse a pris, vendredi, la troisième place du relais 4 × 400 m mixte, derrière la République dominicaine et les Pays-Bas. A 36 ans, elle totalise dix-neuf médailles mondiales, dont treize en or, plus onze médailles olympiques, dont sept titres.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : du bronze pour le dernier tour de l’Américaine Allyson Felix      Avec l’équipe américaine, la sprinteuse a pris, vendredi, la troisième place du relais 4 × 400 m mixte, derrière la République dominicaine et les Pays-Bas. A 36 ans, elle totalise dix-neuf médailles mondiales, dont treize en or, plus onze médailles olympiques, dont sept titres.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 07h09, mis à jour à 11h24    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Américaine Allyson Felix avant le départ du 4 × 400 m mixte, aux championnats du monde d’athlétisme 2022, vendredi 15 juillet, à Eugene, dans l’Oregon.  CHRISTIAN PETERSEN / AFP                 Légende de l’athlétisme mondial qui s’est muée en porte-voix des sportives, Allyson Felix a fait ses adieux à la piste en enrichissant son palmarès d’exception d’une dix-neuvième médaille mondiale record à Eugene, dans l’Oregon, vendredi 15 juillet. La sprinteuse californienne a décroché le bronze avec le relais 4 × 400 m mixte américain, devancé par la République dominicaine et les Pays-Bas.            A 36 ans et au terme d’une carrière de vingt ans, Felix compte treize médailles d’or parmi ses dix-neuf récompenses mondiales, plus onze médailles olympiques, dont sept titres, d’Athènes en 2004 à Tokyo en 2021.              Pour son dernier tour de piste, l’Américaine, lancée en tête en position de deuxième relayeuse, a été portée par une enthousiaste ovation du public du Hayward Field, qui n’a pas suffi à lui permettre de passer le témoin devant. Le stade s’était déjà largement vidé quand elle a reçu sa médaille, quelques minutes plus tard.            Icône du sprint dont la foulée incomparable, ample et fluide, a fait la réputation, l’athlète californienne a pris une autre dimension dans la dernière partie de sa carrière, après la naissance de sa fille, Camryn, à la fin de 2018. Quand Nike, son équipementier de longue date, a eu l’intention de réduire ses émoluments de 70 %, elle a pris la parole publiquement pour dénoncer la politique du géant de l’industrie du sport mondial envers les sportives enceintes. La marque à la virgule a fini par plier et a juré qu’aucune sportive professionnelle enceinte ne serait plus pénalisée financièrement.            « J’espère qu’on se souviendra de moi comme une compétitrice féroce, mais, surtout, le plus important pour moi, comme quelqu’un qui a essayé de laisser le sport dans un meilleur état qu’il ne l’avait trouvé, de soutenir les femmes athlètes, et les femmes en général, et de se battre pour plus d’égalité », disait Felix, qui a œuvré à la mise en place d’un système de garde d’enfants sur certaines compétitions, à la veille de son ultime tour de piste.                             Lire aussi :  Derrière l’écrasante domination de l’athlétisme américain, un quotidien parfois rude pour les athlètes                   Première historique pour le Pérou                           La Péruvienne Kimberly Garcia Leon lors du 20 km marche, vendredi 15 juillet 2022, à Eugene, dans l’Oregon.  EZRA SHAW / AFP                 La Péruvienne Kimberly Garcia Leon a offert au Pérou la toute première médaille de son histoire aux championnats du monde d’athlétisme, en s’imposant au bout du 20 km marche, vendredi. Garcia Leon a bouclé ce 20 km, lancé sous un soleil de plomb à la mi-journée, en 1 h 26 min 58 s, devant la Polonaise Katarzyna Zdzieblo, deuxième à 33 secondes, et la Chinoise Shijie Qieyang, troisième à 58 secondes.            Toshikazu Yamanishi marche sur l’or            Premier marcheur japonais sacré champion du monde du 20 km en 2019, à Doha, Toshikazu Yamanishi a conservé l’or mondial, vendredi, devant son compatriote Koki Ikeda. Sous une forte chaleur et sur une boucle de 1 kilomètre peu ombragée, Yamanishi (26 ans), médaillé de bronze olympique il y a un an à Sapporo (Japon), s’est imposé en 1 h 19 min 07 s après avoir faussé compagnie dans le dernier kilomètre à Ikeda.            Meilleur temps des séries du 100 m pour l’Américain Fred Kerley            L’Américain Fred Kerley a fait forte impression dès les séries du 100 m, qu’il a dominées en 9 s 79, à trois centièmes seulement de sa meilleure performance mondiale cette saison. Blessé à une cuisse et privé du moindre 100 m de niveau international en 2022, le champion olympique en titre, l’Italien Marcell Jacobs, s’est lui aussi qualifié pour les demi-finales.            Les perchistes Margot Chevrier et Ninon Chapelle en finale            Les Françaises Margot Chevrier et Ninon Chapelle seront en finale du saut à la perche. Recordwoman de France, Ninon Chapelle, pour son premier grand rendez-vous mondial depuis sa grossesse, a franchi 4,50 m. Championne de France en titre, Margot Chevrier a dû s’y reprendre à trois fois pour valider 4,50 m.            Mehdi Belhadj repêché et qualifié sur le 3 000 m steeple            Le fondeur français Mehdi Belhadj s’est qualifié, vendredi, pour la finale du 3 000 m steeple. Pour sa première grande compétition internationale, à 27 ans, il a pris la quatrième place de sa série en 8 min 20 s 47. Un temps qui lui a permis d’être repêché après avoir été dominé.                                   Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le meilleur de l’athlétisme réuni à Eugene, le berceau de Nike                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/mondiaux-d-athletisme-du-bronze-pour-le-dernier-tour-de-l-americaine-allyson-felix_6135006_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: du bronze pour le dernier tour de l\u2019Am\u00e9ricaine Allyson Felix","dateCreated":"2022-07-16T07:09:28+02:00","datePublished":"2022-07-16T07:09:28+02:00","dateModified":"2022-07-16T11:24:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Avec l\u2019\u00e9quipe am\u00e9ricaine, la sprinteuse a pris, vendredi, la troisi\u00e8me place du relais 4\u00a0\u00d7\u00a0400\u00a0m\u00a0mixte, derri\u00e8re la R\u00e9publique dominicaine et les Pays-Bas. A 36\u00a0ans, elle totalise dix-neuf m\u00e9dailles mondiales, dont treize en or, plus onze m\u00e9dailles olympiques, dont sept titres.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/411/0/4931/2465/1342/671/60/0/4440666_5719028-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/16/19-8">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Le spécialiste du 110 m haies, multimédaillé mondial, est depuis dix ans le socle de la discipline en France. A Eugene, ce samedi, il sera encore l’une des chances de médailles tricolores, aux côtés du jeune Sasha Zhoya.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : Pascal Martinot-Lagarde, de l’espoir insouciant à l’athlète expérimenté      Le spécialiste du 110 m haies, multimédaillé mondial, est depuis dix ans le socle de la discipline en France. A Eugene, ce samedi, il sera encore l’une des chances de médailles tricolores, aux côtés du jeune Sasha Zhoya.          Par Anthony Hernandez         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Pascal Martinot-Lagarde le 20 mars 2022, lors des championnats du monde d’athlétisme en salle à Belgrade, lors desquels il a terminé deuxième du 60 mètres haies.  PEDJA MILOSAVLJEVIC / AFP                 La scène remonte à mars 2012. Pascal Martinot-Lagarde, 20 ans à peine, vient de remporter sa demi-finale des Mondiaux en salle d’Istanbul. Interrogé sur la finale du 60 mètres haies, le Français montre une confiance en lui rafraîchissante : « J’aime l’or comme tout athlète. Liu Xiang [champion olympique chinois en titre et ex-recordman du monde] n’est pas quelqu’un qui me fait peur. Je n’ai pas de limites. Je vais foncer. » Les yeux qui pétillent, il éclate de rire : « Si ça se trouve, c’est moi qui lui fais peur. »            Troisième en Turquie pour ses premiers grands championnats seniors, le jeune espoir y empoche la première médaille d’une impressionnante collection à venir : dix au total dont une de bronze lors des derniers Mondiaux 2019 et un titre de champion d’Europe 2018. Dimanche 17 juillet (demi-finale et finale du 110 m haies), le hurdler représente une nouvelle fois l’une des principales chances de médailles de l’équipe de France lors de ces championnats du monde 2022, avec son talentueux cadet Sasha Zhoya (20 ans).              Mais le débutant insouciant a laissé place à un athlète plus expérimenté, qui a connu des critiques et des blessures qui lui ont tanné le cuir. Victime d’une lésion au mollet droit fin avril, il a repris le sprint un mois et demi seulement avant son entrée en lice à Eugene. En 2021, il était déjà revenu in extremis d’un pépin physique pour se classer 5e de la finale olympique de Tokyo en 13 s 16.            Grande gueule et sens du show            En 2018 et en 2019, d’autres accrocs physiques pendant sa préparation estivale ne l’avaient pas empêché de monter sur un podium. « Souvent, ça arrive à la même période et ce sont toujours des blessures différentes, expliquait-il au Monde en juin. C’est comme le vélo, ça ne s’oublie pas. Même si ma préparation n’est pas “normale”, quand je reviendrai sur la piste, je saurai faire. J’ai une relative sérénité. J’apprends à chaque blessure. »            Avec sa grande silhouette, ses longs cheveux et ses looks flashy et surprenants – il a longtemps porté des manchons aux avant-bras –, Pascal Martinot-Lagarde n’a jamais laissé indifférent. L’assurance et l’exubérance du jeune homme, champion du monde junior 2010 et débarqué deux ans plus tard comme une météorite sur la piste, sont venues bousculer l’athlétisme français, parfois engoncé dans un certain conformisme. Une conférence de presse ou une interview avec « PML », c’était – et c’est encore – la certitude de bons mots, d’une joie de vivre et d’une sincérité. Avec un grain de folie et un sens du show que l’on est plus habitué à retrouver chez les athlètes américains.             « Il ne faut pas hésiter à viser la lune. Si tu fais redescendre sur terre un athlète rêveur, tu le forces à ne pas performer »            Le hurdler a souffert de sa réputation. Sa confiance était rapidement prise pour de l’arrogance. « Les Français n’aiment pas l’ambition, ceux qui parlent. Quand je me pointe sur une piste, que je dis que je veux claquer le record de France, tant que je ne l’ai pas fait, on dit que j’ai une grande gueule, regrette-t-il. Les discours que j’avais il y a dix ans, c’est ni plus ni moins les mêmes qu’aujourd’hui sauf qu’aujourd’hui, j’ai fait mes preuves. »              Et le licencié de Montgeron (Essonne) d’assumer sa personnalité : « Certes, j’ai été foufou mais cette folie fait avancer. Quand tu es un athlète jeune et ambitieux, il ne faut pas hésiter à viser la lune, revendique-t-il. Si tu fais redescendre sur terre un athlète rêveur, tu le forces à ne pas performer. »            C’est dans un stade d’athlétisme mythique, le Letzigrund de Zurich, que le jeune champion a vécu un épisode qui l’a fortement marqué. En 2014, il est à son apogée chronométrique. A chaque sortie ou presque, il améliore ses performances jusqu’à battre, le 18 juillet de cette année-là, le record de France, grâce à un impressionnant 12 s 95. Il se présente en grand favori lors des championnats d’Europe et, comme d’habitude, n’hésite pas à afficher ses ambitions. Mais cette fois-ci, il se manque en finale en réalisant un chrono assez lent pour son niveau d’alors (13 s 29). L’échec est relatif puisqu’il décroche une médaille de bronze.            « Avalanche d’insultes »            Un podium qui n’empêche pas les critiques de s’abattre. De son propre aveu, il reçoit « une fameuse claque qui l’a salement vacciné ». « Après ma finale où je passe à côté, j’ai reçu une avalanche d’insultes, de retombées négatives. C’était la première fois que je parlais et que je n’assumais pas derrière, se souvient-il. Je battais mon record à chaque course. C’était comme si des gens m’attendaient au tournant et qu’à chaque virage, je ne me croûte pas. Puis, à la seconde où tu te plantes, les gens ne te ratent pas. »              L’insouciance s’envole. Martinot-Lagarde aime toujours courir. Sa passion ne s’entame pas mais en public, il n’est plus le même. « J’ai plus verrouillé mes interviews, je suis devenu un athlète un peu plus fade qui ressemble à tout le monde », lâche-t-il. Il garde son exubérance et son naturel pour l’intimité : « Je reste moi-même dans la vie. Je présente une version bridée devant les journalistes. On est obligé de se protéger et de ne rien dire. On nous pousse à être chiant, sans saveur. »            Depuis Zürich, Pascal Martinot-Lagarde a fait montre d’une extrême régularité, surmontant les blessures, surgissant parfois au bout de la ligne droite pour aller arracher une médaille ou une place d’honneur qu’on n’attendait pas. « Je fais un peu partie des meubles dans l’athlétisme français depuis une dizaine d’années », plaisante-t-il.            S’il ne court plus aussi vite qu’à l’époque de son record de France, il vise une autre forme de satisfaction, la longévité au haut niveau. « Je veux perdurer. Je bascule mes entraînements de la performance vers la régularité et la santé. Tant que je suis capable d’être sous les 13 s 20, je continue. Pourquoi pas jusqu’aux JO 2028 ? » Et de poursuivre :  « Un Martinot-Lagarde de grande course avec une préparation normale, ça peut être moins de 13 s 10. Pour le championnat, ça peut le faire. » Malgré ses efforts, le naturel ne tarde pas à refaire surface.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/mondiaux-d-athletisme-pascal-martinot-lagarde-de-l-espoir-insouciant-a-l-athlete-experimente_6135005_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: Pascal Martinot-Lagarde, de\u00a0l\u2019espoir insouciant \u00e0 l\u2019athl\u00e8te exp\u00e9riment\u00e9","dateCreated":"2022-07-16T07:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-16T07:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Le sp\u00e9cialiste du 110\u00a0m haies, multim\u00e9daill\u00e9 mondial, est depuis dix ans le socle de la discipline en France. A Eugene, ce samedi, il sera encore l\u2019une des chances de m\u00e9dailles tricolores, aux c\u00f4t\u00e9s du jeune Sasha Zhoya.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/318/0/3272/1636/1342/671/60/0/b0abb5f_5701275-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/16/19-9">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ L’ex-président de l’UEFA a déclaré, vendredi sur LCI, qu’il ne briguerait plus aucun mandat dans le monde du football. Il va se constituer partie civile dans la procédure pénale menée en Suisse contre le président de la FIFA, Gianni Infantino.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Football             Acquitté par la justice suisse, Michel Platini tire un trait sur ses ambitions politiques      L’ex-président de l’UEFA a déclaré, vendredi sur LCI, qu’il ne briguerait plus aucun mandat dans le monde du football. Il va se constituer partie civile dans la procédure pénale menée en Suisse contre le président de la FIFA, Gianni Infantino.          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 06h21, mis à jour à 12h05    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Michel Platini, le 8 juillet 2022, à Bellinzone, en Suisse.  ALESSANDRO CRINARI / AP               Comment Michel Platini, 67 ans, va-t-il relancer sa carrière ? La question revient en boucle depuis l’acquittement par le Tribunal pénal fédéral (TPF) suisse de Bellinzone, le 8 juillet, de l’ex-président français de l’Union des associations européennes de football (UEFA) dans l’affaire du paiement présumé déloyal de 2 millions de francs suisses (1,9 million d’euros) reçu, en février 2011, de Sepp Blatter, l’ancien patron de la Fédération internationale de football (FIFA).          Véritable coup de tonnerre dans le microcosme du ballon rond, la relaxe des deux anciens dirigeants, poursuivis pour « soupçons d’escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres », a alimenté les fantasmes quant aux intentions supposées de l’ex-numéro 10 des Bleus de revenir sur l’échiquier politique du football.                           Lire aussi :  Soupçons d’escroquerie à la FIFA : Sepp Blatter et Michel Platini acquittés par la justice suisse                 Lors d’un entretien accordé à la chaîne LCI, vendredi 15 juillet, M. Platini a coupé court aux rumeurs en annonçant officiellement la fin de sa carrière « politique ». Il a confirmé qu’il ne briguerait plus aucun mandat « à la FIFA et à l’UEFA » ni à la Fédération française de football (FFF). « Ce sont des mondes qui m’ont dérangé ces dernières années, qui ne m’ont pas plu, je n’ai pas envie d’y retourner », a balayé l’ancien joueur, dont les ambitions ont été foudroyées, à l’automne 2015, par l’affaire du paiement de 2 millions.            Archifavori dans la course à la succession de M. Blatter, le Français avait été contraint de laisser son ex-bras droit à l’UEFA, Gianni Infantino, être élu à sa place à la tête de la FIFA. M. Platini a été suspendu par la commission d’éthique de la FIFA après l’ouverture d’une procédure pénale par le ministère public de la confédération (MPC) helvétique. Arrivée à son terme en octobre 2019, sa radiation a été ramenée à quatre ans par le Tribunal arbitral du sport (TAS) de Lausanne, puis confirmée par le Tribunal fédéral suisse et par la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH).          Demande de constitution de partie civile dans l’affaire Infantino          S’il a assuré avoir encore des « projets pour le jeu et les joueurs », M. Platini a affirmé au micro de LCI que « ce monde » des instances internationales et « des bureaucrates » « ne [l]’intéress[ait] plus » : « C’est terminé. J’ai été déçu. Je ne suis pas un supporteur de ces institutions. Il y a sept ans, je devais être président de la FIFA, mais j’ai mûri, vieilli, je n’ai plus envie de passer ma vie dans les avions. Ma famille et moi avons besoin d’un repos médiatique. »          Pour autant, la saga politico-judiciaire entamée en 2015 pourrait se poursuivre, dans la mesure où le parquet suisse et la FIFA, partie civile, n’ont pas encore fait savoir s’ils comptaient faire appel du jugement du TPF.          Il vous reste 50.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/acquitte-par-la-justice-suisse-michel-platini-tire-un-trait-sur-ses-ambitions-politiques_6135002_3242.html"},"headline":"Acquitt\u00e9 par la justice suisse, Michel Platini tire un trait sur ses ambitions politiques","dateCreated":"2022-07-16T06:21:19+02:00","datePublished":"2022-07-16T06:21:19+02:00","dateModified":"2022-07-16T12:05:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Sport","Football","FIFA"],"description":"L\u2019ex-pr\u00e9sident de l\u2019UEFA a d\u00e9clar\u00e9, vendredi sur LCI, qu\u2019il ne briguerait plus aucun mandat dans le monde du football. Il va se constituer partie civile dans la proc\u00e9dure p\u00e9nale men\u00e9e en Suisse contre le pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/437/0/5248/2624/1342/671/60/0/81cd56a_c2e500bb07eb4ce5b3d7fc03561e1e7f-c2e500bb07eb4ce5b3d7fc03561e1e7f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-10">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : mauvais souvenirs français, baroudeur slovène et diable allemand   Chronique   Collectif    Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 08h51    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Saint-Etienne - Mende (192,5 kilomètres)            Sans atteindre les sommets explorés au cours des derniers jours, les coureurs vont disputer une étape parsemée de difficultés exigeantes. Cinq côtes, dont quatre de 3e catégorie, sont au programme et offrent un terrain de jeu – partagé entre la Loire, la Haute-Loire et la Lozère – propice aux baroudeurs.            Le moment décisif de la journée devrait se situer dans la dernière montée, désormais bien connue. « Dans l’ascension de la Croix-Neuve [également nommé « montée Laurent-Jalabert », 3 kilomètres à 10,2 %] menant à l’aérodrome, c’est certainement un double combat qui se prépare : entre les échappés, et ensuite au sein du groupe des favoris », estime le directeur du Tour de France, Christian Prudhomme. Une fois au sommet, il restera 1,7 kilomètre à parcourir avant de franchir la ligne d’arrivée.              Le 14 juillet 1995, Laurent Jalabert s’était imposé au sommet, à Mende, au terme d’une longue échappée, déclenchée une vingtaine de kilomètres après le départ de Saint-Etienne. C’est en souvenir de ce succès que son nom a été accolé à celui de cette montée. « L’étape n’a pas été tracée complètement à l’identique, elle fait 25 kilomètres de moins mais elle est aussi difficile, avec 3 400 mètres de dénivelé positif », prévient le directeur de course, Thierry Gouvenou.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : Tadej Pogacar espère encore renverser Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma                   Les pronos                LA RAISON            Bien plus discret qu’en 2021, lorsqu’il avait remporté deux étapes sur le Tour de France, Matej Mohoric n’a pas perdu espoir d’offrir à la Bahrain Victorious un succès sur les routes françaises. Le Slovène de 27 ans est un couteau suisse capable de briller sur une étape longue et exigeante comme celle du jour. S’il réussit à se glisser dans l’échappée en compagnie d’autres baroudeurs, il fera sans aucun doute partie des favoris. Le final de l’étape, avec une courte descente, pourrait lui permettre de faire la différence.                LE CŒUR            Si, pour Pascal, « le cœur a ses raisons que la raison ne connaît point », alors Valentin Madouas est le meilleur motif donné pour choisir de suivre nos sentiments. Infatigable bras droit d’un David Gaudu qui en a bien besoin, le coureur brestois de la Groupama-FDJ, 14e au classement général (à 17 minutes et 54 secondes du maillot jaune, Jonas Vingegaard), pourrait être dans les bons coups de cette étape accidentée. Le troisième du Tour des Flandres 2022, coéquipier modèle jusque-là, aurait ainsi la possibilité de s’illustrer en cas d’échappée au côté de son leader.            La décla             « Il faudra être prêt à aller au combat dans la dernière bosse »            David Gaudu anticipe un final tourmenté dans la montée à Mende, samedi. « [Tadej] Pogacar va vouloir reprendre du temps à [Jonas] Vingegaard. On sait de quoi il est capable. C’est trois bornes à 10 %, donc il va essayer de le faire craquer », expliquait le coureur de l’équipe Groupama-FDJ, 7e au classement général à l’issue de l’étape arrivant à Saint-Etienne, vendredi.            Détour du Tour            En quittant Saint-Etienne pour rallier Mende lors de cette 14e étape, les coureurs traverseront au kilomètre 5 la ville ligérienne de Firminy, qui porte encore les traces du génie du célèbre architecte Le Corbusier. Mandaté en 1954 pour aider à la réalisation du quartier Firminy-Vert, le créateur de la Cité radieuse de Marseille imagine alors une église conique toute de béton vêtue, un stade aux allures d’amphithéâtre ainsi qu’une unité d’habitation.                           Deux édifices de Le Corbusier à Firminy : la Maison de la culture (au premier plan), l’église Saint-Pierre (au second plan, reconnaissable à son cône tronqué).  PHILIPPE DESMAZES / AFP                 Ses édifices caractéristiques du mouvement moderne font l’objet d’autant de critiques que de louanges. Un peu comme les coureurs du peloton. Au sortir des éprouvantes étapes alpestres, et après une étape plutôt plate vendredi, le peloton sera samedi On The Road Again, comme le chantait en 1988 Bernard Lavilliers, l’enfant de Firminy.            Dans le rétro            « Cumming nous a bien eus. » Thibaut Pinot a le regard noir à l’arrivée de cette 14e étape. A Mende, le 18 juillet 2015, la victoire ne pouvait échapper à un Français. Romain Bardet et lui doivent se jouer l’étape au sprint et Pinot se sait plus rapide. Les deux équipiers d’AG2R-La Mondiale pensent leurs derniers compagnons d’échappée lâchés pour de bon dans la montée de la Croix-Neuve.              Mais c’était oublier ce gros malin de Stephen Cummings. Depuis une étape de Paris-Nice, il connaît cette arrivée et a lissé son effort dans la montée pour produire son effort dans la descente. « Je savais que, sur la lancée, j’aurais encore une chance de revenir sur eux. » Bien vu.            Les Français n’ont pas de rétroviseur pour voir fondre sur eux le coureur de la MTN-Qhubeka, qui les attaque dans la foulée. « Je me suis vu gagner, avouera Bardet. Thibaut et moi, on est amis, et ç’aurait été bien que l’un des deux puisse gagner. » Les deux tiendront leur revanche en troisième semaine. Bardet lèvera les bras à Saint-Jean-de-Maurienne avant d’être imité par Pinot à l’Alpe d’Huez.                            La voiture-balai            Au détour d’un virage, le long des 193 kilomètres menant du Bourg d’Oisans (Isère) à Saint-Etienne, on est tombés nez à nez avec Didi Senft. Le nom ne vous dit rien ? Mais si, c’est cet Allemand au sourire carnassier, à la barbe blanche et aux cheveux hirsutes, qui, vêtu d’une combinaison en polyester rouge, tient un trident à la main et surgit sur les routes de la Grande Boucle. « El diablo », aujourd’hui âgé de 70 ans, est devenu une icône de l’épreuve, à laquelle il assiste presque sans discontinuer depuis… 1993 ! Mais le suiveur, s’il est un brin superstitieux, aurait pu s’y attendre. Après tout, cette 13e étape du Tour de France se déroulait un vendredi et sous des températures infernales. Comment ne pas y voir y signe ?                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                 Collectif            L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/tour-de-france-2022-mauvais-souvenirs-francais-baroudeur-slovene-et-diable-allemand_6135000_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: mauvais souvenirs fran\u00e7ais, baroudeur slov\u00e8ne et diable allemand","dateCreated":"2022-07-16T06:00:29+02:00","datePublished":"2022-07-16T06:00:29+02:00","dateModified":"2022-07-16T08:51:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 109e \u00e9dition de la Grande Boucle.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Baudry"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"sur les routes du Tour"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"sur les routes du Tour"}
,{"@type":"Person","name":"Arthur Verdelet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/406/0/5000/2500/1342/671/60/0/fa8c91f_5712377-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/16/19-11">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ « La saga Nike » (5/5). C’est dans le stade modernisé en grande partie grâce aux dollars de Phil Knight, le cofondateur de l’entreprise, que se déroulent, depuis le 15 juillet, les championnats du monde d’athlétisme. Pour la marque, cet événement sonne comme un retour aux sources, dans la ville où elle est née.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          L'odyssée de la chirurgie esthétique          La saga Nike          1822, les hiéroglyphes déchiffrés                                      STEPH CHAMBERS / Getty Images via AFP                        Séries d'été       La saga Nike         Le meilleur de l’athlétisme réuni à Eugene, le berceau de Nike   Par Eric Collier (Eugene (Oregon), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h23     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« La saga Nike » (5/5). C’est dans le stade modernisé en grande partie grâce aux dollars de Phil Knight, le cofondateur de l’entreprise, que se déroulent, depuis le 15 juillet, les championnats du monde d’athlétisme. Pour la marque, cet événement sonne comme un retour aux sources, dans la ville où elle est née.         « Tracktown, USA », annonce fièrement une peinture murale à la sortie de l’autoroute Interstate-5, en direction d’Eugene. « Capitale de l’athlétisme » (track and field, dit-on aux Etats-Unis), jamais la paisible ville de l’Oregon n’aura autant mérité ce surnom qu’en cet été 2022 où elle accueille les championnats du monde. La plupart des compétiteurs connaissent déjà le stade d’athlétisme, le Hayward Field, qu’ils fréquentent lors du meeting local. Les novices, eux, profiteront peut-être de l’événement pour faire un détour par le Pre’s Rock, à quelques centaines de mètres de là : une simple protubérance rocheuse en bord de route où des sportifs du monde entier viennent déposer une relique, basket, dossard ou débardeur ; un lieu de culte où l’on se recueille devant une plaque à l’effigie de Steve Prefontaine, coureur et ambassadeur de la marque au début des années 1970.          Avant de trouver la mort contre ce rocher, une nuit de mai 1975, le jeune moustachu de 24 ans avait si bien su incarner l’essor du jogging et l’esprit libertaire des débuts de Nike qu’il en était devenu l’image, l’icône. Sa tragédie en a fait le héros d’une légende que l’entreprise n’a de cesse de cultiver. Philip Knight, son cofondateur, a aidé la municipalité d’Eugene à acquérir la parcelle de terrain du Pre’s Rock, en échange de son entretien. Une barrière métallique a été installée, au grand déplaisir des puristes qui rêvaient d’un site moins protégé.           Phil Knight est le principal financeur de l’opération grand stade, estimée à plus de 270 millions de dollars          Rien n’a jamais été simple entre Phil Knight et son alma mater, l’université de l’Oregon. Au début des années 1980, il manque de s’étouffer quand il apprend qu’un entraîneur, son ancien ami, Bill Dellinger, équipe les athlètes universitaires avec des chaussures et des tenues Adidas. Pire encore, l’homme distille son expertise au grand rival allemand, une collaboration qui débouchera sur un modèle de chaussures nommé… Adidas Oregon. Plus tard, quand les révélations sur les conditions de travail chez des sous-traitants asiatiques provoquent des manifestations d’étudiants à Eugene, Phil Knight se raidit en constatant que le président de l’université le soutient si peu. Il menace même de réduire ses donations, avant de se raviser.          Un beau complexe sportif          Fortune faite, le patron fondateur de Nike multiplie au contraire les générosités. Au profit des candidats du Parti républicain de l’Oregon ou du club de basket de sa ville natale – les Portland Trail Blazers – qu’il veut acquérir. Mais c’est à Eugene et à son université qu’il réserve la plus belle part du gâteau. Sur le campus, la bibliothèque a doublé de volume et porte son nom. La faculté de droit, modernisée, a été baptisée en souvenir de son père et le Phil and Penny Knight Campus for Accelerating Scientific Impact est sorti de terre grâce aux 500 millions de dollars (495 millions d’euros) versés par la Knight Foundation, en attendant un deuxième bâtiment pour lequel la même somme a été virée en 2021. Enfin, en bordure du Franklin Boulevard, à Eugene, se dresse l’imposante Matthew Knight Arena, une salle de basket reconstruite en mémoire du défunt fils du fondateur de la marque.          Il vous reste 70.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/16/le-meilleur-de-l-athletisme-reuni-a-eugene-le-berceau-de-nike_6134999_3451060.html"},"headline":"Le meilleur de l\u2019athl\u00e9tisme r\u00e9uni \u00e0 Eugene, le berceau de Nike","dateCreated":"2022-07-16T06:00:26+02:00","datePublished":"2022-07-16T06:00:26+02:00","dateModified":"2022-07-16T06:23:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","La saga Nike"],"keywords":["Athl\u00e9tisme","La saga Nike","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Entreprises","\u00c9conomie","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0La saga Nike\u00a0\u00bb (5\/5). C\u2019est dans le stade modernis\u00e9 en grande partie gr\u00e2ce aux dollars de Phil Knight, le cofondateur de l\u2019entreprise, que se d\u00e9roulent, depuis le 15\u00a0juillet, les championnats du monde d\u2019athl\u00e9tisme. Pour la marque, cet \u00e9v\u00e9nement sonne comme un retour aux sources, dans la ville o\u00f9 elle est n\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Collier","description":"Eugene (Oregon), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/424/0/3000/1500/1342/671/60/0/4341acc_1657627043731-063-1405302983.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La saga Nike","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-saga-nike/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-12">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ La Norvège est éliminée. L’Espagne et le Danemark se disputent la qualification pour les quarts de finale. Les Bleues devront se passer de Marie-Antoinette Katoto, forfait. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Euro féminin de football 2022         Euro de football 2022 : la reine Popp, affluence record et coup dur pour les Bleues   Chronique        Denis Ménétrier        La Norvège est éliminée. L’Espagne et le Danemark se disputent la qualification pour les quarts de finale. Les Bleues devront se passer de Marie-Antoinette Katoto, forfait. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 08h49    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’affiche : Danemark-Espagne                           La Danoise Pernille Harder célèbre son but victorieux contre la Finlande (1-0) à Milton Keynes (nord de Londres), le 12 juillet.  RUI VIEIRA / AP                 C’est le duel final auquel on pouvait s’attendre dans le groupe B avant le début de la compétition. Derrière une équipe d’Allemagne assurée de terminer en tête de la poule, l’Espagne et le Danemark vont se disputer, samedi soir au Community Stadium de Brentford (Londres), le deuxième ticket pour les quarts de finale.              Finalistes de la dernière édition de l’Euro, en 2017 – battues par les Pays-Bas à l’époque –, les Danoises ont réussi à se remettre de leur lourde défaite d’entrée face aux Allemandes (0-4) en s’imposant face aux Finlandaises (1-0) lors de la deuxième journée. Emmenées par Pernille Harder, meilleure buteuse de l’histoire de la sélection, elles vont toutefois devoir élever leur niveau de jeu pour se défaire d’Espagnoles outsiders en début de compétition.            Sauf qu’après une victoire d’entrée face à la Finlande (4-1), celles-ci n’ont pas fait le poids face aux Allemandes (0-2). Privée de sa Ballon d’or Alexia Putellas mais également de l’attaquante Jennifer Hermoso, l’Espagne se repose sur ses Barcelonaises – elles sont neuf au sein de l’effectif – pour continuer l’aventure.            Viendra ensuite un défi autrement plus grand à relever : en cas de qualification, le Danemark ou l’Espagne affronteront en quarts de finale le pays hôte, l’Angleterre.            Euro Star : Alexandra Popp                           L’Allemande Alexandra Popp célèbre son but inscrit contre l’Espagne (2-0) à Brentford (Londres), le 12 juillet.  DAMIEN MEYER / AFP                 Elle est la plus expérimentée des joueuses allemandes (116 sélections, 55 buts), mais son statut n’est pas indiscutable au sein de l’équipe dirigée par Martina Voss-Tecklenburg. A 31 ans, Alexandra Popp tente de retrouver sa place de titulaire sur le front de l’attaque allemande. La jeune femme, qui travaille dans un zoo parallèlement à son activité de footballeuse, revient de loin : absente lors des deux derniers Euros en raison de blessures, elle a failli rater celui-ci également, écartée des terrains pendant un an à cause d’une nouvelle blessure (au genou).              Après quelques matchs de reprise avec son club de Wolfsburg en fin de saison, elle figure néanmoins parmi les sélectionnées pour cet Euro. Sauf qu’en attaque, les jeunes allemandes sont ambitieuses, à l’image de la (très) talentueuse Klara Bühl, et les places rares. Alexandra Popp a donc commencé le premier match contre le Danemark sur le banc. Avant d’entrer en jeu, de trouver le chemin des filets, d’être titulaire face à l’Espagne, et de faire à nouveau ce qu’elle fait de mieux : marquer.                             Lire aussi :  Euro de football 2022 : l’Allemagne, huit fois championne d’Europe, veut regagner ses lettres de noblesse                   Alexandra Popp s’est forgé ce caractère de battante très jeune, comme elle l’a raconté à Bild : « J’ai joué avec les hommes jusqu’à 14 ans. Cela m’a permis de grandir plus vite, d’être capable de résister aux coups plus rapidement que la majorité des joueuses, d’acquérir une vraie maturité. Aujourd’hui, je n’hésite jamais à aller là où ça fait mal. »            Reprise de volée : une affluence déjà record            Jeudi soir, le New York Stadium de Rotherham (près de Sheffield) n’a pas simplement été le lieu du deuxième succès consécutif des Bleues dans cet Euro. Il a également permis d’atteindre un record. Avec les 8 173 spectateurs présents pour ce France-Belgique, l’Euro féminin 2022 a battu le record d’affluence cumulée sur un championnat d’Europe.              Au total, quelque 248 075 personnes ont déjà assisté à des rencontres de la compétition en Angleterre – sans compter les deux matchs de vendredi soir. C’est plus que l’ancien record détenu par l’Euro 2017 aux Pays-Bas (240 055 sur la totalité de la compétition) et celui de 2013 en Suède (216 888).            𝐇𝐢𝐬𝐭𝐨𝐫𝐲 𝐦𝐚𝐝𝐞 - and with 15 matches still to come! ✅🥳


<article-nb="2022/07/16/19-13">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Réputé préférer le froid, le Danois s’est imposé en costaud lors d’une 13e étape écrasée par la chaleur. Son compatriote Jonas Vingegaard conserve son maillot jaune.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : à Saint-Etienne, le soleil brille pour Mads Pedersen, l’homme de la pluie      Réputé préférer le froid, le Danois s’est imposé en costaud lors d’une 13e étape écrasée par la chaleur. Son compatriote Jonas Vingegaard conserve son maillot jaune.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Saint-Etienne (Loire) )         Publié hier à 20h22, mis à jour hier à 20h42    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Danois de l’équipe Trek-Segafredo, Mads Pedersen, savoure sa victoire lors de la 13e étape du Tour de France, le 15 juillet 2022 à Saint-Etienne.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Mads Pedersen est comme tout le monde, il s’adapte tant bien que mal au réchauffement climatique. Le Danois de la Trek-Segafredo appartient à cette caste étrange des coureurs jamais aussi heureux qu’un matin de pluie, sans doute parce qu’ils savent que 90 % de leurs camarades n’ont qu’une envie : retourner sous la couette et se faire porter pâle.            A Saint-Etienne (Loire), le spécialiste des classiques – ces courses d’un jour souvent froides et humides du printemps – a levé les bras dans une 13e étape taillée pour les baroudeurs et avec un mercure constamment au-dessus des 30 degrés depuis le départ de Bourg-d’Oisans (Isère) et pendant 192,6 kilomètres.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : Mads Pedersen remporte la 13ᵉ étape à Saint-Etienne                   Etonnant ? On parle bien de Mads Pedersen, vainqueur d’une édition 2019 du championnat du monde dans le Yorkshire qui n’avait eu quasi rien à envier au déluge biblique ? Son coéquipier, le Letton farceur Toms Skujins, a d’ailleurs tenté « une danse de la pluie » pour amener de la fraîcheur et favoriser son copain.              Inutile. Oui, le soleil peut aussi briller pour Pedersen. A l’ombre derrière le car de l’équipe américaine à l’encadrement très italien, Luca Guercilena raconte au Monde comment son protégé a évolué pour ne pas être seulement ce cycliste de mauvais temps. « Mads a beaucoup travaillé pour s’adapter à la chaleur. Il savait qu’il souffrait beaucoup dans ces conditions et il a perdu du poids, explique le manager italien. Il savait qu’il devait être un peu plus léger, que ça ne serait pas un problème pour les classiques et que ça l’aiderait sur des journées comme aujourd’hui. »            « Affûté comme un chien de chasse »            Le poids. Dans un sport où un demi-kilo pris peut provoquer une réunion de crise avec convocation du coupable, Mads Pedersen a souvent promené ses poignées d’amour de l’hiver et ses bonnes joues d’enfants en début de saison. Mais quand le Danois évite de prendre du rab de viennoiseries au petit déjeuner, il balade avec une légèreté de ballerine ses 70 kg (pour 1,79 m) sur son vélo.            Sa nouvelle ligne n’a pas échappé à Vincent Lavenu, à la métaphore canine. « Pedersen est un peu rond pendant la saison, mais là il est affûté comme un chien de chasse », observe le manager d’AG2R-Citroën. Son homologue de Groupama-FDJ, Marc Madiot, connaît le potentiel du vainqueur du jour : « Il a un brin de classe ce mec, c’est un très beau coureur. »              Le Mayennais n’est pas rancunier. A 13 kilomètres de l’arrivée, le futur vainqueur a placé un démarrage fatal à son coureur, le Suisse Stefan Küng, ainsi qu’à l’Italien Filippo Ganna (Ineos-Grenadiers). Les deux rouleurs n’avaient pas ménagé leurs efforts (avec l’aide de l’Américain de la Movistar, Matteo Jorgenson) pour créer l’échappée du jour et imposer un long bras de fer aux équipes de sprinteurs. « On a beaucoup bataillé au début, et comme par hasard on est les trois lâchés à la fin », déplorait Stefan Küng après s’être arrosé d’une bouteille d’eau.            Mads Pedersen a alors emmené sur son porte-bagage le Britannique Fred Wright (Bahrain-Victorious) et Hugo Houle (Israel-Premier Tech). A six fuseaux horaires du Forez, le Québec s’est pris à espérer la première victoire d’un des siens sur le Tour, mais le Canadien n’avait pas la pointe de vitesse pour rivaliser avec ses deux adversaires.            Fred Wright non plus. « Il aurait fallu que je puisse accélérer encore pour battre Mads [Pedersen], mais je n’en étais pas capable, reconnaît son dauphin du jour. Quand il a attaqué dans l’échappée, il m’a surpris. Je pensais que cela viendrait plutôt de Jorgenson ou de Küng. Il était juste plus fort que moi. »                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : Jonas Vingegaard et le Granon font tomber l’invincible Tadej Pogacar                   Heureux Danois. Les sujets de la Reine Margrethe II cumulent déjà trois victoires d’étapes depuis le départ de Copenhague, avec auparavant les succès de Magnus-Cort Nielsen à Megève et de Jonas Vingegaard au sommet du Granon.  « Pour le Danemark, trois victoires en quatre jours, c’est incroyable. Je suis content pour Mads [Pedersen], qui le mérite », a commenté le maillot jaune.              A la différence de son compatriote, le cycliste de la Jumbo-Visma apprécie la chaleur, mais même lui commence à redouter cette canicule qui risque d’accompagner le peloton pour quelques jours encore. « Il faut se refroidir constamment, faire descendre la température corporelle, s’hydrater… On espérait une journée cool, c’était une journée chaude et finalement difficile. » Mads Pedersen, lui, l’a trouvée plutôt agréable.                 Alexandre Pedro(envoyé spécial à Saint-Etienne (Loire) )           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/15/tour-de-france-2022-a-saint-etienne-le-soleil-brille-pour-mads-pedersen-l-homme-de-la-pluie_6134976_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: \u00e0\u00a0Saint-Etienne, le\u00a0soleil brille pour Mads\u00a0Pedersen, l\u2019homme de\u00a0la\u00a0pluie","dateCreated":"2022-07-15T20:22:57+02:00","datePublished":"2022-07-15T20:22:57+02:00","dateModified":"2022-07-15T20:42:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Cyclisme","Tour de France 2022","Sport"],"description":"R\u00e9put\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rer le froid, le Danois s\u2019est impos\u00e9 en costaud lors d\u2019une 13e \u00e9tape \u00e9cras\u00e9e par la chaleur. Son compatriote Jonas Vingegaard conserve son maillot jaune.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Saint-Etienne (Loire) "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/451/0/5000/2500/1342/671/60/0/c2cfc92_1657907794297-000-32eh2e8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/16/19-14">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Le niveau de la discipline ne cesse de grimper depuis 2019. Elle sera l’un des grands rendez-vous des championnats du monde d’athlétisme à Eugene, aux Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : forte concurrence, mais peu de reconnaissance pour le lancer du marteau      Le niveau de la discipline ne cesse de grimper depuis 2019. Elle sera l’un des grands rendez-vous des championnats du monde d’athlétisme à Eugene, aux Etats-Unis.          Par Anthony Hernandez         Publié hier à 20h15, mis à jour hier à 20h18    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Quentin Bigot lors du meeting de la Diamond League à Paris, le 18 juin 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP                 A Eugene (Oregon) le 16 juillet, en finale du lancer du marteau, Quentin Bigot sera l’une des principales chances de médailles françaises aux championnats du monde d’athlétisme. Comme il l’est régulièrement depuis les Mondiaux de Londres en 2017, où il avait échoué au pied du podium.            Vice-champion du monde en 2019, 5e aux Jeux olympiques de Tokyo, le Messin, qui s’est qualifié vendredi 15 juillet pour la finale des Mondiaux avec un jet de 77,95 m, est devenu une valeur sûre de sa discipline. Une performance loin d’être aisée, tant le niveau général du lancer du marteau ne cesse de progresser.              Si, en 2016, le champion olympique Dilshod Nazarov avait été couronné à Rio avec un jet à 78,68 mètres, cinq ans plus tard, au Japon, le Polonais Wojciech Nowicki était sacré en réalisant 82,52 mètres, battant son record personnel. Quentin Bigot manquait alors une deuxième médaille dans un grand championnat en dépit d’un jet à 79,39 mètres.            Dès 2019, alors que Bigot venait juste de décrocher sa première récompense mondiale chez les seniors, son entraîneur, Pierre-Jean Vazel, l’avait pourtant averti : « Je lui avais dit : “C’est très bien 78,19 mètres, mais ça ne suffira pas. La vague monte”, se remémore le coach. Aux Jeux, on pensait qu’il faudrait faire 79 mètres pour faire un podium. On s’est trompés. »                             Lire aussi :  JO 2024 à Paris : après la déception de Tokyo, davantage de moyens aux athlètes « médaillables »                   Le principal concerné observe sereinement ce phénomène : « Il y a eu un creux entre 2015 et 2018. Une nouvelle génération est arrivée, et le niveau remonte. » Mais pas seulement, puisque au marteau la longévité des meilleurs entretient aussi la concurrence : « Le turn-over des athlètes est moins régulier que dans d’autres disciplines. Pawel Fajdek était déjà champion du monde en 2013. Dix ans plus tard, il est encore là », rappelle Quentin Bigot. Le Polonais s’est approprié les quatre derniers titres mondiaux.            « Ça tire vers le haut »            « Il y a plus de jeunes lanceurs, et donc le niveau s’élève. Cela me pousse à avoir plus de motivation, à travailler plus afin de devenir meilleur », confirme un autre acteur polonais de premier plan du lancer, Wojciech Nowicki, champion olympique en titre, rencontré avant sa victoire au meeting de Paris, le 18 juin. A 33 ans, ce dernier, qui collectionnait les médailles de bronze (trois mondiales, une européenne et une olympique), atteint sa pleine maturité. Cette année, il est en tête des bilans, avec 81,58 mètres, et il a lancé cinq fois à plus de 80 mètres en huit sorties.              « Cela force à aller chercher des améliorations partout où l’on peut, remarque Pierre-Jean Vazel. C’est ce que tout le monde fait en ce moment, et ça tire vers le haut. » Quentin Bigot, qui dit « continuer à progresser tous les ans », relève pour l’instant le défi. Cette année, il a dépassé deux fois les 80 mètres en cinq compétitions, parvenant à améliorer son record personnel le 5 juin à Chorzow (Pologne).            Mais, malgré un jet mesuré à 80,55 mètres, il pointe à la 4e place des bilans. Et sur le stade Hayward Field, à Eugene, le meilleur lanceur français le sait : il ne faudra pas être en dessous des 80 mètres pour prétendre à une récompense : ils sont actuellement huit lanceurs entre 79,86 mètres et 81,58 mètres.            Si Pawel Fajdek (83,95 m) ou Wojciech Nowicki (82,52 m) dominent la discipline, ils sont toutefois encore loin des records établis dans les années 1980 par les Soviétiques. En 1986, le meilleur d’entre eux, Youri Sedykh, avait lancé à 86,74 mètres, ce qui constitue toujours le record du monde.            Moyens plus pacifiques            Si les compétitions de lancer du marteau donnent lieu à une forte concurrence, la discipline reste absente du programme de la Diamond League, circuit qui regroupe les plus grands meetings d’athlétisme dans le monde. Les choses commencent cependant à bouger. En juin, le marteau a figuré au « préprogramme » des étapes à Oslo et à Paris.              « C’est un signe positif. J’espère que le boss de World Athletics [la fédération internationale d’athlétisme] se rendra compte que les lanceurs sont de plus en plus attractifs, parce que je crois que les gens aiment voir comment le marteau peut voler si loin », fait remarquer Wojciech Nowicki.                              Lire aussi   « Ambition bleue », ou l’élitisme à marche forcée du modèle sportif français                   Quentin Bigot milite pour une intégration complète du marteau au programme de la Diamond League. « Au meeting de Chorzow début août [qui remplace les étapes chinoises annulées pour cause de Covid-19], on sera considérés comme les autres, raconte-t-il. A Paris ou à Oslo, nous n’avions pas les mêmes primes. On n’est pas moins bien ou mieux que le 100 mètres. Que ça rapporte plus ou moins aux sponsors est un autre problème. Nous sommes une discipline de l’athlétisme comme une autre. »            Le champion rejette les arguments avancés par les instances internationales, qui considèrent le lancer du marteau comme une épreuve trop dangereuse pour figurer dans les grands meetings, à la différence du javelot ou du disque. « C’est de la mauvaise foi. On se souvient du javelot planté dans les côtes de Salim Sdiri [en 2007 à Rome]. Je ne crois pas que l’on ait en tête quelqu’un qui se prend un marteau en pleine tronche, plaide-t-il. C’est déjà arrivé dans l’histoire, mais pas dans les grands championnats ou les grands meetings. »              A Eugene, c’est avec des moyens plus pacifiques – par exemple un concours de haut vol – que les lanceurs de marteau espèrent en mettre plein les yeux au public et convaincre les décideurs.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/15/mondiaux-d-athletisme-forte-concurrence-mais-peu-de-reconnaissance-pour-le-lancer-du-marteau_6134863_3243.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: forte concurrence, mais peu de reconnaissance pour le lancer du marteau","dateCreated":"2022-07-15T20:15:18+02:00","datePublished":"2022-07-15T20:15:18+02:00","dateModified":"2022-07-15T20:18:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Le niveau de la discipline ne cesse de grimper depuis 2019. Elle sera l\u2019un des grands rendez-vous des championnats du monde d\u2019athl\u00e9tisme \u00e0 Eugene, aux Etats-Unis.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/229/0/2743/1371/1342/671/60/0/242a244_1656942621789-000-32cq9ce.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/16/19-15">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ L’attaquante star de l’équipe de France s’est gravement blessée au genou lors du match contre la Belgique jeudi 14 juillet.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro de football 2022 : Marie-Antoinette Katoto forfait pour le reste du tournoi, un coup dur pour les Bleues      L’attaquante star de l’équipe de France s’est gravement blessée au genou lors du match contre la Belgique jeudi 14 juillet.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h54, mis à jour hier à 19h19    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Marie-Antoinette Katoto accompagnée lors de sa sortie sur blessure, après les quinze premières minutes du match opposant la France à la Belgique, jeudi 14 juillet.  OLI SCARFF / AFP                 Les images de la sortie sur blessure de Marie-Antoinette Katoto le jeudi 14 juillet laissaient peu d’espoir de voir rejouer l’attaquante de l’équipe de France avant la fin de l’Euro. C’est désormais officiel : l’attaquante de l’équipe de France de football est forfait pour le reste du tournoi.            « Touchée face à la Belgique hier soir, Marie-Antoinette Katoto est forfait pour le reste de l’Euro 2022. Les examens confirment une entorse du genou droit avec lésion du ligament croisé antérieur et ménisque fissuré », a annoncé la Fédération française de football dans un communiqué.            Touchée à un genou, @mariekatoto est forfait pour le reste de l’Euro… 

<article-nb="2022/07/16/19-16">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Nouvelle victoire danoise sur ce Tour de France. Après Magnus Cort Nielsen et Jonas Vingegaard, Mads Pedersen a remporté sa première étape sur le Tour de France vendredi, à Saint-Etienne, devant Fred Wright (2ᵉ) et Hugo Houle (3ᵉ).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ À demain !    kopiste de tjrs         Encore un Danois ! Quelle réussite sur ce Tour pour les coureurs danois !     Cycliste amateur         rundtur i danmark    Olaf         Troisième victoire danoise déjà sur ce Tour... Les Français devraient en prendre de la graine (de champion)                    Le 15/07 à 17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le replay du dernier kilomètre                                      Le 15/07 à 17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Van Aert règle le peloton        Le peloton en termine 6 minutes après l’échappée. Wout Van Aert prend la 7e place de l’étape devant le champion de France Florian Sénéchal.                    Le 15/07 à 17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le peloton arrive tranquillement        Le groupe maillot jaune va se disputer la 7e place du jour.                    Le 15/07 à 17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Derrière le podium...        Stefan Küng termine 4e, Matteo Jorgenson 5e et Filippo Ganna 6e.                    Le 15/07 à 17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hugo Houle et Fred Wright                            Le 15/07 à 17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pedersen l’emporte au sprint à Saint-Etienne        Mads Pedersen domine avec facilité ses deux compagnons, Wright et Houlle complètent le podium du jour.                              Le 15/07 à 17:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La flamme rouge        Les trois hommes de tête passent la borne du dernier kilomètre. La victoire reviendra à Houle, Wright ou Pedersen.                    Le 15/07 à 17:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le trio de tête creuse l’écart        Les trois hommes de tête possèdent 27s d’avance sur leurs trois poursuivants à 4 kilomètres de l’arrivée.                    Le 15/07 à 17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le sprint s'annonce Houleux...    Helloworld        Houle fait partie de la premiere vague?    Kilukru        Ganna pêche ?    Jean Gloaguen         Place aux blagueurs à l’approche de l’arrivée...                    Le 15/07 à 17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hugo Houle relance à l’avant        Le Canadien profite de passer un relai pour continuer à accélerer le rythme en tête de course. Pedersen et Wright suivent sans souci.                    Le 15/07 à 17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un anglais 2 fois de suite, ça ferait beaucoup !    à quoi ça sert le Brexit ?         Et dire que Christopher Froome a pris 4 Tour de France...                    Le 15/07 à 17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Il reste 10 kilomètres         Le trio Pedersen-Wright-Houle possède environ 15s d’avance sur ses trois poursuivants (Küng, Ganna et Jorgensen).                    Le 15/07 à 17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mads Pedersen attaque en tête        Le Danois est le premier des six hommes de l’échappée à tenter sa chance. Fred Wright et Hugo Houle peuvent le suivre. Stefan Küng, Matteo Jorgensen et Filippo Ganna encaissent le coup à distance.                    Le 15/07 à 17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le peloton capitule        La BikeExchange de Dylan Groenewengen abandonne à 12 kilomètres de l’arrivée.                         Le programme       Live  animé par Valentin Baudry et Arthur Verdelet          Quoi ? Une treizième étape longue de 192,6 kilomètres faite pour reprendre ses esprits après deux journées éreintantes de très haute montagne. Les étapes alpestres ont certainement fait du dégât dans le peloton mais cette étape entre le Bourg d’Oisans et Saint-Etienne semble promise aux sprinteurs, si ces derniers en ont encore dans les jambes.         Où ? Un départ du Bourg d’Oisans pour traverser d’est en ouest l’Isère, avant de basculer dans la Loire et une arrivée à Saint-Etienne.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 20 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 h 37, si les coureurs filent à 45 km/h de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Valentin Baudry et Arthur Verdelet, depuis les cîmes d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) en 46 h 28 m et 46 s         2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 22 s         3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 2 min 26 s         4. Romain Bardet (Team DSM), à 2 min 35 s         5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 3 min 44 s         6. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 3 min 58 s         7. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 4 min 07 s         8. Tom Pidcock (Ineos Grenadiers), à 7 min 39 s         9. Enric Mas (Movistar), à 9 m 32 s         10. Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 10 m 06 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ?         S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »         A lire en attendant         Tour de France 2022 : pour Tom Pidcock, l’ivresse d’une première victoire à l’Alpe d’Huez         Tour de France 2022 : Tadej Pogacar espère encore renverser Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma         Tour de France 2022 : George Bennett positif au Covid-19, Tadej Pogacar perd encore un équipier         Tour de France : aucun coureur positif au Covid-19, mais le peloton redoute que le virus « ruine » la course         Tour de France 2022 : entre engueulades, polémiques et échappées, le prix de la combativité anime aussi la course                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-15T16:28:16+00:00","coverageEndTime":"2022-07-15T16:28:16+00:00","headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","description":"Nouvelle victoire danoise sur ce Tour de France. Apr\u00e8s Magnus Cort Nielsen et Jonas Vingegaard, Mads Pedersen a remport\u00e9 sa premi\u00e8re \u00e9tape sur le Tour de France vendredi, \u00e0 Saint-Etienne, devant Fred Wright (2\u1d49) et Hugo Houle (3\u1d49).","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Baudry et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France 2022 : Mads Pedersen remporte la 13ᵉ étape à Saint-Etienne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Nouvelle victoire danoise sur ce Tour de France. Apr\u00e8s Magnus Cort Nielsen et Jonas Vingegaard, Mads Pedersen a remport\u00e9 sa premi\u00e8re \u00e9tape sur le Tour de France vendredi, \u00e0 Saint-Etienne, devant Fred Wright (2\u1d49) et Hugo Houle (3\u1d49).","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/5000/3330/1342/893/3/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Baudry et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-15T16:28:16+00:00"
,"endDate":"2022-07-15T16:28:16+00:00"
         Le Danois Mads Pedersen a remport\u00e9 sa premi\u00e8re victoire sur le Tour de France ce vendredi 15 juillet \u00e0 Saint-Etienne. DANIEL COLE \/ AP          Les 192,6 kilom\u00e8tres de cette 13e \u00e9tape auront permis aux coureurs de r\u00e9cup\u00e9rer des forces apr\u00e8s les ascensions alpines des derniers jours. Entre Le Bourg-d\u2019Oisans et Saint-Etienne, le trac\u00e9 du jour, relativement plat, faisait office d\u2019\u00e9tape de transition plus que de parcours propice au spectacle. Avec deux c\u00f4tes class\u00e9es 3e cat\u00e9gorie et un col de 2e cat\u00e9gorie, ce sont les rouleurs qui ont pu rapidement prendre la t\u00eate.          Avant Grenoble, un groupe de sept coureurs s\u2019est ais\u00e9ment fray\u00e9 un chemin sur les routes is\u00e9roises, avec notamment en son sein Mads Pedersen, Filippo Ganna, mais encore Stefan K\u00fcng. Confortablement install\u00e9s \u00e0 plus de deux minutes du peloton pendant la quasi-totalit\u00e9 de la course, les sept hommes se sont s\u00e9par\u00e9s \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Aux abords de Saint-Etienne, Mads Pedersen a augment\u00e9 son braquet, d\u00e9posant K\u00fcng et Ganna, et r\u00e9cup\u00e9rant dans sa roue le Britannique Fred Wright et le Canadien Hugo Houle.          Si les dispositions du podium \u00e9taient incertaines pour la deuxi\u00e8me et la troisi\u00e8me place, la victoire ne pouvait \u00eatre que pour un seul homme ce vendredi. Surpuissant au sprint, le Danois de la Trek-Segafredo a d\u00e9pos\u00e9 sans souci ses deux adversaires de fin d\u2019\u00e9tape (Wright 2e, Houle 3e). Le coureur de 26\u00a0ans a sign\u00e9 sa premi\u00e8re victoire sur le Tour, ainsi que la troisi\u00e8me cons\u00e9cration danoise de cette \u00e9dition (apr\u00e8s Magnus Cort Nielsen lors de la 10e \u00e9tape, et Jonas Vingegaard lors de la 11e).          Derri\u00e8re l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour, de nombreux coureurs ont \u00e9t\u00e9 en difficult\u00e9 tout du long. Caleb Ewan a chut\u00e9, puis a tent\u00e9 de recoller au peloton, mais l\u2019Australien, bless\u00e9 au genou, au coude et \u00e0 l\u2019\u00e9paule, a termin\u00e9 l\u2019\u00e9tape avant d\u2019abandonner. Fabio Jakobsen a lui aussi \u00e9t\u00e9 dans le dur au cours de cette 13e \u00e9tape, le sprinteur n\u00e9erlandais ayant l\u00e2ch\u00e9 le peloton \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. De m\u00eame pour le Slovaque Peter Sagan.          Les acc\u00e9l\u00e9rations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de la Bike-Exchange, d\u00e9clench\u00e9es et emmen\u00e9es par les co\u00e9quipiers de Dylan Groenewegen n\u2019ont pas suffi \u00e0 rallier les hommes de devant, mais elles auront permis de maintenir un \u00e9cart qui aurait pu \u00eatre bien plus s\u00e9v\u00e8re. Les coureurs pr\u00e9sents dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e9tant tr\u00e8s en retard sur les leaders du classement g\u00e9n\u00e9ral, aucun changement n\u2019est \u00e0 signaler du c\u00f4t\u00e9 des propri\u00e9taires des diff\u00e9rentes tuniques. Le Maillot Jaune Jonas Vingegaard se classe 19e \u00e0 5 minutes et 45 secondes de Mads Pedersen, et conserve sa place de n\u00b0\u00a01. Wout Van Aert, 7e de l\u2019\u00e9tape, continue d\u2019asseoir son assise sur le Maillot Vert. Tandis que Simon Geschke (122e aujourd\u2019hui), absent des discussions depuis quelques jours, garde son Maillot \u00e0 pois une journ\u00e9e de plus, mais devrait le perdre d\u2019ici peu.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/2c58d33_7563af9fe70845de8a64d6c37e85359e-7563af9fe70845de8a64d6c37e85359e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de la 13e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-15T16:13:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T16:08:46+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous pour vos questions, boutades et remarques tout au long de l\u2019apr\u00e8s-midi. On se retrouve demain pour une \u00e9tape accident\u00e9e qui devrait offrir du spectacle. Passez une bonne soir\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 demain\u00a0!","dateModified":"2022-07-15T16:10:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T16:03:33+00:00","articleBody":"     Huiti\u00e8me de l\u2019\u00e9tape du jour, le champion de France Florian S\u00e9n\u00e9chal a regrett\u00e9 au micro de France T\u00e9l\u00e9visions n\u2019avoir pu profiter du soutien de son \u00e9quipe, qui pensait avant tout jouer la victoire avec Fabio Jakobsen, rapidement l\u00e2ch\u00e9 par le peloton.          \u00ab\u00a0J\u2019ai dit \u00e0 l\u2019\u00e9quipe que j\u2019\u00e9tais bien aujourd\u2019hui, mais on a attendu trop longtemps. Il y a eu un probl\u00e8me de communication. Je me sentais bien, mais c\u2019\u00e9tait surtout une question de confiance. J\u2019aurais aim\u00e9 avoir des co\u00e9quipiers frais avec moi. La Lotto-Soudal \u00e9tait regroup\u00e9e, mais la chute subie par leur \u00e9quipe a modifi\u00e9 les conditions de course.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9chal d\u00e9\u00e7u de n\u2019avoir pu jouer sa carte au sprint","dateModified":"2022-07-15T16:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:59:14+00:00","articleBody":"     Quatri\u00e8me de l\u2019\u00e9tape du jour, le Suisse de la Groupama-FDJ a rappel\u00e9 au micro de France T\u00e9l\u00e9visions qu\u2019il peinait sur son v\u00e9lo \u00ab\u00a0depuis douze jours\u00a0\u00bb  apr\u00e8s avoir contract\u00e9 le Covid-19, et n\u2019a pu suivre les plus forts en fin d\u2019\u00e9tape.           \u00ab\u00a0Ca allait bien au d\u00e9but , mais nous avons longtemps roul\u00e9 \u00e0 trois avant d\u2019\u00eatre rejoint par d\u2019autres coureurs. Nous avons sans doute pay\u00e9 nos efforts \u00e0 la fin quand ca a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. J\u2019ai tent\u00e9 de suivre Mads (Pedersen) mais il allait trop vite pour moi. Je ne suis pas encore \u00e0 100% de mes capacit\u00e9s, mais c\u2019est d\u00e9j\u00e0 bien. L\u2019objectif de l\u2019\u00e9quipe aujourd\u2019hui \u00e9tait d\u2019aller dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et d\u2019aller chercher la victoire, c\u2019est manqu\u00e9.\u00a0\u00bb                Stefan K\u00fcng (Groupama-FDJ), ici au centre de l\u2019image, au d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape entre le Bourg d\u2019Oisans et Saint-Etienne, le vendredi 15 juillet 2022. THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/e7adbc3_5710633-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stefan K\u00fcng \u00ab\u00a0pas encore \u00e0 100%\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-15T15:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:52:27+00:00","articleBody":"     Les retardataires bouclent l\u2019\u00e9tape \u00e0 plus de 20 minutes des coureurs places dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Le sprinteur australien a chut\u00e9 au cours de l\u2019apr\u00e8s-midi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe Ewan en termine","dateModified":"2022-07-15T15:52:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:46:25+00:00","articleBody":"    Pedersen, vraiment le plus fort ! \r\nMerci aux coureurs ! Merci pour ces beaux moments de live avec vous.\r\n\u00c0 demain !    kopiste de tjrs         Encore un Danois ! Quelle r\u00e9ussite sur ce Tour pour les coureurs danois !     Cycliste amateur         rundtur i danmark    Olaf         Troisi\u00e8me victoire danoise d\u00e9j\u00e0 sur ce Tour... Les Fran\u00e7ais devraient en prendre de la graine (de champion)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T15:46:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:40:07+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le replay du dernier kilom\u00e8tre","dateModified":"2022-07-15T15:40:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:38:19+00:00","articleBody":"     Le peloton en termine 6 minutes apr\u00e8s l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Wout Van Aert prend la 7e place de l\u2019\u00e9tape devant le champion de France Florian S\u00e9n\u00e9chal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert r\u00e8gle le peloton","dateModified":"2022-07-15T15:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:36:24+00:00","articleBody":"     Le groupe maillot jaune va se disputer la 7e place du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton arrive tranquillement","dateModified":"2022-07-15T15:36:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:33:42+00:00","articleBody":"     Stefan K\u00fcng termine 4e, Matteo Jorgenson 5e et Filippo Ganna 6e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Derri\u00e8re le podium...","dateModified":"2022-07-15T15:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:32:01+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hugo Houle et Fred Wright","dateModified":"2022-07-15T15:32:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:31:45+00:00","articleBody":"     Mads Pedersen domine avec facilit\u00e9 ses deux compagnons, Wright et Houlle compl\u00e8tent le podium du jour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pedersen l\u2019emporte au sprint \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T15:32:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:30:14+00:00","articleBody":"     Les trois hommes de t\u00eate passent la borne du dernier kilom\u00e8tre. La victoire reviendra \u00e0 Houle, Wright ou Pedersen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La flamme rouge","dateModified":"2022-07-15T15:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:27:16+00:00","articleBody":"     Les trois hommes de t\u00eate poss\u00e8dent 27s d\u2019avance sur leurs trois poursuivants \u00e0 4 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le trio de t\u00eate creuse l\u2019\u00e9cart","dateModified":"2022-07-15T15:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:25:15+00:00","articleBody":"    Le sprint s'annonce Houleux...    Helloworld        Houle fait partie de la premiere vague?    Kilukru        Ganna p\u00eache ?    Jean Gloaguen         Place aux blagueurs \u00e0 l\u2019approche de l\u2019arriv\u00e9e...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T15:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:21:48+00:00","articleBody":"     Le Canadien profite de passer un relai pour continuer \u00e0 acc\u00e9lerer le rythme en t\u00eate de course. Pedersen et Wright suivent sans souci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hugo Houle relance \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-15T15:21:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:21:30+00:00","articleBody":"    Un anglais 2 fois de suite, \u00e7a ferait beaucoup !    \u00e0 quoi \u00e7a sert le Brexit ?         Et dire que Christopher Froome a pris 4 Tour de France...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T15:21:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:19:44+00:00","articleBody":"     Le trio Pedersen-Wright-Houle poss\u00e8de environ 15s d\u2019avance sur ses trois poursuivants (K\u00fcng, Ganna et Jorgensen).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il reste 10 kilom\u00e8tres ","dateModified":"2022-07-15T15:19:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:15:38+00:00","articleBody":"     Le Danois est le premier des six hommes de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 tenter sa chance. Fred Wright et Hugo Houle peuvent le suivre. Stefan K\u00fcng, Matteo Jorgensen et Filippo Ganna encaissent le coup \u00e0 distance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mads Pedersen attaque en t\u00eate","dateModified":"2022-07-15T15:17:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:15:29+00:00","articleBody":"     La BikeExchange de Dylan Groenewengen abandonne \u00e0 12 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton capitule","dateModified":"2022-07-15T15:15:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:13:38+00:00","articleBody":"    Houle n'avait il pas gagn\u00e9 une \u00e9tape l'an dernier ?    prendre la vague         Non, aucune trace d\u2019\u00e9tape de Grand Tour au sein du palmar\u00e8s du Canadien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T15:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:09:34+00:00","articleBody":"     Les Bike-Exchange continuent d\u2019imprimer un gros rythme en t\u00eate du peloton, mais l\u2019\u00e9cart reste important avec l\u2019\u00e9chapp\u00e9e (2m15s).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton n\u2019y arrive pas","dateModified":"2022-07-15T15:09:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:06:35+00:00","articleBody":"    Entre Valentin et Arthur, qui est le cyclix et qui est l'expert ?\r\n    Assaso         A cette question, l\u2019un de nous deux a souri plus que l\u2019autre\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T15:06:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:59:03+00:00","articleBody":"     Premi\u00e8re frayeur pour un coureur de l\u2019\u00e9quipe australienne, qui roule \u00e0 la t\u00eate du peloton. Une seconde chute a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e de peu quelques instants plus tard. Malgr\u00e9 les efforts, l\u2019\u00e9cart avec l\u2019\u00e9chapp\u00e9e reste stable \u00e0 2m30s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bixe-Exchange se fait peur","dateModified":"2022-07-15T14:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:57:48+00:00","articleBody":"    Au fait... pour cette \u00e9tape de Saint Etienne, vous \u00eates plut\u00f4t Chaudron qu'Austerlitz je pense !     kopiste          Nous sommes tomb\u00e9s dans la marmite d\u2019Austerlitz depuis petit\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:57:16+00:00","articleBody":"               Le Tour de France arrive pour la 27e fois \u00e0 Saint-Etienne. Le dernier vainqueur dans la ville st\u00e9phanoise est le Belge Thomas De Gendt, en 2019.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Gendt dernier vainqueur \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:57:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:55:36+00:00","articleBody":"    Combien de temps un peloton peut-il reprendre de temps \u00e0 une \u00e9chapp\u00e9e ? Il me semble qu'il y a une r\u00e8gle infaillible, non ? (xsecondes\/km). Certain que vous allez nous eclairer les liveurs ?     Taque tique         Bonjour. Oui, il s\u2019agit du fameux th\u00e9or\u00e8me de Robert Chapatte qui dit qu\u2019un peloton peut reprendre une minute par tranche de dix kilom\u00e8tres \u00e0 une \u00e9chapp\u00e9e. Mais tout d\u00e9pend de quel peloton et quelle \u00e9chapp\u00e9e, on parle. Dans le cas pr\u00e9sent, on voit mal trois ou quatre \u00e9quipiers de la Bike-Echange reprendre 2minutes 20 \u00e0 des rouleurs comme Ganna, K\u00fcng ou Pedersen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:55:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:50:30+00:00","articleBody":"    Quels seraient les hommes les plus forts de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e pour la gagne de l\u2019\u00e9tape?    Hercule         Stefan K\u00fcng\u00a0? Filippo Ganna\u00a0? Mads Pedersen\u00a0? Dur \u00e0 dire, mais le groupe de t\u00eate est bien garni.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:51:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:50:25+00:00","articleBody":"    Un coup d'\u00e9clat de SAGAN vous semble-t-il possible sur le principe (de Peter) ?    Bonjour Tristesse         Non, c\u2019est termin\u00e9 pour le Slovaque, distanc\u00e9 par le peloton il y a une vingtaine de minutes d\u00e9j\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:47:57+00:00","articleBody":"            MARCO BERTORELLO \/ AFP           Confortable\u00a0? Peut-\u00eatre. Pratique\u00a0? S\u00fbrement\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/9430cc6_5711251-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une moissonneuse-batteuse, plus sympathique qu\u2019un escabeau","dateModified":"2022-07-15T14:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:46:39+00:00","articleBody":"     Une nouvelle fois, le peloton est divis\u00e9 en deux parties sous l\u2019impulsion des coureurs de la Bike-Exchange. Aucun favori pour le g\u00e9n\u00e9ral ne semble pi\u00e9g\u00e9 \u00e0 l\u2019arri\u00e8re, o\u00f9 l\u2019on retrouve toutefois Fabio Jakobsen ou encore Rigoberto Uran. L\u2019\u00e9cart avec l\u2019\u00e9chapp\u00e9e diminue \u00e0 environ 2m30s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton coup\u00e9 en deux","dateModified":"2022-07-15T14:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:42:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce qu'\u00e0 Saint Etienne ils n'ont que des maillots verts pour tous les maillots distinctifs ?    Martien          Sale p\u00e9riode pour porter un maillot vert \u00e0 Saint-Etienne. Esp\u00e9rons que tout aille pour le mieux pour Wout Van Aert...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:41:26+00:00","articleBody":"            THIBAULT CAMUS \/ AP           Bravo \u00e0 vous pour vos propositions, et \u00e0 demain pour un nouvel aff\u00fbtage des m\u00e9ninges\u00a0!         #JSUL Spectateur \u00e9tourdi plac\u00e9 sur le trajet du Tour de France f\u00e9minin    Vendredi 13        #JSUL En attendant Gaudu    Samuel B.        #JSUL \u2026 \u00ab\u00a0 Et voil\u00e0 ! Avec le planning-sieste du Monde, y\u2019a plus personne maintenant \u2026 \u00ab\u00a0    Ah oui     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/2e0662b_155ee3fddfe74cbcaf00a2a8eaf609d8-b14bd4507a604c068d36d0c72a596cb8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos plumes l\u00e9gendaires ont parl\u00e9\u2026 voici les vainqueurs du #JSUL","dateModified":"2022-07-15T14:41:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:38:45+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe australienne prend \u00e9trangement la t\u00eate du peloton \u00e0 42 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, alors que l\u2019\u00e9cart avec l\u2019\u00e9chapp\u00e9e a grimp\u00e9 \u00e0 3m30s. Mission impossible ou effort calcul\u00e9 ?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les BixeExchange relancent le peloton","dateModified":"2022-07-15T14:39:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:38:05+00:00","articleBody":"     Le coureur danois empoche deux points suppl\u00e9mentaires au classement du meilleur grimpeur. Stefan K\u00fcng, deuxi\u00e8me, en prend quant \u00e0 lui un seul. Cette c\u00f4te de troisi\u00e8me cat\u00e9gorie \u00e9tait la derni\u00e8re de la journ\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mads Pedersen passe en t\u00eate de la C\u00f4te de Saint-Romain-en-Gal","dateModified":"2022-07-15T14:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:36:57+00:00","articleBody":"    Ont-ils pass\u00e9 le Rh\u00f4ne ?    l'heure du bac          Oui, il y a quelques minutes \u00e0 hauteur de Vienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:36:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:33:58+00:00","articleBody":"     Le coureur am\u00e9ricain de 21\u00a0ans n\u2019arrive plus \u00e0 suivre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Il est \u00e0 45 secondes des six hommes devant, et conserve deux minutes d\u2019avance sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quinn Simmons l\u00e2ch\u00e9 par le groupe de t\u00eate","dateModified":"2022-07-15T14:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:32:09+00:00","articleBody":"     Conscients que la victoire devrait se jouer \u00e0 l\u2019avant de la course, les coureurs \u00e0 la manoeuvre pour tenter de r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart avec l\u2019\u00e9chapp\u00e9e ont stopp\u00e9 leur effort. L\u2019\u00e9cart est d\u00e9sormais de 2m45s entre les deux groupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton se rel\u00e8ve","dateModified":"2022-07-15T14:32:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:28:47+00:00","articleBody":"    J\u2019ai pas vu les pronos de la r\u00e9dac\u2019, o\u00f9 sont-ils?    Sven          Au vu de notre r\u00e9ussite insolente dans cette discipline, nous avons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 arr\u00eater la casse. Nous reviendrons un jour, nous reviendrons...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:28:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:26:43+00:00","articleBody":"     La c\u00f4te de Saint-Romain-en-Gal (6,6 km \u00e0 4,5%), situ\u00e9e \u00e0 44 kilom\u00e8tres de la ligne, est gravie par l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le peloton, toujours \u00e0 2 minutes. Caleb Ewan (Lotto-Soudal) a notamment d\u00e9cid\u00e9 de couper son effort, ne pouvant r\u00e9int\u00e9grer le peloton apr\u00e8s sa chute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs dans la derni\u00e8re difficult\u00e9 du jour, Ewan l\u00e2ch\u00e9","dateModified":"2022-07-15T14:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:23:04+00:00","articleBody":"    Il fut un temps c'aurait \u00e9t\u00e9 une \u00e9tape pour Alaph'...    Kwiss         Qu\u2019il nous manque...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:22:25+00:00","articleBody":"     Le coureur fran\u00e7ais de la Cofidis, l\u00e2ch\u00e9 plus t\u00f4t au cours de l\u2019\u00e9tape, comme c\u2019\u00e9tait le cas ces derniers jours, abandonne le Tour de France 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Abandon de Victor Lafay","dateModified":"2022-07-15T14:22:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:21:28+00:00","articleBody":"            THIBAULT CAMUS \/ AP           Le #JeSuisUneL\u00e9gende du jour vous est apport\u00e9 dans un moment de creux de cette 13e \u00e9tape. Proposez-nous votre l\u00e9gende pour cette photo, sans oublier le #JSUL. Les meilleures seront publi\u00e9es par la suite dans le live, alors\u00a0: \u00e0 vos plumes\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/fae59ee_155ee3fddfe74cbcaf00a2a8eaf609d8-155ee3fddfe74cbcaf00a2a8eaf609d8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A vos marques. Pr\u00eats. #JSUL\u00a0! ","dateModified":"2022-07-15T14:21:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:21:06+00:00","articleBody":"    Comprends pas pourquoi le retour de Caleb arrangerait Alpecin ?    Lost in Tour          L\u2019\u00e9quipe de Jasper Philipsen obtiendrait alors le renfort d\u2019une deuxi\u00e8me \u00e9quipe de sprinteur afin de tenter de r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart avec les sept coureurs \u00e9chapp\u00e9s. L\u2019\u00e9cart ne diminue pas pour le moment malgr\u00e9 les efforts de Sylvain Dillier et ses co\u00e9quipiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:21:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:18:24+00:00","articleBody":"     A 55 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les sept \u00e9chapp\u00e9s conservent pr\u00e8s de 2 minutes d\u2019avance sur le peloton. Le groupe de coureurs retard\u00e9s dont fait partie Caleb Ewan pointe lui 30 secondes derri\u00e8re le groupe maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts","dateModified":"2022-07-15T14:18:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:10:53+00:00","articleBody":"     A 60 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la formation belge continue de guider le peloton, comme depuis de nombreuses minutes au milieu des routes de l\u2019Is\u00e8re, sans prise de relais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Alpecin-Deceuninck en t\u00eate du peloton","dateModified":"2022-07-15T14:10:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:10:38+00:00","articleBody":"    Faut-il n\u00e9cessairement s'appeler Etienne ou St\u00e9phane pour garder les cages de Saint-Etienne ?    Jean         Non, mais plut\u00f4t \u00eatre chauve ou ras\u00e9 de pr\u00e8s comme le sont J\u00e9r\u00e9mie Janot, St\u00e9phane Ruffier, Jessy Moulin ou encore Paul Bernardorni. Hasard ou politique\u00a0de recrutement\u00a0? Vous avez 2 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:10:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:05:28+00:00","articleBody":"     Caleb Ewan (Lotto-Soudal) a pass\u00e9 de longues minutes coll\u00e9 au coffre de la voiture de son directeur sportif. Les commissaires de course viennent de demander \u00e0 l\u2019Australien de reprendre son effort sans aucune aide. Attention \u00e0 une potentielle sanction\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ewan \u00e0 1m20s du peloton","dateModified":"2022-07-15T14:17:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:05:11+00:00","articleBody":"    Vous pouvez nous rappeler qui \u00e9tait St \u00c9tienne et ce qu\u2019il lui a valu sa canonisation ??    Miracle Cycliste          Etienne Green est un footballeur franco-anglais de 21 ans \u00e9voluant au poste de gardien de but \u00e0 l\u2019AS Saint-Etienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:05:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:58:54+00:00","articleBody":"     L\u2019Australien de la Lotto-Soudal tombe apr\u00e8s avoir touch\u00e9 la roue d\u2019un co\u00e9quipier dans un virage. Le sprinteur de poche se rel\u00e8ve en bo\u00eetant et se tenant le genou gauche. Apr\u00e8s quelques instants sur le bas-c\u00f4t\u00e9 pour retrouver ses esprits, le coureur est reparti seul et \u00e0 faible vitesse.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute de Caleb Ewan","dateModified":"2022-07-15T14:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:57:24+00:00","articleBody":"    L'\u00e9chapp\u00e9e peut aller au bout ? Est ce qu'on peut avoir le pronostic d'Aude la Pythie infaillible ?    Taque tique         Aude dit la Pythie de la Porte de Bagnolet est sur la moto pour suivre la course, mais Alexandre va vous livrer le sien.          1)Kung          2) Wright          3) Ganna          4) Simmons          5)Jorgenson          Oui, on part sur une victoire de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e mais pas de Pedersen (le meilleur sprinteur du lot) qui risque de sauter dans la derni\u00e8re mont\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:57:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:52:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nCombien de coureurs encore dans le peloton ? \r\nComment r\u00e9sistent-ils \u00e0 une telle chaleur qui, il faut le souligner, est quand m\u00eame extr\u00eame ?    inqui\u00e8te         Quelle temp\u00e9rature sur la ligne d'arriv\u00e9e ?     J'ai soif !         Il fait 31,5 degr\u00e9s \u00e0 l\u2019avant de la course, en pleine ascension d\u2019une c\u00f4te non r\u00e9pertori\u00e9e. Du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Etienne o\u00f9 sera jug\u00e9e l\u2019arriv\u00e9e, le thermom\u00e8tre affiche \u00e9galement plus de 30 degr\u00e9s. On s\u2019hydrate sur les routes du Tour pour r\u00e9sister.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:52:05+00:00","articleBody":"    Je n\u2019ai pas vu le \u00ab\u00a0Guide m\u00e9morial du Vercors\u00a0\u00bb dans les lectures d\u2019\u00e9t\u00e9 du Monde - P. Escolan & L. Ratel, Cherche-Midi.\r\nComme on a fr\u00f4l\u00e9 ses pentes dans la vall\u00e9e de l\u2019Is\u00e8re, autant garder la m\u00e9moire vive !    R\u00e9siste - F.G.         Et voici notre papier sur le sujet, dat\u00e9 de... 1994\u00a0!               Lire aussi :  Le maquis du Vercors Une r\u00e9sistance de l\u00e9gende GUIDE-M\u00c9MORIAL DU VERCORS R\u00c9SISTANT de Patrice Escolan et Lucien Ratel, Le Cherche Midi \u00c9diteur 406 pages, 144 francs.         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:50:32+00:00","articleBody":"     Revenu dans le peloton apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 souffert quelques minutes plus t\u00f4t, le sprinteur n\u00e9erlandais est une seconde fois incapable de tenir le rythme du peloton, d\u00e9sormais point\u00e9 \u00e0 2 minutes des sept coureurs de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabio Jakobsen \u00e0 nouveau distanc\u00e9","dateModified":"2022-07-15T13:50:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:49:36+00:00","articleBody":"    o\u00f9 peut-on relire les lives des pr\u00e9c\u00e9dents jours ? j'avais notamment pos\u00e9 une question hier sur la l\u00e9galit\u00e9 des \u00e9couteurs en France mais j'ai du partir pr\u00e9cipitamment sans savoir si vous m'aviez r\u00e9pondu    jojo@velo         Vous trouverez ici notre rubrique sur le Tour de France 2022, avec les pr\u00e9c\u00e9dents directs (qui portent la mention \u00ab\u00a0LIVE\u00a0\u00bb au-dessus du titre), nos papiers, nos chroniques, et les gazettes qui sont publi\u00e9s chaque jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:49:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:48:18+00:00","articleBody":"    C\u2018est peut-\u00eatre une info secr\u00e8te, mais combien p\u00e8se Jonas Vingegaard?    Philou         Le maillot jaune danois mesurerait 1,75 m\u00e8tre pour 60 kilos selon les donn\u00e9es consultables en ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:45:40+00:00","articleBody":"     Le peloton se fissure et est d\u00e9sormais \u00e9parpill\u00e9 en trois groupes distants de quelques centaines de m\u00e8tres. Tout devrait rentrer dans l\u2019ordre apr\u00e8s ces multiples changements de direction avec du vent de c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton divis\u00e9 en trois","dateModified":"2022-07-15T13:45:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:43:49+00:00","articleBody":"    Une treizi\u00e8me \u00e9tape un vendredi! Manquerait plus qu\u2019un chat noir \u00e0 Austerlitz     Miaou         Pas de chat noir dans les bureaux... Mais le jeu vid\u00e9o Stray, du studio montpelli\u00e9ren Blue Twelve sort le 19 juillet. Mon cher Miaou, vous pourrez y incarner un chat errant\u00a0: un r\u00eave pour vous\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:43:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:42:56+00:00","articleBody":"    L'ecart  semble \u00eatre stable . Vous le sentez comment le peloton ? en contr\u00f4le ((si oui qui contr\u00f4le) ? \u00e0 la limite de la rupture ?\r\nEst-ce que les \u00e9chapp\u00e9s ont une chance ?    Richard         A 85 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les sept hommes de t\u00eate conservent 1m20s d\u2019avance sur un peloton bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ne pas se laisser distancer. Tout reste possible mais les \u00e9quipes de sprinteurs ne veulent pas manquer une des rares d\u2019occasions de voir leur star lever les bras.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur les \u00e9carts","dateModified":"2022-07-15T13:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:40:59+00:00","articleBody":"    Bonjour le live !\r\nRavie de retrouver les meilleurs livers connus, et reconnus !\r\nEst-ce que vous voudriez bien me dire si vous allez liver les mondiaux d'athl\u00e9tisme d'Eug\u00e8ne !!! (Pas celui de Joinville le Pont !).\r\nLa bise.    kopiste de tjrs          Bonjour De kopiste,          Malheureusement pas de live au programme pour les mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme d\u2019Eug\u00e8ne au vu du d\u00e9calage horaire. Mais Le Monde rendra comptes des r\u00e9sultats et couvrir les \u00e9preuves en parall\u00e8le sur son site et dans le journal papier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:40:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:40:45+00:00","articleBody":"     S\u2019il est Am\u00e9ricain et court pour une \u00e9quipe espagnole, la Movistar, Matteo Jorgenson parle fran\u00e7ais. En effet, le Californien a pass\u00e9 un an au sein de l\u2019\u00e9quipe de d\u00e9veloppement d\u2019AG2R, Chambery Cyclisme formation.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019\u00e9tait pas le chemin le plus logique d\u2019aller chez Movistar, mais \u00e7a s\u2019est fait comme \u00e7a. Je suis \u00e9galement Am\u00e9ricain et pas Fran\u00e7ais. J\u2019ai eu beaucoup d\u2019offres de la part d\u2019\u00e9quipes \u00e9trang\u00e8res. J\u2019ai bien \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 en contact avec AG2R La Mondiale, c\u2019\u00e9tait une option, mais j\u2019en ai choisi une autre\u00a0\u00bb, confiait le coureur de 23 ans \u00e0 Direct Velo en 2019.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jorgenson et la France","dateModified":"2022-07-15T13:40:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:37:25+00:00","articleBody":"    Le groupe E\u2019to?  Il s\u2019est reconverti au cyclisme?\r\nAvez vous d\u2019autres exemples de ce type de reconversion ?    Footix          Florent Manaudou s\u2019\u00e9tait mis au handball, Michael Jordan au baseball, Roxana Maracineanu et David Douillet \u00e0 la politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:37:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:35:56+00:00","articleBody":"    \u00e0 part la l\u00e9gion d'honneur, que risque-t-on si on met une grosse patate de forain \u00e0 un de ses \u00e9nergum\u00e8nes qui courent \u00e0 cot\u00e9 des coureurs dans les \u00e9tapes de montagne?    Le justicier         Sans doute un potentiel passage en garde \u00e0 vue. Dans le doute, mieux vaut ne pas tester...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:35:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:33:14+00:00","articleBody":"     Mads Pedersen passe en t\u00eate au sprint interm\u00e9diaire, empochant ainsi 20 points dans la course au Maillot Vert. Il est suivi par Filippo Ganna (17 points), Hugo Houle (15 points), et le reste de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e.                    Dans le peloton, Wout Van Aert passe en t\u00eate et ajoute 8 points aux 313 d\u00e9j\u00e0 collect\u00e9s depuis le d\u00e9part au Danemark.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pedersen en t\u00eate au sprint interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-15T13:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:30:07+00:00","articleBody":"    Je me rappelle avec d\u00e9lice de ce barbu d\u00e9lirant dans les \u00e9tapes de montagne surnomm\u00e9 \u201cEl Diablo\u201d\u2026.  Pouvez-vous nous rafra\u00eechir la m\u00e9moire?    Histoires de Tour         Il n\u2019a pas disparu puisqu\u2019il vient d\u2019accompagner les coureurs dans le col de Parm\u00e9nie. Cet homme d\u00e9sormais connu de tous est un allemand \u00e2g\u00e9 de 70 ans et nomm\u00e9 Dieter Senft. Le Parisien lui avait notamment consacr\u00e9 un article en 2019.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:29:22+00:00","articleBody":"     Pour cette 13e \u00e9tape, l\u2019\u00e9quipe du Monde a d\u00e9cid\u00e9 de se diviser. Aude a enfil\u00e9 son plus beau (et grand) manteau pour suivre l\u2019\u00e9tape depuis une moto et \u00eatre ainsi au c\u0153ur de la course.                       De son c\u00f4t\u00e9, Alexandre, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 garder le volant de la voiture pour un trajet de 2\u00a0h\u00a030 avec une playlist tr\u00e8s folk-rock pr\u00e9par\u00e9e par un confr\u00e8re d\u2019une c\u00e9l\u00e8bre agence de presse. A l\u2019arriv\u00e9e, il a pu trinquer \u00e0 la remont\u00e9e des Verts en L1. L\u2019hydratation, c\u2019est toujours le secret.                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/abc5020_1657891560461-img-20220715-wa0011.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux salles, deux ambiances","dateModified":"2022-07-15T13:29:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:27:17+00:00","articleBody":"     Le sprinteur n\u00e9erlandais de la QuickStep-Alpha Vinyl est d\u00e9tach\u00e9 \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton et p\u00e9dale \u00e0 hauteur de sa voiture, accompagn\u00e9 d\u2019un co\u00e9quipier. Ce ne semble pas \u00eatre la grande forme pour celui qui aurait pourtant pu \u00eatre l\u2019un des favoris du jour.          Les deux derni\u00e8res \u00e9tapes ont peut-\u00eatre laiss\u00e9 des traces dans son organisme. \u00ab\u00a0J\u2019aurais aim\u00e9 \u00eatre un peu plus fort pour int\u00e9grer le gruppetto, a-t-il regrett\u00e9 au micro de France T\u00e9l\u00e9visions. J\u2019ai d\u00fb me battre dans l\u2019Alpe-d\u2019Huez. je remercie mes co\u00e9quipiers pour leur aide.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabio Jakobsen \u00e0 la peine","dateModified":"2022-07-15T13:33:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:19:19+00:00","articleBody":"    Mais ou est donc Matej Mohoric sur ce tour ? Il cherche sa tige t\u00e9lescopique ?    Tomcatters         Le Slov\u00e8ne de la formation Bahrain-Victorious pointe \u00e0 la 84e place du classement g\u00e9n\u00e9ral. Les derni\u00e8res \u00e9tapes de montagne ne lui ont pas \u00e9t\u00e9 favorables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:19:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:18:04+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une premi\u00e8re heure de course disput\u00e9e \u00e0 plus de 51 km\/h, les coureurs ont ralenti le rythme, faisant redescendre la moyenne horaire \u00e0 46,1 km\/h apr\u00e8s 80 kilom\u00e8tres. L\u2019\u00e9chapp\u00e9e poss\u00e8de 2 minutes d\u2019avance sur le peloton, scind\u00e9 en trois avant de se reformer quelques minutes plus tard.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9part une nouvelle fois rapide","dateModified":"2022-07-15T13:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:16:53+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLe Ghan\u00e9en Filippe a t'il une chance de remporter l'\u00e9tape du jour ?    Guy O'Martin         Bonjour\u00a0!          Donnez-lui du plat, et Ganna sourira\u00a0! 54e au classement g\u00e9n\u00e9ral au d\u00e9part de cette 13e \u00e9tape, l\u2019Italien de l\u2019Ineos-Grenadiers n\u2019a pas encore de victoire sur le Tour. Peut-il s\u2019imposer aujourd\u2019hui\u00a0? Oui, mais d\u2019autres grands noms l\u2019accompagnent, ce qui ne va pas lui faciliter la t\u00e2che. A voir si le final se joue au sprint.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:17:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:13:19+00:00","articleBody":"    Est-ce que le Monde pourrait \u00e9clairer ma lanterne et m'expliquer pourquoi wout wout a un casque diff\u00e9rent de ceux de son \u00e9quipe ?    RB         Bonjour RB,          Wout Van Aert poss\u00e8de une particularit\u00e9 bien visible au sein du peloton puisqu\u2019il est le seul coureur \u00e0 afficher un sponsor sur son casque. Le Belge prot\u00e8ge en effet son cr\u00e2ne avec un casque aux couleurs d\u2019une marque de boissons \u00e9nergisantes bas\u00e9e en Autriche. Cette pratique in\u00e9dite dans le monde du cyclisme pourrait se multiplier dans les prochaines ann\u00e9es.                Wout Van Aert en discussion avec son co\u00e9quipier porteur du maillot jaune, Jonas Vingegaard. THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/00eb3f4_5710334-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:09:27+00:00","articleBody":"     Mads Pedersen (5 points), Stefan K\u00fcng (3 points), Filippo Ganna (2 points) et Quinn Simmons (1 point) passent en t\u00eate le Col de Parm\u00e9nie, class\u00e9 en 2e cat\u00e9gorie.                    Plus t\u00f4t, Filippo Ganna (2 points) et Stefan K\u00fcng (1 point) avaient franchi en premiers la C\u00f4te de Bri\u00e9 (3e cat\u00e9gorie).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9chapp\u00e9e franchit le Col de Parm\u00e9nie","dateModified":"2022-07-15T13:14:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:05:45+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 la r\u00e9daction ! Bravo pour votre excellente couverture, un vrai plaisir de vous lire ! Quelle serait la meilleure chance de victoire fran\u00e7aise pour aujourd'hui ? Merci et bonne \u00e9tape \u00e0 vous !!    TimotheeB         Bonjour Timoth\u00e9e,          Tout d\u2019abord merci pour le message. Difficile d\u2019identifier des coureurs fran\u00e7ais capables de peser sur la course aujourd\u2019hui dans le cas d\u2019une arriv\u00e9e au sprint. Si l\u2019\u00e9chapp\u00e9e va au bout, aucun Tricolore n\u2019en fait partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:05:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:04:00+00:00","articleBody":"    Qui vas arriver premier    Loulou         Nous tous les matins, lorsqu\u2019il faut faire nos pronostics...          Pour aujourd\u2019hui, nous avons inscrit dans la gazette les noms de Fabio Jakobsen (pronostic de la raison), et Michael Matthews (pronostic du coeur). On vous laisse relire \u00e7a par ici.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: grosses cuisses, grand fusil et pr\u00e9mices de\u00a0la R\u00e9volution         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:04:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:02:25+00:00","articleBody":"    les coureurs ont-ils des micros sur leurs \" oreillettes \" leurs permettant de dialoguer avec leurs directeurs sportifs et leurs co\u00e9quipiers ?     Kristofol         Les oreillettes des coureurs sont utilis\u00e9es principalement pour leur communiquer les dangers \u00e0 venir sur la route (chauss\u00e9e mal entretenue, passage venteux, etc). Mais la totalit\u00e9 des \u00e9quipes s\u2019en servent comme un outil strat\u00e9gique, permettant de distiller les consignes. Elles sont donc particuli\u00e8rement sujettes \u00e0 moult d\u00e9bats et divisions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:02:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:01:04+00:00","articleBody":"    Un live qui ne donne pas les infos apr\u00e8s 1 h 30 de course, comme par exemple la composition du groupe de t\u00eate, c'est encore un live ?    Born To Be A  Live        Bonjour,\r\nQui fait partie du groupe des \u00e9chapp\u00e9s?    Marc        Bonjour\r\nEst-il possible d'avoir un \u00e9tat des lieux de l'\u00e9tape en cours ? Qui est devant ? qui est \u00e0 la traine ? Etat d'esprit (tranquille ou \u00e7a chasse) ? ...\r\nMerci beaucoup    Karo        Bonjour,\r\nYa pas d'\u00e9chapp\u00e9e ?    Chaton         Bien le bonjour,          Comme pr\u00e9vu, on prend l\u2019antenne \u00e0 15h. D\u00e9sol\u00e9 pour les plus press\u00e9s, mais il est maintenant l\u2019heure de faire un premier point sur la course.          Sept hommes sont \u00e9chapp\u00e9s depuis une grosse trentaine de kilom\u00e8tres apr\u00e8s plusieurs tentatives avort\u00e9es. Ils poss\u00e8dent environ 2m10s d\u2019avance sur le peloton alors qu\u2019ils approchent du sommet du col de Parm\u00e9nie.          Voici la composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Hugo Houle (Isra\u00ebl-Premier Tech), Stefan K\u00fcng (Groupama-FDJ), Fred Wright (Bahrain-Victorious), Quinn Simmons et Mads Pedersen (Trek-Segafredo), Filippo Ganna (Ineos Grenadiers), Matteo Jorgenson (Movistar)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la course","dateModified":"2022-07-15T13:02:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:00:08+00:00","articleBody":"     La 14e \u00e9tape du Tour de France 2015 poss\u00e9dait une arriv\u00e9e quasiment identique \u00e0 celle du jour. Distanc\u00e9s au g\u00e9n\u00e9ral, Thibaut Pinot et Romain Bardet avaient tous deux choisis de s\u2019\u00e9chapper et s\u2019\u00e9taient retrouv\u00e9s ensemble en t\u00eate de la course au sommet de la C\u00f4te de la Croix Neuve Mont\u00e9e Jalabert, alors situ\u00e9 \u00e0 3 kilom\u00e8tres de la ligne (\u00e0 1,7 kilom\u00e8tre aujourd\u2019hui). Les deux grimpeurs se sont trop regard\u00e9s dans la descente et ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s par surprise par Steve Cummings (MTN-Qhubeka), revenu \u00e0 toute vitesse de l\u2019arri\u00e8re pour l\u2019emporter \u00e0 la p\u00e9dale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Souvenez-vous\u00a0: Bardet et Pinot punis par Cummings en 2015","dateModified":"2022-07-15T13:00:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T12:50:05+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe fran\u00e7aise Ark\u00e9a-Samsic a annonc\u00e9 ce vendredi matin l\u2019abandon de Warren Barguil, test\u00e9 positif au covid avant le d\u00e9part de la 13e \u00e9tape. Pourtant, au sortir de l\u2019Alpe d\u2019Huez hier, tout portait \u00e0 croire que sa chute dans la descente du Col de la Croix de Fer aurait eu raison de lui. Mais l\u2019intr\u00e9pide coureur breton, bless\u00e9 \u00e0 la hanche et \u00e0 l\u2019\u00e9paule droite, aurait tout de m\u00eame pris le d\u00e9part de la course \u00e0 Saint-Etienne aujourd\u2019hui sans ce test le contraignant \u00e0 mettre fin \u00e0 son Tour.                    Apr\u00e8s son abandon lors du Tour 2021, Warren Barguil paie de sa malchance, mais aura anim\u00e9 les deux premi\u00e8res semaines de l\u2019\u00e9dition 2022, notamment par son \u00e9chapp\u00e9e en solitaire durant la 10e \u00e9tape, rattrap\u00e9 dans les pentes du Granon \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Test\u00e9 positif au covid, Warren Barguil est contraint \u00e0 l\u2019abandon","dateModified":"2022-07-15T12:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T12:40:03+00:00","articleBody":"      Wout Van Aert en paix           Solide leader du classement par points, le Belge de la formation Jumbo-Visma totalise 313 points, le pla\u00e7ant loin devant Tadej Pogacar (159 points) et Fabio Jakobsen (155 points). Pour cette 13e \u00e9tape, il n\u2019a clairement pas de quoi s\u2019inqui\u00e9ter, le nombre maximal de points \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer aujourd\u2019hui \u00e9tant de 70 (50 pour la victoire finale \u00e0 Saint-Etienne, 20 pour le sprint interm\u00e9diaire).         Simon Geschke sous pression           Porteur du maillot \u00e0 pois depuis la 9e \u00e9tape de cette \u00e9dition, l\u2019Allemand sera sous pression ce vendredi. Avec 43 points au compteur, le coureur de la Cofidis est suivi de pr\u00e8s par Louis Meintjes (39 points), et Jonas Vingegaard (36 points). Avec 9 points \u00e0 la cl\u00e9 dans cette \u00e9tape relativement plate, cinq coureurs sont en possibilit\u00e9 de s\u2019adjuger la tunique du meilleur grimpeur\u00a0: les deux cit\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment, ainsi que Giulio Ciccone (35 points), Pierre Latour (35 points), et Neilson Powless (35 points).         Jonas Vingegaard ne doit pas flancher           Tadej Pogacar pointe d\u00e9sormais \u00e0 2 minutes et 22 secondes derri\u00e8re le Danois de la Jumbo-Visma\u00a0: un \u00e9cart cons\u00e9quent, mais loin d\u2019\u00eatre insurmontable pour le coureur slov\u00e8ne. Pour conserver son Maillot Jaune, Jonas Vingegaard devra se m\u00e9fier lors de cette 13e \u00e9tape, quitte \u00e0 se faire totalement porter par son \u00e9quipe, d\u00e9sormais aux aguets du moindre mouvement. Geraint Thomas (3e) est en retard de 2 minutes et 26 secondes, alors que Romain Bardet (4e) compte quant \u00e0 lui 2 minutes et 35 secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui peut perdre son maillot\u00a0?","dateModified":"2022-07-15T12:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T12:35:02+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tape du jour pourrait permettre aux plus oisifs d\u2019entre vous de r\u00e9aliser quelques siestes d\u2019une trentaine de minutes chacune, entrecoup\u00e9es de passages s\u2019annon\u00e7ant mouvement\u00e9s. De quoi \u00eatre en pleine forme pour l\u2019arriv\u00e9e, pr\u00e9vue vers 17h40\u00a0!                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Siestes possibles sur la route du Tour","dateModified":"2022-07-15T12:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T12:30:01+00:00","articleBody":"     Les \u00e9quipes de sprinteurs retrouvent un parcours plus \u00e0 m\u00eame de les faire briller. Une arriv\u00e9e massive n\u2019est pas pour autant assur\u00e9e, puisqu\u2019une \u00e9chapp\u00e9e compos\u00e9e de baroudeurs devrait rapidement prendre le large et tenter cr\u00e2nement sa chance sur le parcours relativement plat du jour.          La c\u00f4te de Saint-Romain-en-Gal (6,6 km \u00e0\u00a04,5%), situ\u00e9e \u00e0 44 kilom\u00e8tres de la ligne, pourrait toutefois permettre \u00e0 certains de durcir la course et de r\u00e9aliser une s\u00e9lection dans les rangs du peloton.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de l\u2019\u00e9tape du jour","dateModified":"2022-07-15T12:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T12:20:00+00:00","articleBody":"     Tom Pidcock (Ineos Grenadiers) a dompt\u00e9 avec la mani\u00e8re les mythiques 21 lacets de l\u2019Alpe-d\u2019Huez. Le Britannique s\u2019est impos\u00e9 devant Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty Gobert) et le revenant Christopher Froome (Isra\u00ebl-Premier Tech) au terme d\u2019une \u00e9chapp\u00e9e au sein de laquelle il a brill\u00e9 de par ses formidables qualit\u00e9s de descendeur.          Pas de bouleversement au classement g\u00e9n\u00e9ral, m\u00eame si le Fran\u00e7ais Romain Bardet (DSM) glisse de la 2e \u00e0 la 4e place au profit de Geraint Thomas (Ineos Grenadiers). Malgr\u00e9 plusieurs tentatives, Tadej Pogacar (UAE Emirates) n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 prendre une seule seconde \u00e0 Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), solide maillot jaune. David Gaudu a lui une nouvelle fois perdu du temps, mais conserve sa 7e place.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019\u00e9tape d\u2019hier","dateModified":"2022-07-15T12:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T12:10:06+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: grosses cuisses, grand fusil et pr\u00e9mices de\u00a0la R\u00e9volution                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gazette, demandez la gazette\u00a0!","dateModified":"2022-07-15T12:10:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T12:00:04+00:00","articleBody":"     Soyez les bienvenus sur ce live pour suivre ensemble la 13\u1d49 \u00e9tape de ce Tour de France 2022. L\u2019\u00e9tape du jour trac\u00e9e entre le Bourg d\u2019Oisans et Saint-Etienne (192,6 km) pourrait permettre aux sprinteurs de se jouer la gagne pour la premi\u00e8re fois depuis plus d\u2019une semaine. Une \u00e9chapp\u00e9e form\u00e9e de baroudeurs chevronn\u00e9s devrait cependant rapidement se former et tenter de contre-carrer leurs plans. Deux c\u00f4tes de 3e cat\u00e9gorie ainsi qu\u2019un col class\u00e9 en 2e cat\u00e9gorie pourraient permettre de r\u00e9aliser un \u00e9cremage dans les rangs du peloton.          Concernant la bataille pour le classement g\u00e9n\u00e9ral, les favoris devraient vivre une journ\u00e9e plus tranquille apr\u00e8s un s\u00e9jour alpestre mouvement\u00e9. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) est pour l\u2019instant solidement arnach\u00e9 \u00e0 son maillot jaune et ne devrait pas conna\u00eetre de grosse difficult\u00e9 au cours de l\u2019\u00e9tape du jour. On attend toutefois vos meilleures remarques et les questions qui vous taraudent, et nous nous ferons un plaisir d\u2019y r\u00e9pondre lorsqu\u2019on prendra l\u2019antenne, sur les coups de 15 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-15T12:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/5000/3330/1342/893/3/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/16/19-17">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ La sportive de 27 ans est devenue la première Arabe et la première Africaine à atteindre la finale d’un tournoi du Grand Chelem, avant de s’incliner samedi à Wimbledon.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sport             Tennis : la Tunisienne Ons Jabeur reçoit la médaille du mérite des mains du président Kaïs Saïed      La sportive de 27 ans est devenue la première Arabe et la première Africaine à atteindre la finale d’un tournoi du Grand Chelem, avant de s’incliner samedi à Wimbledon.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 09h38    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président tunisien, Kaïs Saïed, remet  la Grande médaille de l’ordre national du mérite à la joueuse de tennis Ons Jabeur, au palais présidentiel de Carthage, le 14 juillet 2022.  - / AFP                 La Tunisienne Ons Jabeur, battue en finale du tournoi de Wimbledon samedi 9 juillet à Londres, a reçu jeudi la Grande médaille de l’ordre national du mérite des mains du président Kaïs Saïed pour « ses remarquables succès sportifs ».            En la recevant au palais présidentiel de Carthage avec son entraîneur et son mari – qui est aussi son préparateur physique –, le chef de l’Etat a voulu la remercier avec cette décoration prestigieuse pour avoir hissé « haut le drapeau du pays dans les événements sportifs internationaux ». « Elle a été l’ambassadrice de la Tunisie » et a montré « la capacité de notre jeunesse à briller dans tous les domaines quand les moyens et les conditions nécessaires lui sont fournies », selon un communiqué officiel.                             Lire aussi :  Elena Rybakina, un sacre qui chiffonne Wimbledon                   Ons Jabeur, surnommée « ministre du bonheur » en Tunisie, est devenue la première Arabe et la première Africaine à atteindre la finale d’un tournoi du Grand Chelem après avoir battu l’Allemande Maria Tatiana en demi-finale à Wimbledon. La Tunisienne s’est ensuite inclinée en finale contre la Kazakhe d’origine russe Elena Rybakina (3-6, 6-2, 6-2).            Selfies et autographes            « Félicitations pour cette réussite et les prochaines réussites. Vous donnez une image aux jeunes Tunisiens et de la femme tunisienne qui relève tous les défis », lui a dit le président Kaïs Saïed en lui décernant la médaille. « Cela nous rend fiers en tant que Tunisiens. Nous voulons donner plus d’espoir pour les jeunes qui nous regardent. Nous espérons continuer sur cette lancée. Nous sommes fiers d’être des Tunisiens et nous continuerons dans cette réussite », a répondu la joueuse de 27 ans, passée de la deuxième à la cinquième place mondiale malgré son exploit à Wimbledon.                             Lire aussi :  Tennis : en Tunisie, l’émergence d’une génération Ons Jabeur                   Vendredi, une célébration populaire aura lieu sur l’artère centrale de Tunis, l’avenue Habib-Bourguiba. Ons Jabeur jouit d’une grande popularité dans son pays et sur les réseaux sociaux : à son arrivée à l’aéroport, mercredi, elle s’est pliée de bonne grâce à de nombreux selfies, acceptant aussi de signer des dizaines d’autographes. Depuis qu’elle a repris en 2018 son ascension au classement WTA, le nombre d’adhérents dans son club de Hammam Sousse (centre-est) a doublé, pour atteindre 700 membres.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rousseau, subversif des Lumières  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/15/tennis-la-tunisienne-ons-jabeur-recoit-la-medaille-du-merite-des-mains-du-president-kais-saied_6134878_3212.html"},"headline":"Tennis\u00a0: la Tunisienne Ons Jabeur re\u00e7oit la m\u00e9daille du m\u00e9rite des mains du pr\u00e9sident Ka\u00efs Sa\u00efed","dateCreated":"2022-07-15T09:38:41+02:00","datePublished":"2022-07-15T09:38:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Sport","Tennis","Tunisie","Le Monde Afrique","Sport"],"description":"La sportive de 27\u00a0ans est devenue la premi\u00e8re Arabe et la premi\u00e8re Africaine \u00e0 atteindre la finale d\u2019un tournoi du Grand Chelem, avant de s\u2019incliner samedi \u00e0 Wimbledon.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/1199/599/1342/671/60/0/7ebcd6e_1657870278423-000-32ee8l2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/16/19-18">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ En crise après des Jeux olympiques 2021 ratés, la Fédération française d’athlétisme veut se servir des championnats du monde aux Etats-Unis comme tremplin vers Paris 2024.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Aux Mondiaux d’Eugene, l’athlétisme français espère des jours meilleurs      En crise après des Jeux olympiques 2021 ratés, la Fédération française d’athlétisme veut se servir des championnats du monde aux Etats-Unis comme tremplin vers Paris 2024.          Par Anthony Hernandez         Publié hier à 07h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/07/16/19-19">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez, chaque matin, l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : grosses cuisses, grand fusil et prémices de la Révolution   Chronique   Collectif    Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez, chaque matin, l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.   Publié hier à 06h06, mis à jour hier à 09h50    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Le Bourg-d’Oisans - Saint-Etienne (192,6 kilomètres)            Concentration maximale pour les sprinteurs toujours en lice. Les occasions de se livrer bataille entre « grosses cuisses » sont très rares sur ce début de Tour, et donc immanquables. Le profil de l’étape, « sans grande aspérité, permet théoriquement à des équipes mobilisées sur l’objectif d’une arrivée au sprint de mener à bien leur projet », décrit, tout en périphrases, Christian Prudhomme, directeur du Tour de France. A moins que l’échappée ne réussisse à prendre l’air jusqu’à Saint-Etienne.            Les purs sprinteurs que sont Fabio Jakobsen ou encore Caleb Ewan devront toutefois se méfier de leurs homologues plus à l’aise qu’eux dans les montées. Deux côtes de 3e catégorie et un col classé 2e catégorie seront au programme de la journée. La côte de Saint-Romain-en-Gal (6,6 km à 4,5 %), située à 44 kilomètres de l’arrivée, pourrait permettre aux équipes de Wout van Aert et d’autres baroudeurs du peloton de durcir la course.            Les pronos                LA RAISON            Michael Morkov avait annoncé, après la victoire de Fabio Jakobsen lors de la 2e étape, que ce dernier gagnerait plus d’une fois sur ce Tour de France. Treize jours après son succès à Nyborg (Danemark), le sprinteur néerlandais peut remettre ça et donner raison à son poisson-pilote danois. Leader de l’équipe Quick-Step Alpha Vinyl, Jakobsen, préféré à Mark Cavendish pour cette Grande Boucle, peut s’imposer au sprint à Saint-Etienne… à condition toutefois qu’il ne sorte pas éreinté après deux étapes alpestres.                LE CŒUR            Et si c’était le grand jour pour Michael Matthews ? Deuxième des 6e et 8e étapes – des arrivées groupées au sommet d’une bosse à Longwy puis à Lausanne –, le coureur de la Bike-Exchange fait preuve d’une inédite régularité. Vainqueur de huit étapes de grands tours, dont trois sur la Grande Boucle, le natif de Canberra est celui qui a cumulé le plus de top 3, top 5 et top 10, sans l’emporter depuis 2019. Sa forme actuelle devrait l’inciter à faire travailler son équipe pour essorer le peloton, avant d’arriver à Saint-Etienne.            🇦🇺 Michael Matthews is the rider with most Top 3, Top 5 and Top 10 without any win on the Grand Tours since 2019

— DataCycling (@Fuoriclasse)              La décla            « Maintenant, c’est moi qui dois dire au revoir à l’objectif principal de l’année. »              L’équipe UAE Emirates du double vainqueur en titre du Tour, Tadej Pogacar, est-elle en train de se transformer en cluster ? Diagnostiqué positif au SARS-CoV-2, son manageur, Joxean Fernandez Matxin, a fait ses valises ce jeudi. Le Covid-19 avait déjà eu raison de deux équipiers de « Pogi » : le Norvégien Vegard Stake Laengen et le Néo-Zélandais George Bennett.            Détour du Tour            Après le renversement du roi Pogacar mercredi, les coureurs du Tour de France vont passer vendredi non loin du musée de la Révolution française, à Vizille (Isère). Au kilomètre 27, le peloton se trouvera à côté du château historique où, le 21 juillet 1788, les trois ordres du Dauphiné – le clergé, la noblesse et le tiers état – ont réclamé la tenue d’états généraux.            C’est à Vizille que se sont ainsi déroulées les prémices de la Révolution. Pas sûr que cela intéresse outre mesure le peloton, concentré sur la côte de Brié, première difficulté du jour située trois kilomètres plus loin. Le château isérois a, pourtant, connu bien des visiteurs prestigieux. Avant de devenir Musée de la Révolution, il a fait office de résidence d’été des présidents de la République, de 1924 à 1972. Le dernier à s’y être rendu est Charles de Gaulle, en 1960 ; il préférera, ensuite, faire du fort de Brégançon le nouveau lieu de villégiature des chefs de l’Etat, malgré une première nuit sur place rendue épouvantable par les voraces moustiques de la côte varoise, en 1964.                            Dans le rétro            A 97 ans, Raphaël Géminiani est le survivant d’un monde d’avant. L’Auvergnat a couru contre les Gino Bartali, Fausto Coppi, Hugo Koblet, Jean Robic. Il était aussi au départ du Tour 1947, le premier de l’après-guerre. « J’ai fait les comptes, tous ceux du Tour 1947 sont morts, de 1948 aussi, tous mes équipiers, je suis le dernier…  », confiait-il à L’Equipe en 2020.              Le « grand fusil » n’a pas fait son recensement pour l’édition 1950. Cette année-là, il s’illustre lors de la 19e étape entre Briançon et Saint-Etienne. Géminiani et Louison Bobet lancent les grandes manœuvres lors du ravitaillement à Pont-de-Claix (Isère). Les deux coureurs de l’équipe de France avaient préparé leur affaire, en prévoyant une double ration dans leur musette du matin.            Pas de fringale donc, mais Louison Bobet s’effondre dans le col de la République. Ses ambitions de victoire finale sont repoussées à plus tard. Raphaël Géminiani, lui, en a encore sous la pédale et résiste au retour du futur vainqueur du Tour, le Suisse Ferdinand Kubler.             

<article-nb="2022/07/16/19-20">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Lors d’un match difficile, les Bleues ont battu la Belgique 2-1 jeudi soir. Elles sont assurées de finir à la première place de leur groupe.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin 2022 : la France qualifiée pour les quarts de finale      Lors d’un match difficile, les Bleues ont battu la Belgique 2-1 jeudi soir. Elles sont assurées de finir à la première place de leur groupe.          Par Walid Kachour, envoyé spécial à Rotherham         Publié hier à 06h05, mis à jour hier à 13h07    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les Bleues célèbrent leur victoire face aux Belges dans le cadre de l’Euro féminin, le 14 juillet 2022, au New York Stadium de Rotherham (Royaume-Uni).  OLI SCARFF / AFP                 Les Bleues de Corinne Diacre se sont qualifiées difficilement face à la Belgique, jeudi 14 juillet. Insolentes de facilité quatre jours plus tôt contre l’Italie (5-1), les Françaises ont, cette fois, lutté jusqu’au bout pour disposer de la Belgique (2-1), nation pourtant la moins bien classée du groupe D au classement FIFA (19e). « On savait qu’on n’en mettrait pas cinq à la Belgique ce soir, mais on a quand même su gagner ce match, et c’est bien là l’essentiel », résumait laconiquement Corinne Diacre à l’issue de la rencontre.            Le bon vieil adage dit qu’on ne doit pas changer une équipe qui gagne. La sélectionneuse a pourtant procédé à deux réajustements tactiques, avec le retour de Griedge Mbock en défense, surprenante remplaçante de dernière minute lors de la rencontre précédente, et la titularisation de Clara Mateo au milieu de terrain. Des changements réalisés dans l’optique de « concerner un maximum de joueuses et d’essayer d’amener un petit peu de fraîcheur sur le début de match », selon Corinne Diacre.              Ce remodelage n’a en rien impacté la dynamique française en début de partie, Kadidiatou Diani ouvrant la marque d’une tête piquée dans la surface dès la 6e minute. Mais, ensuite, si Kadidiatou Diani et, surtout, Delphine Cascarino, élue joueuse du match, ont multiplié les appels dans le dos de la défense, les Françaises, en dépit de nombreuses tentatives (27 tirs, contre 2 frappes adverses), ont manqué de précision dans le dernier geste.            Souvent arc-boutées dans leur moitié de terrain, les Belges sont revenues au score sur l’une de leurs rares incursions dans le terrain adverse : Janice Cayman s’est arrachée devant sa coéquipière à Lyon, Wendie Renard, pour tacler du bout du pied droit le ballon dans le but de Pauline Peyraud-Magnin (36e).             
