<FILE-date="2022/07/16/19">

<article-nb="2022/07/16/19-1">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ En Gironde, plus de 10 000 hectares ont brûlé dans deux gigantesques incendies, et cette superficie « va encore augmenter ». Il a fait 35 °C dans le quart sud-ouest et des « niveaux exceptionnels » sont attendus dans l’ouest de la France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Climat       Canicule             La France sous la canicule : 38 départements en vigilance orange, les températures vont monter jusqu’en début de semaine      En Gironde, plus de 10 000 hectares ont brûlé dans deux gigantesques incendies, et cette superficie « va encore augmenter ». Il a fait 35 °C dans le quart sud-ouest et des « niveaux exceptionnels » sont attendus dans l’ouest de la France.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 10h20, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Salindres, totalement assechée, dans le sud de la France, lors de la première vague de chaleur en juin.  OLIVIER CHASSIGNOLE / AFP                 La France, où des records de température devraient être enregistrés ces prochains jours, entrait dans un week-end de canicule généralisée, samedi 16 juillet, tout en subissant des incendies dans le Sud, notamment en Gironde, qui ont dévasté plus de 10 000 hectares.            Après avoir salué dans la journée la « mobilisation » des services de l’Etat, Emmanuel Macron a rendu hommage sur Twitter, vendredi soir, au « courage » et à « l’engagement » des « trois mille pompiers venus de toute la France » pour lutter contre ces feux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « On trottine lentement derrière un climat qui change vite »                   Pour cette deuxième vague de chaleur de l’année, trente-huit départements français ont été placés en vigilance orange canicule par Météo-France jusqu’à dimanche :            le Finistère (29), les Côtes-d’Armor (22), l’Ile-et-Vilaine (35), la Mayenne (53), la Sarthe (72), le Morbihan (56), la Loire-Atlantique (44), le Maine-et-Loire (49), la Vendée (85), les Deux-Sèvres (79), la Charente (16), la Charente-Maritime (17), la Dordogne (24), la Corrèze (19), l’Aveyron (12), la Gironde (33), les Landes (40), le Lot (46), le Lot-et-Garonne (47), le Tarn-et-Garonne (82), le Gers (32), les Pyrénées-Atlantiques (64), les Hautes-Pyrénées (65), la Haute-Garonne (31), le Tarn (81), les Pyrénées-Orientales (66), l’Ardèche (07), la Drôme (26), le Gard (30), le Vaucluse (84), les Hautes-Alpes (05), les Alpes-de-Haute-Provence (04), la Haute-Savoie (74), la Savoie (73), l’Isère (38), les Alpes-Maritimes (06), l’Ariège (09) et le Cantal (15).            Alors que le mercure atteignait souvent plus de 35 °C du Sud-Ouest à la vallée de la Durance, samedi après-midi, l’institut météorologique prévoit une hausse des températures dimanche, « en particulier dans le Sud-Ouest, où des valeurs voisines de 40 °C seront souvent atteintes ». Et « le rafraîchissement nocturne sera donc moindre ».              « Lundi marquera le point culminant de cet épisode caniculaire sur la façade ouest du pays avec des valeurs parfois remarquables : les 40 °C seront souvent approchés, atteints ou dépassés. Des records seront certainement battus », prévient Météo-France.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Comment les scientifiques déterminent si une vague de chaleur est influencée par le dérèglement climatique                   La superficie brûlée « va encore augmenter » en Gironde                           Dans la commune de La Teste-de-Buch, en Gironde, le 14 juillet 2022.  GUILLAUME BONNAUD/SUD OUEST/MAXPPP                 En Gironde, où des incendies sévissent depuis mardi, sans faire de victime, plus de 10 000 hectares sont partis en fumée dans deux gigantesques brasiers, l’un au sud de Bordeaux, l’autre dans la forêt adossée à la dune du Pilat, selon le dernier bilan de la préfecture. Ces deux incendies, qui ont mobilisé mille sapeurs-pompiers vendredi, « ne sont pas encore fixés », a rapporté la même source à l’Agence France-Presse (AFP), et la superficie brûlée « va encore augmenter », a prévenu la préfète du département, Fabienne Buccio.            Pour le premier feu, situé dans le secteur de Landiras, une zone très boisée et peu dense à une quarantaine de kilomètres au sud de Bordeaux, la situation est toujours jugée « très défavorable ». En raison des vents qui poussent les feux vers le sud-ouest, ordre a été donné en début d’après-midi de procéder à l’évacuation du « bourg du Tuzan, du hameau de Villagrain sur la commune de Cabanac-et-Villagrain et, sur la commune d’Hostens, du bourg et de la base nautique ». « Quelques centaines de personnes » sont concernées, a dit à l’AFP le lieutenant-colonel Arnaud Mendousse, porte-parole des pompiers.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment Paris se prépare à vivre sous 50 °C                   Depuis mardi, plus de 12 200 habitants et vacanciers ont dû déjà quitter les lieux. Cinq centres d’hébergement d’urgence ont été ouverts.              Sur l’autre front, à la Teste-de-Buch, derrière la dune du Pilat, les efforts déployés ont permis, jusqu’à présent, de ralentir la progression du feu. « Nous sommes toujours, et c’est une satisfaction, à 3 150 hectares brûlés, mais le feu n’est toujours pas maîtrisé », a déclaré dans la matinée à la presse le sous-préfet d’Arcachon, Ronan Léaustic.            « Aujourd’hui, on maintient la tête de feu notamment sur le sud, ce qui évite qu’il soit en progression vers les Landes mais (…) on n’est pas à l’abri d’une reprise », a détaillé le lieutenant-colonel Olivier Chavatte, du service départemental d’incendie et de secours (SDIS). « On a presque 30 kilomètres de lisière, donc c’est un travail titanesque. »            Pluie de cendres à Avignon                           A Tarascon, au sud d’Avignon (Bouches-du-Rhône), jeudi 14 juillet 2022.  ADIL BENAYACHE/SIPA                 Dans les Bouches-du-Rhône, quelque neuf cents soldats du feu restaient mobilisés en raison de l’incendie qui frappe depuis jeudi le massif de la Montagnette, au sud d’Avignon, le vent venant compliquer leur travail. Si ce brasier a été un temps fixé, le mistral soufflant à 50 kilomètres à l’heure en rafales a favorisé deux reprises de feu, vendredi, et la surface parcourue est désormais de 1 500 hectares.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La sécheresse, les fortes chaleurs et la faiblesse des précipitations annoncent un été à risque sur le front des incendies                   Les événements ont par ailleurs pris une tournure judiciaire avec l’ouverture d’une enquête pour incendie involontaire, ce feu ayant visiblement été déclenché par un train de marchandises. « Selon des témoignages, ce train de fret aurait généré des étincelles à plusieurs reprises », a expliqué le procureur de Tarascon. Ce train « a provoqué neuf départs de feu », selon le lieutenant-colonel Pierre Bisone, affirmant que tout serait « probablement lié à un sabot de frein bloqué ». Jeudi en fin de journée, cet incendie, poussé par un vent du sud, avait envahi Avignon avec un impressionnant panache de fumée et une pluie de cendres.              Pour le patron des pompiers de France, Grégory Allione, ce deuxième épisode caniculaire en à peine un mois met à rude épreuve les soldats du feu. Face à cette saison « hors norme », il a réclamé vendredi sur Europe 1 un « “quoi qu’il en coûte” en matière de protection civile ». De son côté, le ministre de la santé, François Braun, a estimé, vendredi, qu’il faudrait désormais « s’habituer à vivre avec ces canicules » à répétition.                                                    Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/climat/article/2022/07/16/la-france-entame-un-week-end-de-canicule-des-incendies-toujours-en-cours-en-gironde-et-dans-les-bouches-du-rhone_6135021_1652612.html"},"headline":"La France sous la canicule\u00a0: 38 d\u00e9partements en vigilance orange, les temp\u00e9ratures vont monter jusqu\u2019en d\u00e9but de semaine","dateCreated":"2022-07-16T10:20:41+02:00","datePublished":"2022-07-16T10:20:41+02:00","dateModified":"2022-07-16T18:21:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Climat","Canicule"],"keywords":["Canicule","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"En Gironde, plus de 10\u00a0000 hectares ont br\u00fbl\u00e9 dans deux gigantesques incendies, et cette superficie \u00ab\u00a0va encore augmenter\u00a0\u00bb. Il a fait 35\u00a0\u00b0C dans le quart sud-ouest et des \u00ab\u00a0niveaux exceptionnels\u00a0\u00bb sont attendus dans l\u2019ouest de la France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/700/0/8368/4184/1342/671/60/0/2d1647b_1657984130500-000-32cp4fa.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canicule","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canicule/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/16/19-2">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La Russie a intensifié ses tirs de missiles depuis trois jours, tuant au moins trente-quatre personnes dans plusieurs villes, certaines très éloignées du front, comme Vinnytsia.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Le point sur la situation militaire         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Marie Slavicek      Image de couverture :  Des employés des services communaux travaillent autour d’un cratère asuite à une frappe de missile russe dans la ville de Konstantinovka, dans la région de Donetsk, le 16 juillet 2022.   ANATOLII STEPANOV / AFP          Les contributions sont temporairement désactivées sur ce suivi en direct.         Des missiles russes ont frappé, tard vendredi, la ville de Dnipro, dans le centre de l’Ukraine, tuant trois personnes et en blessant quinze, a annoncé sur les réseaux sociaux le gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk, Valentyn Reznitchenko.L’attaque de la place centrale de Kramatorsk n’a pas fait de victimes, car elle s’est produite après le couvre-feu, selon un responsable de la 81e brigade d’assaut aérien ukrainienne. Auparavant, au moins trois frappes avaient touché le sud de Kramatorsk, ainsi que Sloviansk, ville de l’oblast de Donetsk également convoitée par les Russes.Les autorités séparatistes de Donetsk ont fait état, vendredi matin, de quatre personnes tuées et seize blessées en vingt-quatre heures par des bombardements ukrainiens dans la zone sous leur contrôle. Les forces séparatistes ont également affirmé continuer à progresser et être en train de prendre le contrôle complet de la ville de Siversk.A Vinnytsia, une ville très éloignée des lignes de front, située à l’ouest de Kiev, bombardée jeudi par la Russie, le dernier bilan était, vendredi soir, de vingt-trois morts, dont trois enfants, quatre disparus et plus de deux cents blessés, dont quatre dans un état critique.Kiev a annoncé avoir reçu, vendredi, de la part du Royaume-Uni, sa première livraison de lance-roquettes multiples M270 d’une portée de 80 kilomètres, s’ajoutant à un arsenal d’artillerie de longue portée fourni par l’Occident.Le Britannique Paul Urey, capturé en avril par des forces russes ou prorusses, est mort en détention le 10 juillet, ont annoncé les autorités séparatistes, vendredi, qui le qualifient de mercenaire. L’ONG britannique Presidium Network avait annoncé, à la fin d’avril, que deux travailleurs humanitaires, dont M. Urey, avaient été capturés dans le sud de l’Ukraine alors qu’ils cherchaient à évacuer une femme et deux enfants.Le ministère de la défense russe a dit, vendredi, qu’un « document final » serait prêt sous peu pour permettre l’exportation de céréales d’Ukraine, après des négociations impliquant Moscou, Kiev, Ankara et l’Organisation des Nations unies (ONU).L’Union européenne (UE) va viser les exportations d’or russe dans son prochain train de sanctions, comme l’avaient décidé les pays du G7 à la fin de juin, a annoncé à l’Agence France-Presse le commissaire européen Maros Sefcovic, vendredi. Meilleur allié de Moscou en Europe, le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a appelé les dirigeants de l’UE à revenir sur leur politique de sanctions, qu’il a qualifiée d’« erreur ».Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de cinq mille morts confirmés, dont plus de trois cents enfants, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Sur le plan militaire, des sources de sécurité occidentales évoquent désormais entre quinze mille et vingt mille soldats russes tués. Les forces ukrainiennes perdent chaque jour une centaine de soldats, selon Kiev. Aucune statistique indépendante n’est disponible.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell         Tribune. Christian Stoffaës, économiste : « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »         Factuel. Maksym Boutkevytch, militant des droits de l’homme ukrainien, capturé par les forces russes         Entretien. Wopke Hoekstra, ministre des affaires étrangères néerlandais : « Le danger est maximal pour notre continent »         Chronique. Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky, reflet d’une com très maîtrisée         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Le point sur la situation militaire         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-16T15:23:27+00:00","coverageEndTime":"2022-07-17T03:23:27+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouveaux bombardements russes sur les villes de Dnipro et Kharkiv, les sir...","description":"La Russie a intensifi\u00e9 ses tirs de missiles depuis trois jours, tuant au moins trente-quatre personnes dans plusieurs villes, certaines tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es du front, comme Vinnytsia.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Marie Slavicek"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : nouveaux bombardements russes sur les villes de Dnipro et Kharkiv, les sirènes d’alerte retentissent à Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie a intensifi\u00e9 ses tirs de missiles depuis trois jours, tuant au moins trente-quatre personnes dans plusieurs villes, certaines tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es du front, comme Vinnytsia.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/0/0/3500/2371/1342/909/3/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Marie Slavicek"
,"startDate":"2022-07-16T15:23:27+00:00"
,"endDate":"2022-07-17T03:23:27+00:00"
  Dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les forces russes sont \u00ab\u00a0probablement en train de sortir de la pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb qu\u2019elles avaient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a huit jours pour se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont men\u00e9 \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019assauts terrestres\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0encore \u00e0 petite \u00e9chelle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0largement infructueux\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, \u00e9num\u00e8re-t-il. Les offensives russes dans le Donbass restent \u00ab\u00a0r\u00e9duites\u00a0\u00bb, confirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu\u2019elles ont abandonn\u00e9, au d\u00e9but de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb leur ligne de d\u00e9fense, ce qui leur permet de \u00ab\u00a0concentrer\u00a0\u00bb leurs forces \u00ab\u00a0contre des attaques russes r\u00e9duites et a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9lan de la Russie\u00a0\u00bb, constate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9ploy\u00e9 des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud du pays, la plus grande d\u2019Europe avec ses six r\u00e9acteurs, qu\u2019elle contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de mars, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi soir le patron d\u2019Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien. \u00ab\u00a0La situation [\u00e0 la centrale] est extr\u00eamement tendue et la tension s\u2019accro\u00eet de jour en jour\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram Petro Kotin, le pr\u00e9sident d\u2019Energoatom, selon lequel 500 soldats russes sont pr\u00e9sents sur le site. Le gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipro, Valentyn Reznitchenko, a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0un d\u00e9luge de feu dans la matin\u00e9e\u00a0\u00bb sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.          Une 24e personne est morte des frappes de missiles sur le centre de Vinnytsia, \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest du Donbass, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Serhi Borzov, pr\u00e9cisant que 68 personnes continuaient de recevoir des soins, dont quatre enfants. Moscou, qui ne reconna\u00eet aucune bavure ni crime de ses forces en Ukraine, affirme avoir frapp\u00e9 la \u00ab\u00a0maison des officiers\u00a0\u00bb de Vinnytsia. Un haut responsable am\u00e9ricain sous couvert d\u2019anonymat a d\u00e9clar\u00e9 ne pas avoir \u00ab\u00a0d\u2019indication sur la pr\u00e9sence d\u2019une cible militaire \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 morts confirm\u00e9s, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tomb\u00e9e en mai au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20\u00a0000 morts. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10\u00a0000 morts dans ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation militaire","dateModified":"2022-07-16T16:31:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T15:53:48+00:00","articleBody":"                     Un march\u00e9 d\u00e9truit par un tir de missile russe dans la ville de Bakhmout, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 16\u00a0juillet 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/4067710_1657986719540-817297.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouveaux bombardements russes sur les villes de Dnipro et Kharkiv, les sir...","dateModified":"2022-07-16T16:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T14:20:38+00:00","articleBody":"                     Une femme dans sa maison apr\u00e8s un tir de missile russe dans la ville de Konstantinovka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 16\u00a0juillet 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/302a389_1657981048363-817273.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouveaux bombardements russes sur les villes de Dnipro et Kharkiv, les sir...","dateModified":"2022-07-16T14:24:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T13:17:18+00:00","articleBody":"     Des responsables russes se sont rendus en Iran au moins deux fois cet \u00e9t\u00e9 afin d\u2019inspecter des drones de combat que devrait livrer T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 la Russie, englu\u00e9e dans son offensive en Ukraine, a affirm\u00e9 samedi le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan.                Un drone est lanc\u00e9 depuis un navire de guerre iranien, lors d\u2019un exercice men\u00e9 dans l\u2019oc\u00e9an Indien. L\u2019arm\u00e9e iranienne a d\u00e9clar\u00e9 vendredi que la marine du pays avait d\u00e9voil\u00e9 son premier escadron naval capable de transporter et de lancer des drones, le 15\u00a0juillet 2022. ARMEE IRANIENNE \/ AP           L\u2019arm\u00e9e iranienne a pr\u00e9sent\u00e9 ses drones \u00e0 une d\u00e9l\u00e9gation russe le 8\u00a0juin et le 5\u00a0juillet sur la base a\u00e9rienne de Kachan, \u00e0 200 kilom\u00e8tres au sud de T\u00e9h\u00e9ran, selon des images satellites d\u00e9voil\u00e9es par le gouvernement am\u00e9ricain, la Russie cherchant \u00e0 muscler son arsenal face \u00e0 la r\u00e9sistance de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans l\u2019est du pays.          \u00ab\u00a0Nous publions ces images prises en juin montrant les drones iraniens que la d\u00e9l\u00e9gation russe a pass\u00e9s en revue ce jour-l\u00e0. Cela sugg\u00e8re un int\u00e9r\u00eat soutenu des Russes pour acqu\u00e9rir des drones de combat iraniens\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Sullivan. \u00ab\u00a0De ce que nous savons, c\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019une d\u00e9l\u00e9gation russe visite cette base a\u00e9rienne pour une telle pr\u00e9sentation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/80aa393_1657978308047-465487.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une d\u00e9l\u00e9gation russe s\u2019est rendue au moins deux fois en Iran pour inspecter des drones, rapporte la Ma...","dateModified":"2022-07-16T13:35:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T13:06:28+00:00","articleBody":"                     Un homme cherche les documents de son ami bless\u00e9 dans les d\u00e9bris d\u2019un immeuble d\u00e9truit dans un bombardement russe dans un quartier de Kharkiv, en Ukraine, le 16 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/de3cc1f_1657976602878-467991.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouveaux bombardements russes sur les villes de Dnipro et Kharkiv, les sir...","dateModified":"2022-07-16T13:19:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T12:53:37+00:00","articleBody":"     Une r\u00e9union des ministres des finances et gouverneurs de banques centrales du G20 en Indon\u00e9sie s\u2019est achev\u00e9e samedi, sans communiqu\u00e9 conjoint faute de consensus entre les pays membres en raison de d\u00e9saccords portant sur l\u2019offensive russe en Ukraine.          Pendant les deux jours de r\u00e9union, sur l\u2019\u00eele de Bali, les grands argentiers ont cherch\u00e9 des r\u00e9ponses aux crises alimentaire et \u00e9nerg\u00e9tique mondiales et \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019inflation. Mais une nouvelle confrontation entre les Occidentaux, qui d\u00e9noncent l\u2019impact de la guerre en Ukraine sur l\u2019\u00e9conomie, et la Russie, qui accuse les sanctions occidentales d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de la d\u00e9t\u00e9rioration de la conjoncture, a rendu un accord impossible.          La secr\u00e9taire am\u00e9ricaine au Tr\u00e9sor, Janet Yellen, avait accus\u00e9, vendredi, la guerre men\u00e9e par la Russie d\u2019avoir \u00ab\u00a0envoy\u00e9 une onde de choc [affectant] l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb, et plusieurs ministres occidentaux ont accus\u00e9 les responsables \u00e9conomiques russes de complicit\u00e9 dans les atrocit\u00e9s commises en Ukraine.          A la place d\u2019un communiqu\u00e9 conjoint, l\u2019Indon\u00e9sie, qui organise le G20 cette ann\u00e9e, a propos\u00e9 une d\u00e9claration au nom de la pr\u00e9sidence, a dit la ministre des finances indon\u00e9sienne, Sri Mulyani Indrawati. \u00ab\u00a0Nous allons publier un r\u00e9sum\u00e9 de la pr\u00e9sidence qui d\u00e9crira ce que nous avons pu obtenir (\u2026) de ce G20\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9 au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse de cl\u00f4ture.          La guerre en Ukraine a \u00e9t\u00e9 omnipr\u00e9sente dans les discussions, de par son impact sur les march\u00e9s, et son r\u00f4le dans la crise alimentaire et \u00e9nerg\u00e9tique. L\u2019Indon\u00e9sie, qui m\u00e8ne une politique \u00e9trang\u00e8re non align\u00e9e, n\u2019avait pas c\u00e9d\u00e9 aux pressions occidentales pour \u00e9carter la Russie des r\u00e9unions du G20. Le ministre des finances russe, Anton Silouanov, a particip\u00e9 virtuellement tandis que deux responsables russes \u00e9taient pr\u00e9sents sur place. Son homologue ukrainien, Sergii Marchenko, s\u2019est aussi exprim\u00e9 en ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les grands argentiers du G20 se quittent sans publier de communiqu\u00e9 apr\u00e8s des d\u00e9saccords sur l\u2019Ukrain...","dateModified":"2022-07-16T13:04:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T12:21:51+00:00","articleBody":"                     Devant le Palais de la culture et de la technologie sur la place Myrou, \u00e0 Kramatorsk, des agents nettoient les d\u00e9bris autour d\u2019un crat\u00e8re apr\u00e8s une frappe a\u00e9rienne, le 16\u00a0juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/df53d8b_1657973932910-816941.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouveaux bombardements russes sur les villes de Dnipro et Kharkiv, les sir...","dateModified":"2022-07-16T12:36:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T10:23:05+00:00","articleBody":"           De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve dans le ciel \u00e0 la suite de bombardements sur la ville d\u2019Odessa, en Ukraine, le 16\u00a0juillet\u00a02022. NINA LYASHONOK \/ AP                 Des passants observent des nuages de fum\u00e9e, \u00e0 Odessa, le 16\u00a0juillet\u00a02022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/fa451ba_4b2b7930b26c4bb3b336f3b5e3d6722e-4b2b7930b26c4bb3b336f3b5e3d6722e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouveaux bombardements russes sur les villes de Dnipro et Kharkiv, les sir...","dateModified":"2022-07-16T10:27:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T10:20:29+00:00","articleBody":"                     Un crat\u00e8re et une \u00e9cole endommag\u00e9e par un bombardement russe dans une zone r\u00e9sidentielle de Tchouhou\u0457v, dans l\u2019oblast de Kharkiv, en Ukraine, le 16\u00a0juillet\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/f757a77_1657966710133-467974.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouveaux bombardements russes sur les villes de Dnipro et Kharkiv, les sir...","dateModified":"2022-07-16T10:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T10:05:14+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, doit annoncer, samedi, pour sa derni\u00e8re journ\u00e9e en Arabie saoudite, une enveloppe de 1\u00a0milliard de dollars en soutien \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire \u00ab\u00a0\u00e0 court et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb au Moyen-Orient et en Afrique du Nord, menac\u00e9e par la guerre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable de la Maison Blanche \u00e0 des journalistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont allouer 1\u00a0milliard de dollars \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire","dateModified":"2022-07-16T10:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T09:38:50+00:00","articleBody":"     Les sir\u00e8nes d\u2019alerte ont retenti, samedi, \u00e0 Kiev, alors que la Russie a intensifi\u00e9 ses bombardements contre des villes d\u2019Ukraine, causant la mort d\u2019au moins trente-quatre personnes au cours des trois derniers jours.          Des missiles russes ont frapp\u00e9, tard vendredi, la ville de Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, tuant trois personnes et en blessant quinze, a annonc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, Valentyn Reznitchenko.          Huit personnes ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et treize autres bless\u00e9es dans des bombardements sur la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est du pays, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur, Pavlo Kyrylenko, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.          Une frappe de l\u2019arm\u00e9e russe contre Vinnytsia, ville du centre de l\u2019Ukraine \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, a fait au moins vingt-trois morts, jeudi, selon Kiev.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a expliqu\u00e9 que la frappe sur Vinnytsia visait un b\u00e2timent dans lequel des responsables des forces arm\u00e9es ukrainiennes rencontraient des fournisseurs d\u2019armes \u00e9trangers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes contre la ville de Dnipro font trois morts et quinze bless\u00e9s","dateModified":"2022-07-16T09:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T09:32:58+00:00","articleBody":"                     Des ch\u00e8vres marchent dans la rue, \u00e0 Pokrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 15\u00a0juillet\u00a02022. Un couvre-feu est en vigueur quotidiennement de 23 heures \u00e0 5 heures dans tout le pays. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/928968f_2aacdc459a304f83838ac75e69d62fa2-2aacdc459a304f83838ac75e69d62fa2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouveaux bombardements russes sur les villes de Dnipro et Kharkiv, les sir...","dateModified":"2022-07-16T09:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T09:22:45+00:00","articleBody":"     Une frappe russe a touch\u00e9 dans la nuit la ville de Tchouhou\u00efv, situ\u00e9e au sud-est de Kharkiv, tuant trois personnes, dont une femme de 70\u00a0ans, et en blessant trois autres, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le gouverneur r\u00e9gional, cit\u00e9 par l\u2019agence Reuters.          La frappe a endommag\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel, une \u00e9cole et un magasin, et les sauveteurs fouillent actuellement les d\u00e9combres, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast de Kharkiv, Oleh Synehoubov, sur Telegram.          La Russie, qui a envahi l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, nie syst\u00e9matiquement cibler des civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une frappe russe tue trois personnes dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-07-16T09:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T08:21:31+00:00","articleBody":"     Le Monde\u00a0a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 sur le tarmac de la base a\u00e9rienne du nord de Kiev, prise par les Russes puis lib\u00e9r\u00e9e par les Ukrainiens. Un \u00e9pisode-cl\u00e9 du d\u00e9but de la guerre qui n\u2019a pas livr\u00e9 tous ses secrets.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville d\u2019Hostomel, sur les traces des \u00ab\u00a0loups\u00a0\u00bb tch\u00e9tch\u00e8nes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La base militaire d\u2019Hostomel a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier","dateModified":"2022-07-16T08:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T08:15:04+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom a annonc\u00e9, samedi, avoir officiellement demand\u00e9 au groupe allemand Siemens de lui remettre une turbine r\u00e9par\u00e9e au Canada afin d\u2019assurer les op\u00e9rations du gazoduc Nord Stream, qui alimente l\u2019Europe.          Le sort de cette turbine, pr\u00e9sent\u00e9e par Gazprom comme essentielle au fonctionnement d\u2019une station de compression de gaz de Nord Stream, jette depuis plusieurs semaines le doute sur l\u2019avenir des livraisons russes vers l\u2019Europe. Cet \u00e9quipement avait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 par Siemens au Canada pour \u00eatre r\u00e9par\u00e9. Malgr\u00e9 les sanctions qui visent Moscou compte tenu de son offensive en Ukraine, Ottawa a annonc\u00e9 qu\u2019il renverrait bien la turbine en Allemagne, Siemens devant la remettre \u00e0 Gazprom. Mais le groupe russe dit n\u2019avoir aucune garantie de pouvoir la r\u00e9cup\u00e9rer.          \u00ab\u00a0Le 15\u00a0juillet, Gazprom a officiellement soumis une requ\u00eate \u00e0 Siemens pour obtenir les documents qui (\u2026) permettront l\u2019exportation vers la Russie du moteur de turbine \u00e0 gaz de la station de compression Portovo\u00efe, une infrastructure essentielle de Nord Stream\u00a0\u00bb, a dit l\u2019entreprise russe dans un communiqu\u00e9, samedi. \u00ab\u00a0Gazprom compte sur le groupe Siemens pour remplir de mani\u00e8re inconditionnelle ses obligations relatives \u00e0 la r\u00e9paration et \u00e0 la maintenance des moteurs de turbines \u00e0 gaz, dont d\u00e9pendent la fiabilit\u00e9 des op\u00e9rations du gazoduc Nord Stream et les livraisons de gaz naturel aux consommateurs europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Ces d\u00e9clarations interviennent alors que le gazoduc Nord Stream est actuellement \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour des raisons de maintenance, les pays europ\u00e9ens craignant que Moscou pr\u00e9texte un motif technique pour ne pas reprendre ses livraisons et ainsi faire pression sur eux dans le contexte du conflit en Ukraine. Avant l\u2019arr\u00eat de Nord Stream, la Russie avait d\u00e9j\u00e0 fortement r\u00e9duit les livraisons ces derni\u00e8res semaines en les justifiant par le manque de turbines Siemens. Ces difficult\u00e9s autour des livraisons par Nord Stream arrivent au moment o\u00f9 les pays europ\u00e9ens s\u2019efforcent de remplir leurs r\u00e9serves de gaz en pr\u00e9vision de l\u2019hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a0: Gazprom demande \u00e0 Siemens le retour d\u2019une turbine r\u00e9par\u00e9e au Canada","dateModified":"2022-07-16T08:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T07:11:47+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent endommag\u00e9 apr\u00e8s qu\u2019une frappe a\u00e9rienne a touch\u00e9 la place Myrou, devant le Palais de la culture et de la technologie, \u00e0 Kramatorsk, le 15\u00a0juillet\u00a02022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/c7fb4e3_1657955221971-812862.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouveaux bombardements russes sur les villes de Dnipro et Kharkiv, les sir...","dateModified":"2022-07-16T07:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T04:30:05+00:00","articleBody":"           Un soldat russe monte la garde dans la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, en mai\u00a02022. AP           L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9ploy\u00e9 des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, gr\u00e2ce auxquels elle pilonne notamment la r\u00e9gion de Nikopol, a affirm\u00e9 Petro Kotinee, pr\u00e9sident de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom, vendredi.          \u00ab\u00a0Les occupants russes ont install\u00e9 des syst\u00e8mes de tirs de missiles sur le territoire de la centrale nucl\u00e9aire de production \u00e9lectrique de Zaporijia et frappent le district de Nikipol \u00e0 partir de cet endroit\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Kotine sur Telegram apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sur la cha\u00eene ukrainienne United News. \u00ab\u00a0La situation est extr\u00eamement tendue et la tension s\u2019accro\u00eet de jour en jour. Les occupants y am\u00e8nent leur machinerie, y compris des syst\u00e8mes de missiles avec lesquels ils ont d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Dniepr et sur le territoire de Nikopol\u00a0\u00bb, \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest de Zaporijia, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Selon lui, jusqu\u2019\u00e0 cinq cents soldats russes se trouvent toujours sur le site de la centrale. Ils \u00ab\u00a0contr\u00f4lent le site\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Des \u00e9quipements lourds, des occupants et des camions charg\u00e9s d\u2019armement et d\u2019explosifs restent stationn\u00e9s sur le site de la centrale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Kotine, estimant \u00ab\u00a0insuffisante\u00a0\u00bb la pression pour les faire partir et critiquant en particulier l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique\u00a0(AIEA). Celle-ci \u00ab\u00a0m\u00e8ne des jeux politiques, oscillant entre la Russie et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019AIEA a plein d\u2019employ\u00e9s russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, citant le chiffre d\u2019une centaine \u00ab\u00a0et m\u00eame le premier adjoint du directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA [Rafael Grossi] est de Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre que cela d\u00e9termine leur position r\u00e9serv\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.         Une situation \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb         Selon le site de l\u2019AIEA, M.\u00a0Grossi compte six adjoints, parmi lesquels le Russe Mikhail Chudakov, nomm\u00e9 en\u00a02015. L\u2019organisme pr\u00e9cise employer deux mille cinq cents personnes de plus de cent pays. Son directeur g\u00e9n\u00e9ral a insist\u00e9, jeudi, sur \u00ab\u00a0l\u2019importance\u00a0\u00bb pour l\u2019AIEA de pouvoir se rendre dans la centrale afin de mener \u00ab\u00a0des op\u00e9rations essentielles de s\u00e9curit\u00e9, de s\u00fbret\u00e9 et de protection de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. L\u2019agence n\u2019a pas pu s\u2019y rendre depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes s\u2019opposent \u00e0 une telle visite, consid\u00e9rant qu\u2019elle l\u00e9gitimerait l\u2019occupation russe du site aux yeux de la communaut\u00e9 internationale, avait fait valoir Energoatom il y a plusieurs semaines. Le site est occup\u00e9 par les forces russes, mais le personnel ukrainien continue de travailler, a pr\u00e9cis\u00e9 le communiqu\u00e9, \u00e9voquant une situation \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb \u00e0 cause de la \u00ab\u00a0pression constante sur le personnel\u00a0\u00bb.          En\u00a02021, la centrale fournissait 20\u00a0% de la production annuelle ukrainienne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et 47\u00a0% de celle produite par le parc nucl\u00e9aire ukrainien.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/3a9fc58_319ae33b53554dcbadf31855d7b58cf2-319ae33b53554dcbadf31855d7b58cf2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" La Russie accus\u00e9e de tirer des missiles de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-07-16T05:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T04:00:07+00:00","articleBody":"      Une frappe sur la place centrale de Kramatorsk n\u2019a pas fait de victime car elle est intervenue apr\u00e8s le couvre-feu, selon un responsable de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne de la 81e\u00a0brigade ukrainienne. Auparavant, au moins trois frappes avaient touch\u00e9 le sud de Kramatorsk, ainsi que Sloviansk, ville de l\u2019oblast de Donetsk \u00e9galement convoit\u00e9e par les Russes.          Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk ont fait \u00e9tat, vendredi matin, de quatre personnes tu\u00e9es et seize bless\u00e9es en vingt-quatre heures par des bombardements ukrainiens dans la zone sous leur contr\u00f4le. Les forces s\u00e9paratistes ont \u00e9galement affirm\u00e9 continuer \u00e0 progresser et \u00eatre en train de prendre le contr\u00f4le complet de la ville de Siversk.          A Vinnytsia, une ville tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, bombard\u00e9e jeudi par la Russie, le dernier bilan \u00e9tait vendredi soir de vingt-trois morts, dont trois enfants, quatre disparus et plus de deux cents bless\u00e9s, dont quatre dans un \u00e9tat critique.          Vendredi soir, l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a affirm\u00e9 que des missiles russes Kh-101 avaient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers 22\u00a0heures de la mer Caspienne sur Dnipro, dont quatre ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits mais plusieurs ont atteint un site industriel sans faire de victime a priori.          Kiev a annonc\u00e9 avoir re\u00e7u, vendredi, de la part du Royaume-Uni, sa premi\u00e8re livraison de lance-roquettes multiples M270 d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, s\u2019ajoutant \u00e0 un arsenal d\u2019artillerie \u00e0 longue port\u00e9e fourni par l\u2019Occident.          Le Britannique Paul Urey, captur\u00e9 en avril par des forces russes ou prorusses, est mort en d\u00e9tention le 10\u00a0juillet, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes, vendredi, qui le qualifient de mercenaire. L\u2019ONG britannique Presidium Network avait annonc\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019avril que deux travailleurs humanitaires, dont M.\u00a0Urey, avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s dans le sud de l\u2019Ukraine, alors qu\u2019ils cherchaient \u00e0 \u00e9vacuer une femme et deux enfants.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a dit, vendredi, qu\u2019un \u00ab\u00a0document final\u00a0\u00bb serait pr\u00eat sous peu pour permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, apr\u00e8s des n\u00e9gociations impliquant Moscou, Kiev, Ankara et l\u2019Organisation des Nations unies (ONU).          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va viser les exportations d\u2019or russe dans son prochain train de sanctions, comme l\u2019avaient d\u00e9cid\u00e9 les pays du G7 \u00e0 la fin de juin, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le commissaire europ\u00e9en Maros Sefcovic, vendredi. Meilleur alli\u00e9 de Moscou en Europe, le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a appel\u00e9 les dirigeants de l\u2019UE \u00e0 revenir sur leur politique de sanctions, qu\u2019il a qualifi\u00e9e d\u2019\u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de cinq mille morts confirm\u00e9s, dont plus de trois cents enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre quinze mille et vingt mille soldats russes tu\u00e9s. Les forces ukrainiennes perdent chaque jour une centaine de soldats, selon Kiev. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-16T05:31:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T02:51:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 143e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-16T05:12:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/0/0/3500/2371/1342/909/3/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/16/19-3">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les industriels mais aussi les acteurs du tertiaire se préparent à des coupures de courant cet hiver. Une préoccupation qui s’ajoute à la flambée des prix.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Économie              Rationnement d’énergie, coupures de courant et explosion des prix : comment les entreprises se préparent aux perturbations      Les industriels mais aussi les acteurs du tertiaire se préparent à des coupures de courant cet hiver. Une préoccupation qui s’ajoute à la flambée des prix.          Par Isabelle Chaperon et Jean-Michel Bezat         Publié aujourd’hui à 07h20, mis à jour à 17h12    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 BORIS SEMENIAKO               Ce cimentier français s’en veut énormément, et il n’est pas le seul dans ce cas. « En 2021, notre conseiller énergie nous avait proposé d’acheter de l’électricité à 80 euros le mégawattheure pour 2022. Je ne l’ai pas fait, considérant ce prix trop élevé. J’ai eu tort, aujourd’hui le prix spot [marché instantané] est 19 fois supérieur au prix de l’Accès régulé à l’électricité nucléaire historique de 42 euros. Or, à 800 euros le mégawattheure, je perds de l’argent », se désole le dirigeant, qui a requis l’anonymat.          Ce producteur, qui chauffe ses produits à 1 450 degrés, est particulièrement énergivore. Mais même les industriels ou transporteurs moins gourmands en énergie s’affolent de la flambée des prix. « Les factures de gaz et d’électricité, qui ont déjà fortement augmenté en 2022, vont doubler en 2023, prévient Yann Dolbeau, expert en gestion des coûts énergétiques chez Enoptea (EPSA Energy). Certains ne pourront pas payer. On s’attend à de la casse. »            « Malgré l’accumulation des difficultés – perturbation des chaînes logistiques, inflation, guerre en Ukraine… –, la plupart des industriels que je rencontre me disent qu’ils observent à ce stade une bonne résistance de leur activité », tempère Alexandre Saubot, président de France Industrie, tout en reconnaissant « une très grande hétérogénéité des situations ». « Certains peuvent bien répercuter la hausse de leurs coûts, d’autres non. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Afin de « se passer du gaz russe », Emmanuel Macron prépare les esprits à la sobriété énergétique                 A ces inquiétudes sur les prix s’ajoute désormais la crainte d’un rationnement de l’énergie cet hiver. Alors que tous se demandent si Gazprom va ouvrir à pleine capacité, le 21 juillet, les vannes du gazoduc Nord Stream 1, actuellement en maintenance, le gouvernement français a donné l’alerte. Lors de son interview le 14 juillet sur TF1 et France 2, Emmanuel Macron a enjoint à la nation de se préparer « à un scénario où nous devons nous passer du gaz russe ». Il a annoncé que le gouvernement allait bâtir un plan de sobriété, afin de « passer le pic de l’hiver », tout en « aidant nos voisins ».          « Des baisses de production, voire des arrêts »          En fait, seulement 17 % des besoins énergétiques de la France sont couverts par la Russie. Mais – rien à voir avec la guerre en Ukraine – la situation du pays était déjà très tendue sur le front de la production électrique, avec la moitié des réacteurs en sommeil pour cause de corrosion et autres sécheresses. En ce moment, l’Hexagone importe du courant, notamment d’Allemagne. Autant de flux qui devraient se tarir, si notre principal partenaire était privé de gaz russe : au contraire, il deviendrait alors nécessaire de le soutenir. Ces tensions expliquent en grande partie la récente envolée des prix du gaz et de l’électricité qui pourrait encore s’amplifier.          Il vous reste 63.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/16/les-perturbations-sur-le-front-de-l-energie-affolent-les-entreprises_6135007_3234.html"},"headline":"Rationnement d\u2019\u00e9nergie, coupures de courant et explosion des prix\u00a0: comment les entreprises se pr\u00e9parent aux perturbations","dateCreated":"2022-07-16T07:20:40+02:00","datePublished":"2022-07-16T07:20:40+02:00","dateModified":"2022-07-16T17:12:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie"],"keywords":["Guerre en Ukraine","\u00c9nergies fossiles","Nucl\u00e9aire","Industrie","\u00c9nergies","Entreprises","Ukraine","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Les industriels mais aussi les acteurs du tertiaire se pr\u00e9parent \u00e0 des coupures de courant cet hiver. Une pr\u00e9occupation qui s\u2019ajoute \u00e0 la flamb\u00e9e des prix.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Chaperon"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/580/0/2114/1057/1342/671/60/0/e3ccb5a_1657938911107-energie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/industrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-4">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Critiquée en interne, concurrencée par le RN et en perte d’adhérents, la formation d’extrême droite est en pleine turbulences. Ses dirigeants espèrent la relancer à la rentrée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Éric Zemmour             Avis de tempête à Reconquête !, le parti d’Eric Zemmour      Critiquée en interne, concurrencée par le RN et en perte d’adhérents, la formation d’extrême droite est en pleine turbulences. Ses dirigeants espèrent la relancer à la rentrée.          Par Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 05h47, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Eric Zemmour lors d’une réunion avec le syndicat Alliance, à Paris, le 2 février 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP               Le bateau tangue encore à Reconquête !, quand le Rassemblement national (RN) prend le large avec ses quatre-vingt-neuf députés à bord. Gilles Pennelle, délégué national aux fédérations du RN, ricane : « C’est le radeau de la Méduse, ils se mangent entre eux. » Les têtes d’affiche qui avaient rallié l’épopée ultranationaliste claquent la porte ou s’éclipsent sur la pointe des pieds. Jérôme Rivière, premier transfuge du RN, dénonce en interne une « autocratie » due à Eric Zemmour et Sarah Knafo. Gilbert Collard tape du poing sur la table des réunions et, en privé, rit de sa propre mésaventure politique. Nicolas Bay, vice-président de Reconquête !, a glissé sous les radars, officiellement pour mettre en place « une voilure pérenne ».          Benjamin Cauchy, ex-figure des « gilets jaunes » et porte-parole du parti d’extrême droite, a annoncé, mardi 12 juillet, la fin de son « contrat » sur Twitter. « Les classes populaires n’ont pas dit leur dernier mot », a-t-il ajouté, avant de préciser qu’il restait à Reconquête !. Jacline Mouraud, autre visage des « gilets jaunes » et membre du comité politique, songe à prendre le chemin de la sortie : « J’attends de voir ce qui se passe, et à ce jour il ne se passe rien. On n’a aucun contact avec personne. Un parti politique, c’est fait pour discuter, on le laisse se perdre. Ils ont beaucoup de mal à encaisser les constats, mais les résultats sont là. Il faut mettre son orgueil dans sa poche et écouter. » Allusion à un comité politique houleux, le 21 juin, lorsque Eric Zemmour avait affirmé que les milieux populaires « ne lisent pas » pour s’informer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Autour d’Eric Zemmour, la déception après la claque électorale                 Le lendemain, sur CNews, le polémiste avait annoncé une « grande consultation » de ses quelque 120 000 adhérents pour réveiller son parti et « faire mieux demain ». Il ajoutait, dans la foulée, vouloir « rester dans le combat culturel, dans l’analyse », et tenir des conférences pour diffuser son idéologie. Ce questionnaire, envoyé par e-mail le 7 juillet, fait la part belle à la personnalité du chef, que les adhérents peuvent qualifier selon dix-huit adjectifs : « héroïque », « intelligent », « affectif », « drôle », « extrémiste », « naïf », « brutal »…          « Une structure clanique »          Ils sont invités à évaluer ses polémiques de campagne – l’exclusion des enfants handicapés, le cri de « Macron assassin », le doigt d’honneur à Marseille, le fusil braqué sur des journalistes au salon Milipol… – et à donner leur avis : faut-il continuer à parler de la théorie xénophobe du « grand remplacement », et « la remigration » doit-elle rester au programme ? Le parti d’extrême droite s’interroge également sur la pertinence de s’ouvrir à d’autres thématiques que des théories racistes, telles que la transformation écologique ou les questions sociétales. Jeudi, le Conseil d’Etat a confirmé l’amende de 200 000 euros infligée à CNews par le régulateur des médias pour « incitation à la haine » et « à la violence », après qu’Eric Zemmour avait qualifié les mineurs migrants isolés de « voleurs », d’« assassins » et de « violeurs ».        Il vous reste 61.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/16/avis-de-tempete-a-reconquete-le-parti-d-eric-zemmour_6134991_823448.html"},"headline":"Avis de temp\u00eate \u00e0 Reconqu\u00eate\u00a0!, le parti d\u2019Eric Zemmour","dateCreated":"2022-07-16T05:47:08+02:00","datePublished":"2022-07-16T05:47:08+02:00","dateModified":"2022-07-16T11:30:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["Politique","\u00c9ric Zemmour"],"description":"Critiqu\u00e9e en interne, concurrenc\u00e9e par le RN et en perte d\u2019adh\u00e9rents, la formation d\u2019extr\u00eame droite est en pleine turbulences. Ses dirigeants esp\u00e8rent la relancer \u00e0 la rentr\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/02/225/0/4434/2217/1342/671/60/0/c1fafce_5444934-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-5">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Chaque jour, près de 160 voitures et motos circulent sur les routes de la Grande Boucle, suivant un ballet bien rodé qui échappe aux caméras de télévision.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : une après-midi dans la roue des échappés      Chaque jour, près de 160 voitures et motos circulent sur les routes de la Grande Boucle, suivant un ballet bien rodé qui échappe aux caméras de télévision.          Par Aude Lasjaunias(Le Bourg-d’Oisans (Isère) - Saint-Etienne, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 16h41, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Matteo Jorgenson, Filippo Ganna, Quinn Simmons, Mads Pedersen et Stefan Küng, quelques-uns des échappés de la 13e étape du Tour de France entre Le Bourg-d'Oisans et Saint-Etienne, le 15 juillet.  THIBAULT CAMUS / AP                 « Movistar dans l’échappée ; Movistar dans l’échappée… » La voix grésillante qui sort de la radio installée sur le guidon de la moto 22, vendredi 15 juillet, est un peu atténuée par le vent. Il fait très chaud sur la route du Tour. La température dépasse les 30 °C, et les passages à l’ombre sont trop rares.            D’un petit signe de la main, Matteo Jorgensen demande un bidon à la voiture de son équipe. La « chasse à la canette » bat son plein. L’Américain fait partie de l’échappée de sept costauds partie après un bras de fer d’une heure avec le peloton, depuis Le Bourg-d’Oisans (Isère), ville départ d’une 13e étape ayant pour terminus Saint-Etienne (Loire).                             Lire aussi :  A Saint-Etienne, le soleil brille pour Mads Pedersen, l’homme de la pluie                   La scène qui suit échappera à la télévision : l’un des véhicules de la formation espagnole déboîte de la droite, se place au milieu de la deux-voies, pour remonter jusqu’à son coureur, tandis que les motos qui circulent sur le côté gauche de la route zigzaguent pour la laisser passer.              Pour des yeux non avertis, l’entreprise semble un peu périlleuse, avec son enchaînement de coups de klaxon, de coups de frein et d’embardées. Au total, plus de 160 véhicules – motos et voitures de l’organisation, des médias, de la gendarmerie… – arpentent chaque jour les routes de la course. Et, au-delà du chaos apparent et d’un niveau de stress digne du périphérique parisien, la mécanique est en réalité bien huilée.            L’un des ballets secrets du Tour se met en action            Prenez ce vendredi, dont le tracé, sans grande difficulté après le diptyque alpestre, promettait une bataille entre baroudeurs. Le scénario est classique, et plusieurs des vingt-deux équipes ont choisi de placer l’un de leurs véhicules d’assistance le long du parcours : plus simple pour accéder à l’échappée sans avoir à remonter tout le long du peloton.            Dès le départ réel, à 13 h 20, les attaques fusent, mais l’échappée du jour tarde à se dégager. Les trois motos « informations », chargées de rendre compte des différents faits de course et de calculer les écarts, multiplient les annonces. « Nous sommes les yeux de l’épreuve », résume l’un de ses pilotes, Bruno Thibout, ancien coureur chez Castorama et Motorola dans les années 1990.              « 171, Mads Pedersen, Trek-Segafredo. 88, Fred Wright, Bahrain Victorious. 64, Matteo Jorgenson, Movistar. 176, Quinn Simmons, Trek-Segafredo. 24, Filipo Ganna, Ineos Grenadiers. 196, Hugo Houle, Israel-Premier Tech. 94, Stefan Küng, Groupama-FDJ. » Vers 14 h 30, Radio Tour égrène les noms des sept fuyards du jour, suivant un rituel bien précis : numéro de dossard, identité du coureur, puis celle de sa formation.            L’écart entre les hommes de tête et le peloton a atteint le seuil fatidique de la minute. A partir de là, l’un des ballets secrets du Tour se met en action. Le champ est enfin suffisant pour que les motos des journalistes et des photographes, les voitures des directeurs sportifs (dont l’un des protégés est dans l’échappée) ou encore celles des commissaires puissent s’insérer sans risquer de gêner les coureurs.            « Il faut dégager le plus vite possible par l’avant »            Mais attention, les choses ne se font pas n’importe comment, et chaque véhicule doit respecter une place précise. Celle des équipes dans le cortège, par exemple, dépend de la position de son premier coureur au classement général : l’équipe du maillot jaune sera la numéro 1 ; celle de son dauphin, la numéro 2 ; et ainsi de suite. Les véhicules rouges des commissaires veillent au grain, on entend parfois quelques rappels à l’ordre : « Bahrain Victorious, à l’arrière ! »              C’est l’occasion aussi de profiter du public du Tour – dont on n’arrive pas toujours à comprendre la manie d’enfiler des costumes chauds en pleine canicule – ou de croiser au détour d’un virage, le long des 193 kilomètres menant à Saint-Etienne, Didi Senft, le « Diable » du Tour.            Les coups de sifflet des gendarmes munis de fanions jaunes signalant les dangers sur le tracé, comme un terre-plein, atténuent la torpeur de ce vendredi. Quelques minutes plus tard, le patron du Tour, Christian Prudhomme, donne de la voix sur Radio Tour pour rappeler à tout le monde de s’hydrater.            D’un coup, les motos accélèrent puis doublent les coureurs, pour se garer sur le bas-côté quelques kilomètres plus loin. « Quand l’écart redescend en dessous d’une minute, il faut dégager le plus vite possible par l’avant », explique Aurélien, un des pilotes qu’Amaury Sport Organisation (ASO), le gestionnaire de l’épreuve, met à disposition des journalistes et photographes.                           Le Danois Mads Pedersen à l’arrivée de la 13e étape du Tour de France, à Saint-Etienne, le 15 juillet 2022.  DANIEL COLE / AP                 Fausse alerte. L’affaire peut reprendre. La moto toute jaune de l’ardoisière de la Grande Boucle, continue ses allers-retours entre la tête de course et le peloton. L’écart s’est stabilisé : à moins de 30 kilomètres, on devine que le vainqueur est l’un des sept à l’avant.              A 11 kilomètres de la ligne blanche, le Danois Mads Pedersen lance une accélération et prend quelques longueurs d’avance, rapidement rejoint par le Britannique Fred Wright et le Canadien Hugo Houle.            La scène qui suit, cette fois, les spectateurs du Tour y auront assisté. Pas les suiveurs des échappés, faute d’un écart suffisant. A 200 mètres de l’arrivée, tout cet étranger ballet est amené à quitter le parcours et apprend par Radio Tour la victoire du « 171, Mads Pedersen, Trek-Segafredo ».                 Aude Lasjaunias(Le Bourg-d’Oisans (Isère) - Saint-Etienne, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/tour-de-france-2022-une-apres-midi-dans-la-roue-des-echappes_6135044_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: une apr\u00e8s-midi dans la roue des \u00e9chapp\u00e9s","dateCreated":"2022-07-16T16:41:55+02:00","datePublished":"2022-07-16T16:41:55+02:00","dateModified":"2022-07-16T18:02:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Chaque jour, pr\u00e8s de 160 voitures et motos circulent sur les routes de la Grande Boucle, suivant un ballet bien rod\u00e9 qui \u00e9chappe aux cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Le Bourg-d\u2019Oisans (Is\u00e8re) - Saint-Etienne, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/81bd625_544d65d9602a4653aeb03de323d15830-544d65d9602a4653aeb03de323d15830-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/16/19-6">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Les appels à l’économie de nos consommations d’énergie se multiplient. Pouvoirs publics et énergéticiens cherchent à trouver des solutions de remplacement au gaz russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Les Décodeurs        Énergies             Réduire sa consommation d’énergie : pourquoi et comment les individus et les entreprises peuvent-ils agir ?      Les appels à l’économie de nos consommations d’énergie se multiplient. Pouvoirs publics et énergéticiens cherchent à trouver des solutions de remplacement au gaz russe.          Par Raphaëlle Aubert et Marie Maison         Publié hier à 15h38, mis à jour à 10h10    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La France et l’Europe se préparent à une coupure totale des approvisionnements en gaz en provenance de Russie. Le 14 juillet, Emmanuel Macron a appelé à la « mobilisation générale » pour « consommer moins », précisant que le gouvernement allait présenter un « plan de sobriété », dans le but de se « préparer à un scénario où il nous faut nous passer en totalité du gaz russe ».            Dans une tribune publiée dans le JDD, dimanche 25 juin, les patrons d’Engie, d’EDF et de TotalEnergies avaient appelé à une « action collective et individuelle » pour « agir sur la demande en énergie en réduisant notre consommation (…) dès cet été ». Le 2 juillet, 84 dirigeants d’entreprises demandaient, toujours dans le JDD, à faire de la « sobriété » un « choix collectif ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                   Pouvoirs publics et énergéticiens cherchent à trouver des solutions de remplacement au gaz russe. Mais cette « crise gazière » pèse d’autant plus sur les autres sources d’énergie, dont les marchés sont déjà sous tension.            Pourquoi importations de gaz et production d’électricité sont-elles liées ?            Selon les données du ministère de la transition écologique, le gaz est la troisième source d’énergie la plus consommée en France. Il représente 16 % de la consommation totale d’énergie primaire utilisée sur le territoire, derrière le nucléaire (40 %) et le pétrole (28 %). En 2020, 17 % de ce gaz provenait de la Russie, selon le service des données et études statistiques (SDES). A l’échelle de l’Union européenne, la dépendance est encore plus marquée : plus de 40 % des ressources en gaz des Vingt-Sept proviennent de la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la France ne reçoit plus de gaz russe                   Comme l’explique Ines Bouacida, chercheuse en énergie au sein de l’Institut du développement durable et des relations internationales (IDDRI), « la question du gaz naturel est très liée à celle de l’électricité car il sert à [la] produire dans les périodes dites de pointe ». Pendant ces pics de demande, des centrales spécifiques utilisent le gaz comme combustible pour produire de l’électricité. Elles ont l’avantage de répondre très rapidement aux besoins en approvisionnement, contrairement aux centrales nucléaires. Selon le SDES, en 2019, « la branche énergie représente 21 % de la consommation totale de gaz naturel », dont « la majeure partie sert à (…) produire de l’électricité ».             
    .gas_sector {
        width: 100%;
        box-sizing: borderbox;
        margin: 0 auto;
    }
    .gas_sector_title {
        margin-top: 10px;
        padding: 12px 0;
        display: block;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 105%;
        font-weight: 600;
    }

    .gas_sector .gas_texte {
        margin: 10px 0;
        padding: 0;
        font-size: 14px;
    }

    .gas_legend {
        display: grid;
        grid-template-columns: repeat(2, 1fr);
        grid-gap: 2px;
        gap: 5px;
        align-items: center;
        margin-bottom: 12px;
    }

    .gas_swatch {
        opacity: 60%;
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
    }

    .gas_legend_text {
        margin-right: 5px;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 14px;
    }

    .gas_concat {
        display: flex;
        align-items: baseline;
        gap: 5px;
    }

    .gas_sector .source {
        border-top: 1px solid #E2E4E9;
        border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
        padding: 15px 0;
        color: #717B8E;
        font-size: 90%;
    }

    .gas_sector .passelect {
        -webkit-touch-callout: none;
        -webkit-user-select: none;
        -khtml-user-select: none;
        -moz-user-select: none;
        -ms-user-select: none;
        user-select: none;
    }

    .gas_sector span.desktop {
        display: inline;
    }

    .gas_sector span.mobile {
        display: none;
    }


    /* CSS graph */

    .chart_gas {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 12px;
    }

    .chart_gas .axis path,
    .chart_gas .axis line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .4);
        fill: none;
        stroke-width: 1px;
        shape-rendering: crispEdges;
    }

    .chart_gas .axes text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    }

    .chart_gas text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .chart_gas .y.axes text {
        pointer-events: none;
        font-weight: 400;
        fill: rgba(0, 0, 0, .3);
    }

    .chart_gas .axes.y {
        text-anchor: start
    }

    .chart_gas .x.axes path,
    .chart_gas .axes g.tick line {
        display: none;
    }

    .chart_gas .grid line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
        pointer-events: none
    }

    [data-color-mode=dark] .chart_gas .grid line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
    }

    .chart_gas .grid .domain,
    .chart_gas .axes.x .domain,
    .chart_gas .axes.y .domain {
        display: none
    }

    .chart_gas .grid .tick:first-of-type line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
        stroke-dasharray: 0
    }

    [data-color-mode=dark] .chart_gas .grid .tick:first-of-type line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip_gas {
        font-size: 13px;
        text-align: left;
        border-radius: 5px;
        padding: 12px 12px 24px;
        overflow: visible;
        display: none;
        z-index: 10;
        box-sizing: border-box;
        margin: 0px;
        color: rgba(42, 48, 60, 0.9);
        background: #ffffff;
        pointer-events: none;
        box-sizing: border-box;
        margin: 0px;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        border-radius: 4px;
        pointer-events: none;
        position: absolute;
        padding: 2px 6px 4px;
        gap: 10px;
    }

    .d_tooltiptitle_gas {
        font-weight: 600;
        font-size: 12px;
    }

    .d_tooltipvalue_gas {
        font-size: 10px;
    }

    .d_tooltip_gas .d_swatch_gas {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 5px 0 0;
        opacity: 60%;
    }

    .d_tooltip_gas hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }


    /* le tooltip fixé en bas sur mobile */

    @media screen and (max-width: 820px) {
        .gas_sector {
            width: 100%;
        }

        .chart_gas {
            font-size: 10px;
        }

        .chart_gas {
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 12px;
            display: grid;
            grid-template-columns: repeat(1, 1fr);
            grid-gap: 10px;
        }

        .d_tooltip_gas {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 15px 15px 30px 15px;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .gas_sector .gas_texte {
            font-size: 13px;
        }

        .d_tooltip_gas:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: 0px;
            right: 12px;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 30px;
        }

        .gas_legend {
            display: flex;
            flex-direction: column;
            align-items: start;
            gap: 2px;
        }

        .gas_legend_text {
            font-size: 12px;
            font-weight: 500;
        }

        .gas_concat {
            display: flex;
            align-items: baseline;
            gap: 2px;
        }

        .gas_swatch {
            width: 12px;
            height: 12px;
        }
    }



    /* Mode nuit  */

    [data-color-mode=dark] .legend text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
    }

    [data-color-mode=dark] .chart_gas text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
    }

    [data-color-mode=dark] .chart_gas .axes text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode=dark] .gas_legend_text {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_gas {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_gas hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }



La production d'électricité fait de plus en plus appel au gaz
Ce graphique montre la consommation totale (hors pertes) de gaz naturel par secteur. Les données sont corrigées des variations climatiques.








Source : SDES, bilan énergétique de la France




    function handleGasChart () {
        const deviceWidth = document.querySelector(".gas_sector").offsetWidth;
        let isMobile = document.querySelector(".gas_sector").offsetWidth 
        const margin = {
                top: isMobile ? 10 : 100,
                right: isMobile ? 0 : 10,
                bottom: 10,
                left: 40
            };


        const width = deviceWidth - margin.left - margin.right;
        const height = deviceWidth - margin.top - margin.bottom;

        const tooltip = d3.select(".d_tooltip_gas");

        let svg;

        function makeGraph(data) {

            const groupedData = groupMe(data, 'annee');

            svg = d3.select(".chart_gas").append("svg")
                .attr("width", "100%")
                .attr("viewBox", `0 0 ${width + margin.left + margin.right} ${height + margin.top + margin.bottom}`)
                .attr("style", "max-width: 100%; height: auto;");

            const parseTime = d3.timeParse("%Y");
 new Date(parseTime(d.annee));
 d.valeur;
 d.secteur;
            const xType = d3.scaleTime;
            const yType = d3.scaleLinear;
            const xRange = [margin.left, width - margin.right];
            const yRange = [height - margin.bottom, margin.top];
            const offset = d3.stackOffsetDiverging;
            const order = d3.stackOrderNone;
            //const colors = ["#EDD248", "#4d330f", "#0061ee", "#4d330f", "#ACC6FF"];
            const colors = d3.schemeTableau10;

            let yFormat;

            const X = d3.map(data, x);
            const Y = d3.map(data, y);
            const Z = d3.map(data, z);

            const xDomain = d3.extent(X);
            let zDomain = new d3.InternSet(Z);

 zDomain.has(Z[i]));
            const series = d3.stack()
                .keys(zDomain)
 Y[I.get(z)])
                .order(order)
                .offset(offset)
 i, i => X[i], i => Z[i]))
 s.map(d => Object.assign(d, {i: d.data[1].get(s.key)})));

            const yDomain = d3.extent(series.flat(2));

            const xScale = xType(xDomain, xRange);
            const yScale = yType(yDomain, yRange);
            const color = d3.scaleOrdinal(zDomain, colors);
            const xAxis = d3.axisBottom(xScale).ticks(width / 80).tickSizeOuter(0);
            const yAxis = d3.axisLeft(yScale).ticks(height / 50, yFormat);

            const area = d3.area()
 xScale(X[i]))
 yScale(y1))
 yScale(y2));

            svg.append("g")
                .attr("transform", `translate(${margin.left},0)`)
                .call(yAxis)
 g.select(".domain").remove())
 g.selectAll(".tick line").clone()
                    .attr("x2", width - margin.left - margin.right)
                    .attr("stroke-opacity", 0.1));

            svg.append("g")
                .selectAll("path")
                .data(series)
                .join("path")
                    .attr("class", "zone")
 color(Z[i]))
                    .attr("fill-opacity", 0.8)
                    .attr("d", area);

            svg.append("g")
                .attr("transform", `translate(0,${height - margin.bottom})`)
                .call(xAxis);

            function moveTooltip(event) {
                const [x, y] = d3.pointer(event, svg.node());

                const pointerDate = xScale.invert(x).getFullYear();

 2019 || pointerDate 
                tooltip.select('.d_tooltiptitle_gas')
                    .attr('aria-label', 'Infobulle')
${pointerDate}`);

 d.year == pointerDate).groupList.sort((a, b) => a.valeur > b.valeur ? -1 : 1);


                tooltip.select('.d_tooltipvalue_gas')
                    .html(`


                        ${dataLoc[0].secteur} : ${dataLoc[0].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[0].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                        ${dataLoc[1].secteur} : ${dataLoc[1].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[1].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                        ${dataLoc[2].secteur} : ${dataLoc[2].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[2].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                        ${dataLoc[3].secteur} : ${dataLoc[3].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[3].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                        ${dataLoc[4].secteur} : ${dataLoc[4].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[4].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                        ${dataLoc[5].secteur} : ${dataLoc[5].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[5].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                        ${dataLoc[6].secteur} : ${dataLoc[6].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[6].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                        ${dataLoc[7].secteur} : ${dataLoc[7].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[7].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh

                    `);

                tooltip.style("display", "block");

                if (!isMobile) {
                    tooltip.style("transform", `translate(`
                    + `calc(-50% + ${x}px),`
                    + `calc(-110% + ${y - 6}px))`);
                }

            }

            function hideTooltip(event) {
                tooltip.style("display", "none");
            }

            svg.on("mouseover mousemove", moveTooltip)
                .on("mouseout", hideTooltip);
        }

        const data = [{"annee":1990,"secteur":"Résidentiel","valeur":88.6},{"annee":1990,"secteur":"Tertiaire","valeur":82.1},{"annee":1990,"secteur":"Industrie","valeur":119.6},{"annee":1990,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":24.6},{"annee":1990,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":3.3},{"annee":1990,"secteur":"Agriculture","valeur":1.8},{"annee":1990,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":7},{"annee":1990,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":1991,"secteur":"Résidentiel","valeur":95.3},{"annee":1991,"secteur":"Tertiaire","valeur":86.1},{"annee":1991,"secteur":"Industrie","valeur":124.4},{"annee":1991,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":1991,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":3.7},{"annee":1991,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":2.6},{"annee":1991,"secteur":"Agriculture","valeur":2.6},{"annee":1991,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":25.2},{"annee":1992,"secteur":"Tertiaire","valeur":91},{"annee":1992,"secteur":"Agriculture","valeur":3},{"annee":1992,"secteur":"Industrie","valeur":125.8},{"annee":1992,"secteur":"Résidentiel","valeur":102.4},{"annee":1992,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":1992,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":4.7},{"annee":1992,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":3.7},{"annee":1992,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":26.6},{"annee":1993,"secteur":"Tertiaire","valeur":95.2},{"annee":1993,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":27},{"annee":1993,"secteur":"Industrie","valeur":124.2},{"annee":1993,"secteur":"Résidentiel","valeur":101.1},{"annee":1993,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":1993,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":3.8},{"annee":1993,"secteur":"Agriculture","valeur":2.7},{"annee":1993,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":5.3},{"annee":1994,"secteur":"Tertiaire","valeur":99.4},{"annee":1994,"secteur":"Industrie","valeur":125.5},{"annee":1994,"secteur":"Résidentiel","valeur":113.2},{"annee":1994,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":1994,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":27.6},{"annee":1994,"secteur":"Agriculture","valeur":2.4},{"annee":1994,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":4.2},{"annee":1994,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":9.1},{"annee":1995,"secteur":"Tertiaire","valeur":99.2},{"annee":1995,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":8},{"annee":1995,"secteur":"Industrie","valeur":133.7},{"annee":1995,"secteur":"Résidentiel","valeur":103.7},{"annee":1995,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":1995,"secteur":"Agriculture","valeur":2.5},{"annee":1995,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":27.4},{"annee":1995,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":4.3},{"annee":1996,"secteur":"Industrie","valeur":137.8},{"annee":1996,"secteur":"Résidentiel","valeur":109.8},{"annee":1996,"secteur":"Tertiaire","valeur":103.9},{"annee":1996,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":1996,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":4.9},{"annee":1996,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":28.7},{"annee":1996,"secteur":"Agriculture","valeur":2.7},{"annee":1996,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":4.4},{"annee":1997,"secteur":"Industrie","valeur":144.8},{"annee":1997,"secteur":"Résidentiel","valeur":116.7},{"annee":1997,"secteur":"Tertiaire","valeur":106.7},{"annee":1997,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":10},{"annee":1997,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":1997,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":29.7},{"annee":1997,"secteur":"Agriculture","valeur":2.7},{"annee":1997,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":4.1},{"annee":1998,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":4},{"annee":1998,"secteur":"Industrie","valeur":151.6},{"annee":1998,"secteur":"Résidentiel","valeur":111.8},{"annee":1998,"secteur":"Tertiaire","valeur":105.9},{"annee":1998,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":1998,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":8.9},{"annee":1998,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":29.7},{"annee":1998,"secteur":"Agriculture","valeur":3.3},{"annee":1999,"secteur":"Industrie","valeur":155.5},{"annee":1999,"secteur":"Résidentiel","valeur":124.5},{"annee":1999,"secteur":"Tertiaire","valeur":112.6},{"annee":1999,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":1999,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":4.8},{"annee":1999,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":28.7},{"annee":1999,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":14.5},{"annee":1999,"secteur":"Agriculture","valeur":3.3},{"annee":2000,"secteur":"Tertiaire","valeur":61.6},{"annee":2000,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":41.1},{"annee":2000,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":30},{"annee":2000,"secteur":"Résidentiel","valeur":171.6},{"annee":2000,"secteur":"Industrie","valeur":161},{"annee":2000,"secteur":"Transports","valeur":0.01},{"annee":2000,"secteur":"Agriculture","valeur":3.8},{"annee":2000,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":4.5},{"annee":2001,"secteur":"Tertiaire","valeur":60.7},{"annee":2001,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":55},{"annee":2001,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":2},{"annee":2001,"secteur":"Résidentiel","valeur":169.3},{"annee":2001,"secteur":"Industrie","valeur":167.8},{"annee":2001,"secteur":"Transports","valeur":0.1},{"annee":2001,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":26.9},{"annee":2001,"secteur":"Agriculture","valeur":4.4},{"annee":2002,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":65.6},{"annee":2002,"secteur":"Tertiaire","valeur":57.9},{"annee":2002,"secteur":"Résidentiel","valeur":185},{"annee":2002,"secteur":"Industrie","valeur":168.6},{"annee":2002,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":0.7},{"annee":2002,"secteur":"Transports","valeur":0.1},{"annee":2002,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":23.3},{"annee":2002,"secteur":"Agriculture","valeur":4.1},{"annee":2003,"secteur":"Tertiaire","valeur":67.9},{"annee":2003,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":61.6},{"annee":2003,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":23},{"annee":2003,"secteur":"Industrie","valeur":172.7},{"annee":2003,"secteur":"Résidentiel","valeur":168.3},{"annee":2003,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":0.3},{"annee":2003,"secteur":"Transports","valeur":0.2},{"annee":2003,"secteur":"Agriculture","valeur":3.9},{"annee":2004,"secteur":"Tertiaire","valeur":69.3},{"annee":2004,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":62.4},{"annee":2004,"secteur":"Résidentiel","valeur":185.9},{"annee":2004,"secteur":"Industrie","valeur":156.2},{"annee":2004,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":0.7},{"annee":2004,"secteur":"Transports","valeur":0.2},{"annee":2004,"secteur":"Agriculture","valeur":4.2},{"annee":2004,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":22.1},{"annee":2005,"secteur":"Tertiaire","valeur":70.6},{"annee":2005,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":69.2},{"annee":2005,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":2},{"annee":2005,"secteur":"Résidentiel","valeur":181.7},{"annee":2005,"secteur":"Industrie","valeur":166.8},{"annee":2005,"secteur":"Transports","valeur":0.2},{"annee":2005,"secteur":"Agriculture","valeur":3.8},{"annee":2005,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":15.7},{"annee":2006,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":71.8},{"annee":2006,"secteur":"Tertiaire","valeur":64.8},{"annee":2006,"secteur":"Résidentiel","valeur":190},{"annee":2006,"secteur":"Industrie","valeur":162.5},{"annee":2006,"secteur":"Transports","valeur":0.3},{"annee":2006,"secteur":"Agriculture","valeur":3.4},{"annee":2006,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":12.3},{"annee":2006,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":2.2},{"annee":2007,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":75.7},{"annee":2007,"secteur":"Tertiaire","valeur":71.7},{"annee":2007,"secteur":"Résidentiel","valeur":177.7},{"annee":2007,"secteur":"Industrie","valeur":162.7},{"annee":2007,"secteur":"Transports","valeur":0.3},{"annee":2007,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":14.6},{"annee":2007,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":3.3},{"annee":2007,"secteur":"Agriculture","valeur":3.1},{"annee":2008,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":73},{"annee":2008,"secteur":"Tertiaire","valeur":62.9},{"annee":2008,"secteur":"Agriculture","valeur":3},{"annee":2008,"secteur":"Résidentiel","valeur":182.7},{"annee":2008,"secteur":"Industrie","valeur":165.7},{"annee":2008,"secteur":"Transports","valeur":0.4},{"annee":2008,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":7.3},{"annee":2008,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":15.1},{"annee":2009,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":89.8},{"annee":2009,"secteur":"Tertiaire","valeur":77.1},{"annee":2009,"secteur":"Résidentiel","valeur":182.8},{"annee":2009,"secteur":"Industrie","valeur":124.1},{"annee":2009,"secteur":"Transports","valeur":0.4},{"annee":2009,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":13.6},{"annee":2009,"secteur":"Agriculture","valeur":2.6},{"annee":2009,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":9.4},{"annee":2010,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":90},{"annee":2010,"secteur":"Tertiaire","valeur":77.9},{"annee":2010,"secteur":"Résidentiel","valeur":160},{"annee":2010,"secteur":"Industrie","valeur":140.4},{"annee":2010,"secteur":"Transports","valeur":0.4},{"annee":2010,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":12.8},{"annee":2010,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":10.8},{"annee":2010,"secteur":"Agriculture","valeur":2.7},{"annee":2011,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":83.5},{"annee":2011,"secteur":"Tertiaire","valeur":75.2},{"annee":2011,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":7},{"annee":2011,"secteur":"Agriculture","valeur":2},{"annee":2011,"secteur":"Résidentiel","valeur":183.1},{"annee":2011,"secteur":"Industrie","valeur":158.9},{"annee":2011,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":13.2},{"annee":2011,"secteur":"Transports","valeur":1.1},{"annee":2012,"secteur":"Tertiaire","valeur":76.8},{"annee":2012,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":66.5},{"annee":2012,"secteur":"Résidentiel","valeur":181.3},{"annee":2012,"secteur":"Industrie","valeur":151.2},{"annee":2012,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":7.7},{"annee":2012,"secteur":"Agriculture","valeur":2.5},{"annee":2012,"secteur":"Transports","valeur":1.3},{"annee":2012,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":13.2},{"annee":2013,"secteur":"Tertiaire","valeur":77.8},{"annee":2013,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":50.2},{"annee":2013,"secteur":"Résidentiel","valeur":176.2},{"annee":2013,"secteur":"Industrie","valeur":153.3},{"annee":2013,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":13.9},{"annee":2013,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":7.6},{"annee":2013,"secteur":"Transports","valeur":1.4},{"annee":2013,"secteur":"Agriculture","valeur":2.1},{"annee":2014,"secteur":"Tertiaire","valeur":81.7},{"annee":2014,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":48},{"annee":2014,"secteur":"Résidentiel","valeur":160.9},{"annee":2014,"secteur":"Industrie","valeur":151.3},{"annee":2014,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":13.9},{"annee":2014,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":7.5},{"annee":2014,"secteur":"Transports","valeur":1.5},{"annee":2014,"secteur":"Agriculture","valeur":2.3},{"annee":2015,"secteur":"Tertiaire","valeur":81.4},{"annee":2015,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":62.6},{"annee":2015,"secteur":"Agriculture","valeur":2},{"annee":2015,"secteur":"Résidentiel","valeur":162.4},{"annee":2015,"secteur":"Industrie","valeur":143.3},{"annee":2015,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":7.8},{"annee":2015,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":14.7},{"annee":2015,"secteur":"Transports","valeur":1.5},{"annee":2016,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":84.3},{"annee":2016,"secteur":"Tertiaire","valeur":76.8},{"annee":2016,"secteur":"Résidentiel","valeur":163},{"annee":2016,"secteur":"Industrie","valeur":144.6},{"annee":2016,"secteur":"Transports","valeur":1.6},{"annee":2016,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":15.2},{"annee":2016,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":7.1},{"annee":2016,"secteur":"Agriculture","valeur":2.1},{"annee":2017,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":96.4},{"annee":2017,"secteur":"Tertiaire","valeur":82.3},{"annee":2017,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":7},{"annee":2017,"secteur":"Résidentiel","valeur":164.2},{"annee":2017,"secteur":"Industrie","valeur":137.5},{"annee":2017,"secteur":"Transports","valeur":1.9},{"annee":2017,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":15.2},{"annee":2017,"secteur":"Agriculture","valeur":2.1},{"annee":2018,"secteur":"Tertiaire","valeur":83.8},{"annee":2018,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":78.7},{"annee":2018,"secteur":"Résidentiel","valeur":159.7},{"annee":2018,"secteur":"Industrie","valeur":144.9},{"annee":2018,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":15.5},{"annee":2018,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":7.4},{"annee":2018,"secteur":"Agriculture","valeur":2.4},{"annee":2018,"secteur":"Transports","valeur":2.2},{"annee":2019,"secteur":"Production d'électricité et de chaleur","valeur":96.8},{"annee":2019,"secteur":"Tertiaire","valeur":83.5},{"annee":2019,"secteur":"Résidentiel","valeur":156.5},{"annee":2019,"secteur":"Industrie","valeur":138.2},{"annee":2019,"secteur":"Agriculture","valeur":2.4},{"annee":2019,"secteur":"Usages non énergétiques","valeur":15.3},{"annee":2019,"secteur":"Usages internes de la branche énergie","valeur":7.2},{"annee":2019,"secteur":"Transports","valeur":2.1}];

        function groupMe(data, field) {
            let groupedArr = [];
 {
 g['year'] === d[field]);
                if (group == undefined) {
                    group = {year: d[field], groupList: []};
                    groupedArr.push(group);
                }
                group.groupList.push(d);
            });
            return groupedArr;
        }

        // Create legend

 {
            const domain = ['Résidentiel', 'Tertiaire', 'Industrie', 'Usages non énergétiques', 'Usages internes de la branche énergie', 'Agriculture', 'Production d\'électricité et de chaleur', 'Transports'];
            const color = d3.scaleOrdinal(domain, d3.schemeTableau10);
            const container = document.querySelector('.gas_legend');
            let ret = '';
 {
                ret += `


${d}
`;
            });
            container.innerHTML += ret;
        }
        createLegend();

        // Draw a first time

        makeGraph(data);
    }

    // Launch

    handleGasChart();

            « L’enjeu supplémentaire de cet hiver, c’est que la disponibilité du parc nucléaire français est historiquement basse », précise Ines Bouacida. Près de la moitié des réacteurs sont en effet à l’arrêt, en raison d’opérations de maintenance et de rénovation. La sécheresse et le faible débit des cours d’eau, indispensables au refroidissement des centrales, limitent également la production hydroélectrique.              La France doit par ailleurs répondre au mécanisme de solidarité créé par l’interconnexion du réseau électrique européen. Chaque Etat européen doit être en capacité de fournir et transférer au moins 10 % de son électricité produite vers les pays voisins.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  EDF de plus en plus inquiet pour son parc nucléaire, en raison de problèmes de corrosion                   Pour la chercheuse de l’IDDRI, « il n’est pas très probable qu’on ait des coupures de gaz inopinées, mais la question de la gestion des stocks, et surtout du prix du gaz, se pose ». Dans ce contexte, l’Etat a gelé les tarifs réglementés jusqu’à la fin de l’année 2022. Au lieu des 44,5 % d’augmentation proposés par la Commission de régulation de l’énergie, le bouclier tarifaire a permis de limiter à 4 % la hausse de nos factures d’électricité. La première ministre, Elisabeth Borne, a annoncé le 9 juillet que ce bouclier pourrait être remplacé, en 2023, par des aides plus ciblées à destination des Français modestes.            Qui consomme quoi ?            Bien que d’un ordre de grandeur comparable, les consommations énergétiques des transports, du résidentiel et de l’industrie ont des besoins et des façons d’utiliser l’énergie très divergents. Pour mieux comprendre, il faut se pencher sur le mix énergétique de ces secteurs, c’est-à-dire la part que chaque source d’énergie (gaz, pétrole, électricité, énergies renouvelables…) occupe dans leur consommation.             
    .energy_sector {
        width: 100%;
        box-sizing: borderbox;
        margin: 0 auto;
    }
    .energy_sector_title {
        margin-top: 10px;
        padding: 12px 0;
        display: block;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 105%;
        font-weight: 600;
    }

    .energy_sector .energy_texte {
        margin: 10px 0;
        padding: 0;
        font-size: 14px;
    }

    .energy_legend {
        display: flex;
        gap: 5px;
        align-items: center;
        margin-bottom: 12px;
    }

    .energy_swatch {
        opacity: 60%;
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
    }

    .energy_legend_text {
        margin-right: 5px;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 14px;
    }

    .energy_concat {
        display: flex;
        align-items: baseline;
        gap: 5px;
    }

    .energy_sector .source {
        border-top: 1px solid #E2E4E9;
        border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
        padding: 15px 0;
        color: #717B8E;
        font-size: 90%;
    }

    .energy_sector .passelect {
        -webkit-touch-callout: none;
        -webkit-user-select: none;
        -khtml-user-select: none;
        -moz-user-select: none;
        -ms-user-select: none;
        user-select: none;
    }

    .energy_sector span.desktop {
        display: inline;
    }

    .energy_sector span.mobile {
        display: none;
    }


    /* CSS graph */

    .chart_sector {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 12px;
    }

    .chart_sector .axis path,
    .chart_sector .axis line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .4);
        fill: none;
        stroke-width: 1px;
        shape-rendering: crispEdges;
    }

    .chart_sector .axes text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    }

    .chart_sector text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .chart_sector .y.axes text {
        pointer-events: none;
        font-weight: 400;
        fill: rgba(0, 0, 0, .3);
    }

    .chart_sector .axes.y {
        text-anchor: start
    }

    .chart_sector .x.axes path,
    .chart_sector .axes g.tick line {
        display: none;
    }

    .chart_sector .grid line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
        pointer-events: none
    }

    [data-color-mode=dark] .chart_sector .grid line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
    }

    .chart_sector .grid .domain,
    .chart_sector .axes.x .domain,
    .chart_sector .axes.y .domain {
        display: none
    }

    .chart_sector .grid .tick:first-of-type line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
        stroke-dasharray: 0
    }

    [data-color-mode=dark] .chart_sector .grid .tick:first-of-type line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip_energy {
        font-size: 13px;
        text-align: left;
        border-radius: 5px;
        padding: 12px 12px 24px;
        overflow: visible;
        display: none;
        z-index: 10;
        box-sizing: border-box;
        margin: 0px;
        color: rgba(42, 48, 60, 0.9);
        background: #ffffff;
        pointer-events: none;
        box-sizing: border-box;
        margin: 0px;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        border-radius: 4px;
        pointer-events: none;
        position: absolute;
        padding: 2px 6px 4px;
        gap: 10px;
    }

    .d_tooltiptitle_energy {
        font-weight: 600;
        font-size: 12px;
    }

    .d_tooltipvalue_energy {
        font-size: 10px;
    }

    .d_tooltip_energy .d_swatch_energy {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 5px 0 0;
        opacity: 60%;
    }

    .d_tooltip_energy hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }


    /* le tooltip fixé en bas sur mobile */

    @media screen and (max-width: 820px) {
        .energy_sector {
            width: 100%;
        }

        .chart_sector {
            font-size: 10px;
        }

        .chart_sector {
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 12px;
            display: grid;
            grid-template-columns: repeat(1, 1fr);
            grid-gap: 10px;
        }

        .d_tooltip_energy {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 15px 15px 30px 15px;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .energy_sector .energy_texte {
            font-size: 13px;
        }

        .d_tooltip_energy:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: 0px;
            right: 12px;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 30px;
        }

        .energy_legend {
            display: flex;
            flex-direction: column;
            align-items: start;
            gap: 2px;
        }

        .energy_legend_text {
            font-size: 12px;
            font-weight: 500;
        }

        .energy_concat {
            display: flex;
            align-items: baseline;
            gap: 2px;
        }

        .energy_swatch {
            width: 12px;
            height: 12px;
        }
    }



    /* Mode nuit  */

    [data-color-mode=dark] .legend text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
    }

    [data-color-mode=dark] .chart_sector text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
    }

    [data-color-mode=dark] .chart_sector .axes text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode=dark] .energy_legend_text {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_energy {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_energy hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }



Les plus grands consommateurs d'énergie
Ce graphique montre la consommation énergétique annuelle finale de chaque secteur, en TWh (données corrigées des variations climatiques). La chute de consommation enregistrée en 2020 est à interpréter avec précaution, au regard des restrictions liées à pandémie de Covid-19.



Résidentiel-tertiaire



Transports



Industrie



Agriculture-Pêche








Source : SDES, bilan énergétique de la France




    function handleSectorChart () {
        const deviceWidth = document.querySelector(".energy_sector").offsetWidth;
        let isMobile = document.querySelector(".energy_sector").offsetWidth 
        const margin = {
                top: isMobile ? 10 : 100,
                right: isMobile ? 0 : 10,
                bottom: 10,
                left: 40
            };


        const width = deviceWidth - margin.left - margin.right;
        const height = deviceWidth - margin.top - margin.bottom;

        const tooltip = d3.select(".d_tooltip_energy");

        let svg;

        function makeGraph(data) {


            const groupedData = groupMe(data, 'annee');

            svg = d3.select(".chart_sector").append("svg")
                .attr("width", "100%")
                .attr("viewBox", `0 0 ${width + margin.left + margin.right} ${height + margin.top + margin.bottom}`)
                .attr("style", "max-width: 100%; height: auto;");

            const parseTime = d3.timeParse("%Y");
 new Date(parseTime(d.annee));
 d.valeur;
 d.secteur;
            const xType = d3.scaleTime;
            const yType = d3.scaleLinear;
            const xRange = [margin.left, width - margin.right];
            const yRange = [height - margin.bottom, margin.top];
            const offset = d3.stackOffsetDiverging;
            const order = d3.stackOrderNone;
            const colors = ["#EDD248", "#4d330f", "#0061ee", "#ACC6FF"];

            let yFormat;

            const X = d3.map(data, x);
            const Y = d3.map(data, y);
            const Z = d3.map(data, z);

            const xDomain = d3.extent(X);
            let zDomain = new d3.InternSet(Z);

 zDomain.has(Z[i]));
            const series = d3.stack()
                .keys(zDomain)
 Y[I.get(z)])
                .order(order)
                .offset(offset)
 i, i => X[i], i => Z[i]))
 s.map(d => Object.assign(d, {i: d.data[1].get(s.key)})));

            const yDomain = d3.extent(series.flat(2));

            const xScale = xType(xDomain, xRange);
            const yScale = yType(yDomain, yRange);
            const color = d3.scaleOrdinal(zDomain, colors);
            const xAxis = d3.axisBottom(xScale).ticks(width / 80).tickSizeOuter(0);
            const yAxis = d3.axisLeft(yScale).ticks(height / 50, yFormat);

            const area = d3.area()
 xScale(X[i]))
 yScale(y1))
 yScale(y2));

            svg.append("g")
                .attr("transform", `translate(${margin.left},0)`)
                .call(yAxis)
 g.select(".domain").remove())
 g.selectAll(".tick line").clone()
                    .attr("x2", width - margin.left - margin.right)
                    .attr("stroke-opacity", 0.1));

            svg.append("g")
                .selectAll("path")
                .data(series)
                .join("path")
                    .attr("class", "zone")
 color(Z[i]))
                    .attr("fill-opacity", 0.8)
                    .attr("d", area);

            svg.append("g")
                .attr("transform", `translate(0,${height - margin.bottom})`)
                .call(xAxis);

            function moveTooltip(event) {
                const [x, y] = d3.pointer(event, svg.node());

                const pointerDate = xScale.invert(x).getFullYear();

 2020 || pointerDate 
                tooltip.select('.d_tooltiptitle_energy')
                    .attr('aria-label', 'Infobulle')
${pointerDate}`);

 d.year == pointerDate).groupList.sort((a, b) => a.valeur > b.valeur ? -1 : 1);


                tooltip.select('.d_tooltipvalue_energy')
                    .html(`


                        ${dataLoc[0].secteur} : ${dataLoc[0].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[0].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                        ${dataLoc[1].secteur} : ${dataLoc[1].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[1].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                        ${dataLoc[2].secteur} : ${dataLoc[2].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[2].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                        ${dataLoc[3].secteur} : ${dataLoc[3].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[3].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh

                    `);

                tooltip.style("display", "block");

                if (!isMobile) {
                    tooltip.style("transform", `translate(`
                    + `calc(-50% + ${x}px),`
                    + `calc(-110% + ${y - 6}px))`);
                }

            }

            function hideTooltip(event) {
                tooltip.style("display", "none");
            }

            svg.on("mouseover mousemove", moveTooltip)
                .on("mouseout", hideTooltip);
        }

        const data = [{"annee":1990,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":646.8},{"annee":1990,"secteur":"Transports","valeur":447.6},{"annee":1990,"secteur":"Industrie","valeur":355.8},{"annee":1990,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":45.4},{"annee":1991,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":662},{"annee":1991,"secteur":"Transports","valeur":460},{"annee":1991,"secteur":"Industrie","valeur":361.8},{"annee":1991,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":45.8},{"annee":1992,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":683},{"annee":1992,"secteur":"Transports","valeur":469.4},{"annee":1992,"secteur":"Industrie","valeur":366.9},{"annee":1992,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":46.6},{"annee":1993,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":671.3},{"annee":1993,"secteur":"Transports","valeur":473.3},{"annee":1993,"secteur":"Industrie","valeur":362},{"annee":1993,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":47.5},{"annee":1994,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":689.9},{"annee":1994,"secteur":"Transports","valeur":477.1},{"annee":1994,"secteur":"Industrie","valeur":358.9},{"annee":1994,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":46.8},{"annee":1995,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":673.2},{"annee":1995,"secteur":"Transports","valeur":480.8},{"annee":1995,"secteur":"Industrie","valeur":365.6},{"annee":1995,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":47},{"annee":1996,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":683.3},{"annee":1996,"secteur":"Transports","valeur":481.4},{"annee":1996,"secteur":"Industrie","valeur":375.7},{"annee":1996,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":48.5},{"annee":1997,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":694.4},{"annee":1997,"secteur":"Transports","valeur":491.5},{"annee":1997,"secteur":"Industrie","valeur":379},{"annee":1997,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":48.1},{"annee":1998,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":705.5},{"annee":1998,"secteur":"Transports","valeur":508.1},{"annee":1998,"secteur":"Industrie","valeur":375.1},{"annee":1998,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":49.2},{"annee":1999,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":729.9},{"annee":1999,"secteur":"Transports","valeur":509.9},{"annee":1999,"secteur":"Industrie","valeur":374.7},{"annee":1999,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":49.1},{"annee":2000,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":722.1},{"annee":2000,"secteur":"Transports","valeur":521.4},{"annee":2000,"secteur":"Industrie","valeur":375.9},{"annee":2000,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":49.5},{"annee":2001,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":737.2},{"annee":2001,"secteur":"Transports","valeur":527.8},{"annee":2001,"secteur":"Industrie","valeur":391.5},{"annee":2001,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":50.4},{"annee":2002,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":739.7},{"annee":2002,"secteur":"Transports","valeur":527.5},{"annee":2002,"secteur":"Industrie","valeur":384.6},{"annee":2002,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":48.8},{"annee":2003,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":740.3},{"annee":2003,"secteur":"Transports","valeur":521.8},{"annee":2003,"secteur":"Industrie","valeur":380.8},{"annee":2003,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":48.5},{"annee":2004,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":757.7},{"annee":2004,"secteur":"Transports","valeur":522.5},{"annee":2004,"secteur":"Industrie","valeur":367.2},{"annee":2004,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":54.6},{"annee":2005,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":743.5},{"annee":2005,"secteur":"Transports","valeur":516.1},{"annee":2005,"secteur":"Industrie","valeur":377},{"annee":2005,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":54.2},{"annee":2006,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":744.7},{"annee":2006,"secteur":"Transports","valeur":518.3},{"annee":2006,"secteur":"Industrie","valeur":364.2},{"annee":2006,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":52.9},{"annee":2007,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":758.9},{"annee":2007,"secteur":"Transports","valeur":523},{"annee":2007,"secteur":"Industrie","valeur":377},{"annee":2007,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":51.4},{"annee":2008,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":780.3},{"annee":2008,"secteur":"Transports","valeur":510.5},{"annee":2008,"secteur":"Industrie","valeur":369},{"annee":2008,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":51.9},{"annee":2009,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":787.5},{"annee":2009,"secteur":"Transports","valeur":506.4},{"annee":2009,"secteur":"Industrie","valeur":305.4},{"annee":2009,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":52.4},{"annee":2010,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":758.9},{"annee":2010,"secteur":"Transports","valeur":506.7},{"annee":2010,"secteur":"Industrie","valeur":317.5},{"annee":2010,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":52.3},{"annee":2011,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":777.6},{"annee":2011,"secteur":"Transports","valeur":527.5},{"annee":2011,"secteur":"Industrie","valeur":351},{"annee":2011,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":52.3},{"annee":2012,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":780.7},{"annee":2012,"secteur":"Transports","valeur":526.2},{"annee":2012,"secteur":"Industrie","valeur":342.3},{"annee":2012,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":50.9},{"annee":2013,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":780.1},{"annee":2013,"secteur":"Transports","valeur":522.3},{"annee":2013,"secteur":"Industrie","valeur":338.4},{"annee":2013,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":53.1},{"annee":2014,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":766.8},{"annee":2014,"secteur":"Transports","valeur":525.7},{"annee":2014,"secteur":"Industrie","valeur":333.9},{"annee":2014,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":52.5},{"annee":2015,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":769.2},{"annee":2015,"secteur":"Transports","valeur":531.1},{"annee":2015,"secteur":"Industrie","valeur":328.1},{"annee":2015,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":52.6},{"annee":2016,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":752.9},{"annee":2016,"secteur":"Transports","valeur":532.9},{"annee":2016,"secteur":"Industrie","valeur":332.6},{"annee":2016,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":51},{"annee":2017,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":766.8},{"annee":2017,"secteur":"Transports","valeur":537},{"annee":2017,"secteur":"Industrie","valeur":322.8},{"annee":2017,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":50.5},{"annee":2018,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":762.2},{"annee":2018,"secteur":"Transports","valeur":525.9},{"annee":2018,"secteur":"Industrie","valeur":331.2},{"annee":2018,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":51.2},{"annee":2019,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":755.2},{"annee":2019,"secteur":"Transports","valeur":525.9},{"annee":2019,"secteur":"Industrie","valeur":322.8},{"annee":2019,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":50.6},{"annee":2020,"secteur":"Résidentiel-Tertiaire","valeur":766.5},{"annee":2020,"secteur":"Transports","valeur":442.9},{"annee":2020,"secteur":"Industrie","valeur":301.7},{"annee":2020,"secteur":"Agriculture-Pêche","valeur":50.6}];

        function groupMe(data, field) {
            let groupedArr = [];
 {
 g['year'] === d[field]);
                if (group == undefined) {
                    group = {year: d[field], groupList: []};
                    groupedArr.push(group);
                }
                group.groupList.push(d);
            });
            return groupedArr;
        }

        // Draw a first time
        makeGraph(data);
    }

    // Launch

    handleSectorChart();

            Les données du SDES montrent que les secteurs résidentiel et industriel ont recours au gaz naturel dans des proportions plus importantes que les autres secteurs, respectivement à hauteur de 31 % et de 28 % de la consommation totale en France.             
    .mix_sector {
        width: 100%;
        box-sizing: borderbox;
        margin: 0 auto;
    }

    .mix_sector_title {
        margin-top: 10px;
        padding: 12px 0;
        display: block;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 105%;
        font-weight: 600;
    }

    .mix_sector .mix_texte {
        margin: 10px 0;
        padding: 0;
        font-size: 14px;
    }

    .mix_legend {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 12px;
        display: grid;
        grid-template-columns: repeat(3, 1fr);
        grid-gap: 10px;
        align-items: center;
        margin-bottom: 12px;
    }

    .mix_swatch {
        opacity: 60%;
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
    }

    .mix_legend_text {
        display: flex;
        align-items: baseline;
        gap: 5px;
        margin-right: 5px;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 14px;
    }

    .mix_sector .source {
        border-top: 1px solid #E2E4E9;
        border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
        padding: 15px 0;
        color: #717B8E;
        font-size: 90%;
    }

    .mix_instruction {
        display: flex;
        align-items: center;
        justify-content: center;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 500;
        font-size: 14px;
        margin: 12px 0;
    }

    .mix_year_detail {
        display: flex;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 500;
        font-size: 14px;
        margin: 12px;
    }

    .mix_filter {
        display: flex;
        align-items: center;
        justify-content: center;
    }

    .mix_category {
        display: flex;
        align-items: center;
        justify-content: center;
        padding: 10px 5px;
        margin: 3px;
        box-sizing: border-box;
        border-radius: 5px;
        font-size: 12px;
        cursor: pointer;
        width: 120px;
    }

    .mix_name {
        width: 90px;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        line-height: 111%;
        text-align: center;
        letter-spacing: 0.5px;
        text-transform: uppercase;
        flex: none;
        order: 0;
        flex-grow: 0;
        margin: 0px 0px;
        pointer-events: none;
    }

    .mix_category.mix_inactive {
        color: #717B8E;
        background: #FCFCFD;
        border: 0.5px solid #E2E4E9;
        transition: all .15s ease;
    }

    .mix_category.mix_inactive:hover {
        background: #F5F6F8;
    }

    .mix_category.mix_active {
        background: #E8EAEE;
        border: 0.5px solid #E8EAEE;
        box-sizing: border-box;
        color: #383F4E;
        transition: all .15s ease;
    }

    .mix_category.mix_active:hover {
        background: #E8EAEE;
    }

    /* CSS graph */

    .mix_chart {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 12px;
    }

    .mix_chart .axis path,
    .mix_chart .axis line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .4);
        fill: none;
        stroke-width: 1px;
        shape-rendering: crispEdges;
    }

    .mix_chart .axes text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    }

    .mix_chart text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .mix_chart .y.axes text {
        pointer-events: none;
        font-weight: 400;
        fill: rgba(0, 0, 0, .3);
    }

    .mix_chart .axes.y {
        text-anchor: start
    }

    .mix_chart .x.axes path,
    .mix_chart .axes g.tick line {
        display: none;
    }

    .mix_chart line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
        pointer-events: none;
        stroke-opacity: 0.8;
    }

    [data-color-mode=dark] .mix_chart .grid line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
    }

    .mix_chart .domain {
        display: none;
    }

    .mix_chart .grid .tick:first-of-type line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
        stroke-dasharray: 0
    }

    [data-color-mode=dark] .mix_chart .grid .tick:first-of-type line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltipmix_mix {
        font-size: 13px;
        text-align: left;
        border-radius: 5px;
        padding: 12px;
        overflow: visible;
        display: none;
        z-index: 10;
        box-sizing: border-box;
        margin: 0px;
        color: rgba(42, 48, 60, 0.9);
        background: #ffffff;
        pointer-events: none;
        box-sizing: border-box;
        margin: 0px;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        border-radius: 4px;
        pointer-events: none;
        position: absolute;
        gap: 10px;
    }

    .d_tooltiptitle_mix {
        font-weight: 600;
        font-size: 12px;
    }

    .d_tooltipvalue_mix {
        font-size: 10px;
    }

    .d_tooltipmix_mix .d_swatch_mix {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }


    .d_tooltipmix_mix hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    /* Mobile and touchscreens */

    @media screen and (max-width: 820px) {
        .mix_sector {
            width: 100%;
        }

        .mix_chart {
            font-size: 10px;
        }

        .mix_legend_text {
            font-size: 12px;
        }

        .mix_chart {
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 12px;
            display: grid;
            grid-template-columns: repeat(1, 1fr);
            grid-gap: 10px;
        }

        .mix_swatch {
            height: 12px;
            width: 12px;
        }

        .d_tooltipmix_mix {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 15px 15px 30px 15px;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .mix_sector .mix_texte {;
            font-size: 13px;
        }

        .d_tooltipmix_mix:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: 0px;
            right: 12px;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 30px;
        }

        .mix_category {
            width: 100px;
        }

        .mix_legend {
            grid-template-columns: repeat(2, 1fr);
            grid-gap: 2px;
        }

        .mix_filter {
            display: grid;
            grid-template-columns: repeat(2, 1fr);
            grid-gap: 2px;
            justify-items:center;
        }

    }


    /* Mode nuit  */

    [data-color-mode=dark] .legend text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
    }

    [data-color-mode=dark] .mix_chart text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
    }

    [data-color-mode=dark] .mix_chart .axes text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode=dark] .mix_legend_text {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltipmix_mix {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltipmix_mix hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    data-color-mode="dark"] .mix_year_detail {
        display: flex;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 500;
        font-size: 14px;
        margin: 12px;
    }



L'électricité et le gaz, sources d'énergie prédominantes pour le bâtiment et l'industrie
Ce graphique représente la répartition des sources d'énergie dans la consommation finale de chaque secteur (mix énergétique). Pour éviter les biais d'interprétation induits par d'importantes différences de consommation en 2020, en raison des restrictions liées à la pandémie de Covid-19, les données sont arrêtées à 2019.


Sélectionnez un secteur



La consommation finale énergétique de l'industrie (construction comprise) s'élevait à 323 TWh en 2019.






Source : SDES, bilan énergétique de la France



    const deviceWidth = document.querySelector(".mix_sector").offsetWidth;
    let isMobile = document.querySelector(".mix_sector").offsetWidth 
    const margin = {
            top: isMobile ? 10 : 100,
            right: isMobile ? 0 : 10,
            bottom: 10,
            left: 40
        };

    const width = deviceWidth - margin.left - margin.right;
    const height = deviceWidth - margin.top - margin.bottom;

    const tooltip = d3.select(".d_tooltipmix_mix");

    let source = 'industrie';
    //const categories = ['Industrie', 'Transports', 'Résidentiel', 'Tertiaire', 'Agri.-pêche'];
    const categories = ['Industrie', 'Transports', 'Résidentiel', 'Tertiaire'];
    const normalizedCateg = ['industrie', 'transports', 'residentiel', 'tertiaire'];

    let svg = d3.select(".mix_chart").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", `0 0 ${width + margin.left + margin.right} ${height + margin.top + margin.bottom}`)
        .attr("style", "max-width: 100%; height: auto;");

    let seriesGroup = svg.append("g");
    let yGroup = svg.append("g");
    let xGroup = svg.append("g");

 {

        const groupedData = groupMe(data, 'annee');
        const parseTime = d3.timeParse("%Y");
 new Date(parseTime(d.annee));
 d.valeur;
 d.type;
        const xType = d3.scaleTime;
        const yType = d3.scaleLinear;
        const xRange = [margin.left, width - margin.right];
        const yRange = [height - margin.bottom, margin.top];
        const offset = d3.stackOffsetDiverging;
        const order = d3.stackOrderNone;
        const colors = d3.schemeTableau10;


        const X = d3.map(data, x);
        const Y = d3.map(data, y);
        const Z = d3.map(data, z);

        const xDomain = d3.extent(X);
        let zDomain = new d3.InternSet(Z);

 zDomain.has(Z[i]));
        const series = d3.stack()
            .keys(zDomain)
 Y[I.get(z)])
            .order(order)
            .offset(offset)
 i, i => X[i], i => Z[i]))
 s.map(d => Object.assign(d, {i: d.data[1].get(s.key)})));

        const yDomain = d3.extent(series.flat(2));

        const xScale = xType(xDomain, xRange);
        const yScale = yType(yDomain, yRange);
        const color = d3.scaleOrdinal(zDomain, colors);
        const xAxis = d3.axisBottom(xScale).ticks(width / 80).tickSizeOuter(0);
        const yAxis = d3.axisLeft(yScale).ticks(height / 50);

        const area = d3.area()
 xScale(X[i]))
 yScale(y1))
 yScale(y2));

        yGroup
            .attr("transform", `translate(${margin.left},0)`)
            .transition()
                .duration(500)
            .call(yAxis);

        seriesGroup
            .selectAll("path")
            .data(series)
            .join("path")
                .transition()
                    .duration(500)
                .attr("class", "zone")
 color(Z[i]))
                .attr("fill-opacity", 0.8)
                .attr("d", area);

        xGroup.attr("transform", `translate(0,${height - margin.bottom})`)
            .transition()
                .duration(500)
            .call(xAxis);

        function moveTooltip(event) {
            const [x, y] = d3.pointer(event, svg.node());

            const pointerDate = xScale.invert(x).getFullYear();

 2019 || pointerDate             if (source == 'agriculture' && pointerDate 
 {
                if (source == 'agriculture')
                    return "Agriculture et pêche)";
                else if (source == 'residentiel')
                    return "Résidentiel)"
                else
                    return source[0].toUpperCase() + source.slice(1) + ')';
            }
            const title = pointerDate + ' (' + sourceTitle(source);
            tooltip.select('.d_tooltiptitle_mix')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

 d.year == pointerDate).groupList.sort((a, b) => a.valeur > b.valeur ? -1 : 1);

            tooltip.select('.d_tooltipvalue_mix')
                .html(`


                    ${dataLoc[0].type} : ${dataLoc[0].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[0].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                    ${dataLoc[1].type} : ${dataLoc[1].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[1].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                    ${dataLoc[2].type} : ${dataLoc[2].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[2].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                    ${dataLoc[3].type} : ${dataLoc[3].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[3].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                    ${dataLoc[4].type} : ${dataLoc[4].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[4].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh



                    ${dataLoc[5].type} : ${dataLoc[5].valeur == '0.01' ? '0' : dataLoc[5].valeur.toString().replaceAll('.', ',')} TWh

                `);

            tooltip.style("display", "block");

            if (!isMobile) {
                tooltip.style("transform", `translate(`
                + `calc(-50% + ${x}px),`
                + `calc(-110% + ${y - 6}px))`);
            }

        }

        function hideTooltip(event) {
            tooltip.style("display", "none");
        }

        svg.on("mouseover mousemove", moveTooltip)
            .on("mouseout", hideTooltip);
    }

    const yearTotal = {
        industrie: "En 2019, la consommation finale énergétique de l'industrie (construction comprise) s'élevait à 323 TWh.",
        transports: "En 2019, la consommation finale énergétique des transports s'élevait à 526 TWh.",
        residentiel: "En 2019, la consommation finale énergétique du secteur résidentiel s'élevait à 487 TWh.",
        tertiaire: "En 2019, la consommation finale énergétique du tertiaire s'élevait à 269 TWh.",
        agriculture: "En 2019, la consommation finale énergétique de l'agriculture et de la pêche s'élevait à 51 TWh."
    };

    const dataMix = {
        industrie: [{"annee":2000,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":18},{"annee":2001,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":18},{"annee":2002,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":18},{"annee":2003,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":18},{"annee":2004,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":19},{"annee":2005,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":18},{"annee":2006,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":14},{"annee":2007,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":15},{"annee":2008,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":14},{"annee":2009,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":16},{"annee":2010,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":17},{"annee":2011,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":19},{"annee":2012,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":20},{"annee":2013,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":19},{"annee":2014,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":18},{"annee":2015,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":20},{"annee":2016,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":21},{"annee":2017,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":20},{"annee":2018,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":21},{"annee":2019,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":21},{"annee":2000,"type":"Pétrole","valeur":58},{"annee":2001,"type":"Pétrole","valeur":70},{"annee":2002,"type":"Pétrole","valeur":66},{"annee":2003,"type":"Pétrole","valeur":58},{"annee":2004,"type":"Pétrole","valeur":56},{"annee":2005,"type":"Pétrole","valeur":51},{"annee":2006,"type":"Pétrole","valeur":52},{"annee":2007,"type":"Pétrole","valeur":46},{"annee":2008,"type":"Pétrole","valeur":40},{"annee":2009,"type":"Pétrole","valeur":36},{"annee":2010,"type":"Pétrole","valeur":33},{"annee":2011,"type":"Pétrole","valeur":39},{"annee":2012,"type":"Pétrole","valeur":36},{"annee":2013,"type":"Pétrole","valeur":35},{"annee":2014,"type":"Pétrole","valeur":34},{"annee":2015,"type":"Pétrole","valeur":34},{"annee":2016,"type":"Pétrole","valeur":33},{"annee":2017,"type":"Pétrole","valeur":30},{"annee":2018,"type":"Pétrole","valeur":32},{"annee":2019,"type":"Pétrole","valeur":32},{"annee":2000,"type":"Gaz naturel","valeur":145},{"annee":2001,"type":"Gaz naturel","valeur":151},{"annee":2002,"type":"Gaz naturel","valeur":152},{"annee":2003,"type":"Gaz naturel","valeur":155},{"annee":2004,"type":"Gaz naturel","valeur":141},{"annee":2005,"type":"Gaz naturel","valeur":150},{"annee":2006,"type":"Gaz naturel","valeur":146},{"annee":2007,"type":"Gaz naturel","valeur":146},{"annee":2008,"type":"Gaz naturel","valeur":149},{"annee":2009,"type":"Gaz naturel","valeur":112},{"annee":2010,"type":"Gaz naturel","valeur":126},{"annee":2011,"type":"Gaz naturel","valeur":143},{"annee":2012,"type":"Gaz naturel","valeur":136},{"annee":2013,"type":"Gaz naturel","valeur":138},{"annee":2014,"type":"Gaz naturel","valeur":136},{"annee":2015,"type":"Gaz naturel","valeur":129},{"annee":2016,"type":"Gaz naturel","valeur":130},{"annee":2017,"type":"Gaz naturel","valeur":124},{"annee":2018,"type":"Gaz naturel","valeur":130},{"annee":2019,"type":"Gaz naturel","valeur":124},{"annee":2000,"type":"Électricité","valeur":135},{"annee":2001,"type":"Électricité","valeur":135},{"annee":2002,"type":"Électricité","valeur":134},{"annee":2003,"type":"Électricité","valeur":134},{"annee":2004,"type":"Électricité","valeur":136},{"annee":2005,"type":"Électricité","valeur":139},{"annee":2006,"type":"Électricité","valeur":134},{"annee":2007,"type":"Électricité","valeur":133},{"annee":2008,"type":"Électricité","valeur":129},{"annee":2009,"type":"Électricité","valeur":112},{"annee":2010,"type":"Électricité","valeur":116},{"annee":2011,"type":"Électricité","valeur":120},{"annee":2012,"type":"Électricité","valeur":120},{"annee":2013,"type":"Électricité","valeur":118},{"annee":2014,"type":"Électricité","valeur":118},{"annee":2015,"type":"Électricité","valeur":117},{"annee":2016,"type":"Électricité","valeur":118},{"annee":2017,"type":"Électricité","valeur":117},{"annee":2018,"type":"Électricité","valeur":118},{"annee":2019,"type":"Électricité","valeur":116},{"annee":2000,"type":"Charbon","valeur":20},{"annee":2001,"type":"Charbon","valeur":18},{"annee":2002,"type":"Charbon","valeur":15},{"annee":2003,"type":"Charbon","valeur":15},{"annee":2004,"type":"Charbon","valeur":16},{"annee":2005,"type":"Charbon","valeur":18},{"annee":2006,"type":"Charbon","valeur":18},{"annee":2007,"type":"Charbon","valeur":20},{"annee":2008,"type":"Charbon","valeur":19},{"annee":2009,"type":"Charbon","valeur":15},{"annee":2010,"type":"Charbon","valeur":16},{"annee":2011,"type":"Charbon","valeur":13},{"annee":2012,"type":"Charbon","valeur":15},{"annee":2013,"type":"Charbon","valeur":12},{"annee":2014,"type":"Charbon","valeur":12},{"annee":2015,"type":"Charbon","valeur":12},{"annee":2016,"type":"Charbon","valeur":12},{"annee":2017,"type":"Charbon","valeur":12},{"annee":2018,"type":"Charbon","valeur":13},{"annee":2019,"type":"Charbon","valeur":11},{"annee":2000,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2001,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2002,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2003,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2004,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2005,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2006,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2007,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":16},{"annee":2008,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":18},{"annee":2009,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":15},{"annee":2010,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":9},{"annee":2011,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":17},{"annee":2012,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":16},{"annee":2013,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":16},{"annee":2014,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":15},{"annee":2015,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":17},{"annee":2016,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":19},{"annee":2017,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":20},{"annee":2018,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":17},{"annee":2019,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":19}],
        transports: [{"annee":2000,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":3.86},{"annee":2001,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":3.87},{"annee":2002,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":3.85},{"annee":2003,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":3.89},{"annee":2004,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":3.93},{"annee":2005,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":6.88},{"annee":2006,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":8.27},{"annee":2007,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":16.66},{"annee":2008,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":26.93},{"annee":2009,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":28.68},{"annee":2010,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":28.18},{"annee":2011,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":28.27},{"annee":2012,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":31.15},{"annee":2013,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":31.25},{"annee":2014,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":34.37},{"annee":2015,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":34.85},{"annee":2016,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":34.78},{"annee":2017,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":36.48},{"annee":2018,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":36.5},{"annee":2019,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":37.18},{"annee":2000,"type":"Pétrole","valeur":508.18},{"annee":2001,"type":"Pétrole","valeur":514.27},{"annee":2002,"type":"Pétrole","valeur":513.87},{"annee":2003,"type":"Pétrole","valeur":507.96},{"annee":2004,"type":"Pétrole","valeur":508.34},{"annee":2005,"type":"Pétrole","valeur":499.19},{"annee":2006,"type":"Pétrole","valeur":499.8},{"annee":2007,"type":"Pétrole","valeur":496.07},{"annee":2008,"type":"Pétrole","valeur":472.84},{"annee":2009,"type":"Pétrole","valeur":467.33},{"annee":2010,"type":"Pétrole","valeur":468.14},{"annee":2011,"type":"Pétrole","valeur":487.7},{"annee":2012,"type":"Pétrole","valeur":483.24},{"annee":2013,"type":"Pétrole","valeur":479.02},{"annee":2014,"type":"Pétrole","valeur":479.49},{"annee":2015,"type":"Pétrole","valeur":484.14},{"annee":2016,"type":"Pétrole","valeur":486.22},{"annee":2017,"type":"Pétrole","valeur":488.23},{"annee":2018,"type":"Pétrole","valeur":477.36},{"annee":2019,"type":"Pétrole","valeur":476.7},{"annee":2000,"type":"Gaz naturel","valeur":0.01},{"annee":2001,"type":"Gaz naturel","valeur":0.09},{"annee":2002,"type":"Gaz naturel","valeur":0.11},{"annee":2003,"type":"Gaz naturel","valeur":0.15},{"annee":2004,"type":"Gaz naturel","valeur":0.17},{"annee":2005,"type":"Gaz naturel","valeur":0.19},{"annee":2006,"type":"Gaz naturel","valeur":0.25},{"annee":2007,"type":"Gaz naturel","valeur":0.28},{"annee":2008,"type":"Gaz naturel","valeur":0.34},{"annee":2009,"type":"Gaz naturel","valeur":0.35},{"annee":2010,"type":"Gaz naturel","valeur":0.38},{"annee":2011,"type":"Gaz naturel","valeur":"01.03"},{"annee":2012,"type":"Gaz naturel","valeur":1.13},{"annee":2013,"type":"Gaz naturel","valeur":1.24},{"annee":2014,"type":"Gaz naturel","valeur":1.33},{"annee":2015,"type":"Gaz naturel","valeur":1.36},{"annee":2016,"type":"Gaz naturel","valeur":1.42},{"annee":2017,"type":"Gaz naturel","valeur":1.7},{"annee":2018,"type":"Gaz naturel","valeur":1.99},{"annee":2019,"type":"Gaz naturel","valeur":1.89},{"annee":2000,"type":"Électricité","valeur":9.38},{"annee":2001,"type":"Électricité","valeur":9.55},{"annee":2002,"type":"Électricité","valeur":9.67},{"annee":2003,"type":"Électricité","valeur":9.79},{"annee":2004,"type":"Électricité","valeur":10.02},{"annee":2005,"type":"Électricité","valeur":9.86},{"annee":2006,"type":"Électricité","valeur":9.98},{"annee":2007,"type":"Électricité","valeur":10.03},{"annee":2008,"type":"Électricité","valeur":10.42},{"annee":2009,"type":"Électricité","valeur":10.08},{"annee":2010,"type":"Électricité","valeur":10.04},{"annee":2011,"type":"Électricité","valeur":10.53},{"annee":2012,"type":"Électricité","valeur":10.71},{"annee":2013,"type":"Électricité","valeur":10.83},{"annee":2014,"type":"Électricité","valeur":10.55},{"annee":2015,"type":"Électricité","valeur":10.7},{"annee":2016,"type":"Électricité","valeur":10.52},{"annee":2017,"type":"Électricité","valeur":10.58},{"annee":2018,"type":"Électricité","valeur":10.09},{"annee":2019,"type":"Électricité","valeur":10.08},{"annee":2000,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2001,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2002,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2003,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2004,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2005,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2006,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2007,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2008,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2009,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2010,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2011,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2012,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2013,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2014,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2015,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2016,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2017,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2018,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2019,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2000,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2001,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2002,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2003,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2004,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2005,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2006,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2007,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2008,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2009,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2010,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2011,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2012,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2013,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2014,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2015,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2016,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2017,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2018,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0},{"annee":2019,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0}],
        residentiel: [{"annee":2000,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":84},{"annee":2001,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":82},{"annee":2002,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":82},{"annee":2003,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":80},{"annee":2004,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":79},{"annee":2005,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":77},{"annee":2006,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":75},{"annee":2007,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":78},{"annee":2008,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":82},{"annee":2009,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":85},{"annee":2010,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":88},{"annee":2011,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":92},{"annee":2012,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":96},{"annee":2013,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":100},{"annee":2014,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":102},{"annee":2015,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":103},{"annee":2016,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":104},{"annee":2017,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":106},{"annee":2018,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":109},{"annee":2019,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":113},{"annee":2000,"type":"Pétrole","valeur":116},{"annee":2001,"type":"Pétrole","valeur":124},{"annee":2002,"type":"Pétrole","valeur":115},{"annee":2003,"type":"Pétrole","valeur":114},{"annee":2004,"type":"Pétrole","valeur":111},{"annee":2005,"type":"Pétrole","valeur":110},{"annee":2006,"type":"Pétrole","valeur":103},{"annee":2007,"type":"Pétrole","valeur":92},{"annee":2008,"type":"Pétrole","valeur":100},{"annee":2009,"type":"Pétrole","valeur":96},{"annee":2010,"type":"Pétrole","valeur":81},{"annee":2011,"type":"Pétrole","valeur":80},{"annee":2012,"type":"Pétrole","valeur":77},{"annee":2013,"type":"Pétrole","valeur":74},{"annee":2014,"type":"Pétrole","valeur":71},{"annee":2015,"type":"Pétrole","valeur":68},{"annee":2016,"type":"Pétrole","valeur":60},{"annee":2017,"type":"Pétrole","valeur":61},{"annee":2018,"type":"Pétrole","valeur":57},{"annee":2019,"type":"Pétrole","valeur":53},{"annee":2000,"type":"Gaz naturel","valeur":154},{"annee":2001,"type":"Gaz naturel","valeur":152},{"annee":2002,"type":"Gaz naturel","valeur":167},{"annee":2003,"type":"Gaz naturel","valeur":152},{"annee":2004,"type":"Gaz naturel","valeur":167},{"annee":2005,"type":"Gaz naturel","valeur":164},{"annee":2006,"type":"Gaz naturel","valeur":171},{"annee":2007,"type":"Gaz naturel","valeur":160},{"annee":2008,"type":"Gaz naturel","valeur":164},{"annee":2009,"type":"Gaz naturel","valeur":164},{"annee":2010,"type":"Gaz naturel","valeur":144},{"annee":2011,"type":"Gaz naturel","valeur":165},{"annee":2012,"type":"Gaz naturel","valeur":163},{"annee":2013,"type":"Gaz naturel","valeur":159},{"annee":2014,"type":"Gaz naturel","valeur":145},{"annee":2015,"type":"Gaz naturel","valeur":146},{"annee":2016,"type":"Gaz naturel","valeur":147},{"annee":2017,"type":"Gaz naturel","valeur":148},{"annee":2018,"type":"Gaz naturel","valeur":144},{"annee":2019,"type":"Gaz naturel","valeur":141},{"annee":2000,"type":"Électricité","valeur":131},{"annee":2001,"type":"Électricité","valeur":135},{"annee":2002,"type":"Électricité","valeur":138},{"annee":2003,"type":"Électricité","valeur":141},{"annee":2004,"type":"Électricité","valeur":142},{"annee":2005,"type":"Électricité","valeur":137},{"annee":2006,"type":"Électricité","valeur":144},{"annee":2007,"type":"Électricité","valeur":146},{"annee":2008,"type":"Électricité","valeur":153},{"annee":2009,"type":"Électricité","valeur":149},{"annee":2010,"type":"Électricité","valeur":152},{"annee":2011,"type":"Électricité","valeur":156},{"annee":2012,"type":"Électricité","valeur":160},{"annee":2013,"type":"Électricité","valeur":163},{"annee":2014,"type":"Électricité","valeur":160},{"annee":2015,"type":"Électricité","valeur":162},{"annee":2016,"type":"Électricité","valeur":163},{"annee":2017,"type":"Électricité","valeur":164},{"annee":2018,"type":"Électricité","valeur":165},{"annee":2019,"type":"Électricité","valeur":164},{"annee":2000,"type":"Charbon","valeur":4.3},{"annee":2001,"type":"Charbon","valeur":4.2},{"annee":2002,"type":"Charbon","valeur":2.9},{"annee":2003,"type":"Charbon","valeur":2.9},{"annee":2004,"type":"Charbon","valeur":2.8},{"annee":2005,"type":"Charbon","valeur":2.5},{"annee":2006,"type":"Charbon","valeur":2.4},{"annee":2007,"type":"Charbon","valeur":2.4},{"annee":2008,"type":"Charbon","valeur":2.6},{"annee":2009,"type":"Charbon","valeur":2.3},{"annee":2010,"type":"Charbon","valeur":2.6},{"annee":2011,"type":"Charbon","valeur":0.5},{"annee":2012,"type":"Charbon","valeur":0.5},{"annee":2013,"type":"Charbon","valeur":0.6},{"annee":2014,"type":"Charbon","valeur":0.4},{"annee":2015,"type":"Charbon","valeur":0.4},{"annee":2016,"type":"Charbon","valeur":0.4},{"annee":2017,"type":"Charbon","valeur":0.4},{"annee":2018,"type":"Charbon","valeur":0.3},{"annee":2019,"type":"Charbon","valeur":0.3},{"annee":2000,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2001,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2002,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2003,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2004,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2005,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2006,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2007,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":13},{"annee":2008,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":14},{"annee":2009,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":14},{"annee":2010,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":14},{"annee":2011,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":14},{"annee":2012,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":14},{"annee":2013,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":14},{"annee":2014,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":14},{"annee":2015,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":15},{"annee":2016,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":15},{"annee":2017,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":15},{"annee":2018,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":16},{"annee":2019,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":16}],
        tertiaire: [{"annee":2000,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":4.4},{"annee":2001,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":5.1},{"annee":2002,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":6.5},{"annee":2003,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":7.3},{"annee":2004,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":7.8},{"annee":2005,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":4.7},{"annee":2006,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":4.1},{"annee":2007,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":5.8},{"annee":2008,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":6.2},{"annee":2009,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":7.6},{"annee":2010,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":6.8},{"annee":2011,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":5.8},{"annee":2012,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":6.4},{"annee":2013,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":7.7},{"annee":2014,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":8.4},{"annee":2015,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":8},{"annee":2016,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":8.4},{"annee":2017,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":9.5},{"annee":2018,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":9.6},{"annee":2019,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":9.9},{"annee":2000,"type":"Pétrole","valeur":59},{"annee":2001,"type":"Pétrole","valeur":61.3},{"annee":2002,"type":"Pétrole","valeur":59.9},{"annee":2003,"type":"Pétrole","valeur":60.8},{"annee":2004,"type":"Pétrole","valeur":60.7},{"annee":2005,"type":"Pétrole","valeur":56.4},{"annee":2006,"type":"Pétrole","valeur":52.7},{"annee":2007,"type":"Pétrole","valeur":48.5},{"annee":2008,"type":"Pétrole","valeur":54.6},{"annee":2009,"type":"Pétrole","valeur":51.5},{"annee":2010,"type":"Pétrole","valeur":45.6},{"annee":2011,"type":"Pétrole","valeur":44.9},{"annee":2012,"type":"Pétrole","valeur":42.2},{"annee":2013,"type":"Pétrole","valeur":41.5},{"annee":2014,"type":"Pétrole","valeur":41.1},{"annee":2015,"type":"Pétrole","valeur":40.7},{"annee":2016,"type":"Pétrole","valeur":34.4},{"annee":2017,"type":"Pétrole","valeur":36.1},{"annee":2018,"type":"Pétrole","valeur":34.5},{"annee":2019,"type":"Pétrole","valeur":34.2},{"annee":2000,"type":"Gaz naturel","valeur":55.5},{"annee":2001,"type":"Gaz naturel","valeur":54.7},{"annee":2002,"type":"Gaz naturel","valeur":52.1},{"annee":2003,"type":"Gaz naturel","valeur":61.1},{"annee":2004,"type":"Gaz naturel","valeur":62.4},{"annee":2005,"type":"Gaz naturel","valeur":63.5},{"annee":2006,"type":"Gaz naturel","valeur":58.3},{"annee":2007,"type":"Gaz naturel","valeur":64.5},{"annee":2008,"type":"Gaz naturel","valeur":56.6},{"annee":2009,"type":"Gaz naturel","valeur":69.4},{"annee":2010,"type":"Gaz naturel","valeur":70.1},{"annee":2011,"type":"Gaz naturel","valeur":67.6},{"annee":2012,"type":"Gaz naturel","valeur":69.1},{"annee":2013,"type":"Gaz naturel","valeur":70},{"annee":2014,"type":"Gaz naturel","valeur":73.5},{"annee":2015,"type":"Gaz naturel","valeur":73.2},{"annee":2016,"type":"Gaz naturel","valeur":69.1},{"annee":2017,"type":"Gaz naturel","valeur":74.1},{"annee":2018,"type":"Gaz naturel","valeur":75.4},{"annee":2019,"type":"Gaz naturel","valeur":75.1},{"annee":2000,"type":"Électricité","valeur":110.1},{"annee":2001,"type":"Électricité","valeur":115},{"annee":2002,"type":"Électricité","valeur":115.6},{"annee":2003,"type":"Électricité","valeur":119.7},{"annee":2004,"type":"Électricité","valeur":122.7},{"annee":2005,"type":"Électricité","valeur":127},{"annee":2006,"type":"Électricité","valeur":131.9},{"annee":2007,"type":"Électricité","valeur":135.8},{"annee":2008,"type":"Électricité","valeur":134.5},{"annee":2009,"type":"Électricité","valeur":139.5},{"annee":2010,"type":"Électricité","valeur":144.9},{"annee":2011,"type":"Électricité","valeur":142.8},{"annee":2012,"type":"Électricité","valeur":144.7},{"annee":2013,"type":"Électricité","valeur":142.6},{"annee":2014,"type":"Électricité","valeur":143.5},{"annee":2015,"type":"Électricité","valeur":144},{"annee":2016,"type":"Électricité","valeur":142.2},{"annee":2017,"type":"Électricité","valeur":142.4},{"annee":2018,"type":"Électricité","valeur":142.1},{"annee":2019,"type":"Électricité","valeur":139.2},{"annee":2000,"type":"Charbon","valeur":3},{"annee":2001,"type":"Charbon","valeur":2.9},{"annee":2002,"type":"Charbon","valeur":2},{"annee":2003,"type":"Charbon","valeur":2.3},{"annee":2004,"type":"Charbon","valeur":2.2},{"annee":2005,"type":"Charbon","valeur":2.4},{"annee":2006,"type":"Charbon","valeur":2.3},{"annee":2007,"type":"Charbon","valeur":2.2},{"annee":2008,"type":"Charbon","valeur":2},{"annee":2009,"type":"Charbon","valeur":1.7},{"annee":2010,"type":"Charbon","valeur":1.9},{"annee":2011,"type":"Charbon","valeur":0.5},{"annee":2012,"type":"Charbon","valeur":0.6},{"annee":2013,"type":"Charbon","valeur":0.6},{"annee":2014,"type":"Charbon","valeur":0.5},{"annee":2015,"type":"Charbon","valeur":0.5},{"annee":2016,"type":"Charbon","valeur":0.5},{"annee":2017,"type":"Charbon","valeur":0.5},{"annee":2018,"type":"Charbon","valeur":0.4},{"annee":2019,"type":"Charbon","valeur":0.4},{"annee":2000,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2001,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2002,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2003,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2004,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2005,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2006,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2007,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":8.6},{"annee":2008,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":9},{"annee":2009,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":7.9},{"annee":2010,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":8},{"annee":2011,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":8.2},{"annee":2012,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":7.6},{"annee":2013,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":7.6},{"annee":2014,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":8.5},{"annee":2015,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":8.7},{"annee":2016,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":9},{"annee":2017,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":9.7},{"annee":2018,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":9.9},{"annee":2019,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":9.8}],
        agriculture:
        [{"annee":2004,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":0.6},{"annee":2005,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":1.1},{"annee":2006,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":1.2},{"annee":2007,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":1.3},{"annee":2008,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":1.4},{"annee":2009,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":1.4},{"annee":2010,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":1.5},{"annee":2011,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":1.7},{"annee":2012,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":1.9},{"annee":2013,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":1.9},{"annee":2014,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":2},{"annee":2015,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":2.1},{"annee":2016,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":3},{"annee":2017,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":3.6},{"annee":2018,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":4.2},{"annee":2019,"type":"Renouvelables et déchets","valeur":4.3},{"annee":2004,"type":"Pétrole","valeur":43.2},{"annee":2005,"type":"Pétrole","valeur":42.2},{"annee":2006,"type":"Pétrole","valeur":41.1},{"annee":2007,"type":"Pétrole","valeur":40.2},{"annee":2008,"type":"Pétrole","valeur":41.1},{"annee":2009,"type":"Pétrole","valeur":41},{"annee":2010,"type":"Pétrole","valeur":40.6},{"annee":2011,"type":"Pétrole","valeur":40.4},{"annee":2012,"type":"Pétrole","valeur":38.2},{"annee":2013,"type":"Pétrole","valeur":40.4},{"annee":2014,"type":"Pétrole","valeur":40.1},{"annee":2015,"type":"Pétrole","valeur":39.6},{"annee":2016,"type":"Pétrole","valeur":37},{"annee":2017,"type":"Pétrole","valeur":35.9},{"annee":2018,"type":"Pétrole","valeur":36},{"annee":2019,"type":"Pétrole","valeur":35.4},{"annee":2004,"type":"Gaz naturel","valeur":3.8},{"annee":2005,"type":"Gaz naturel","valeur":3.4},{"annee":2006,"type":"Gaz naturel","valeur":3.1},{"annee":2007,"type":"Gaz naturel","valeur":2.8},{"annee":2008,"type":"Gaz naturel","valeur":2.7},{"annee":2009,"type":"Gaz naturel","valeur":2.4},{"annee":2010,"type":"Gaz naturel","valeur":2.4},{"annee":2011,"type":"Gaz naturel","valeur":1.8},{"annee":2012,"type":"Gaz naturel","valeur":2.2},{"annee":2013,"type":"Gaz naturel","valeur":1.9},{"annee":2014,"type":"Gaz naturel","valeur":2},{"annee":2015,"type":"Gaz naturel","valeur":1.8},{"annee":2016,"type":"Gaz naturel","valeur":1.9},{"annee":2017,"type":"Gaz naturel","valeur":1.9},{"annee":2018,"type":"Gaz naturel","valeur":2.2},{"annee":2019,"type":"Gaz naturel","valeur":2.2},{"annee":2004,"type":"Électricité","valeur":7},{"annee":2005,"type":"Électricité","valeur":7.4},{"annee":2006,"type":"Électricité","valeur":7.6},{"annee":2007,"type":"Électricité","valeur":7},{"annee":2008,"type":"Électricité","valeur":6.7},{"annee":2009,"type":"Électricité","valeur":7.6},{"annee":2010,"type":"Électricité","valeur":7.7},{"annee":2011,"type":"Électricité","valeur":8.3},{"annee":2012,"type":"Électricité","valeur":8.6},{"annee":2013,"type":"Électricité","valeur":8.9},{"annee":2014,"type":"Électricité","valeur":8.2},{"annee":2015,"type":"Électricité","valeur":8.9},{"annee":2016,"type":"Électricité","valeur":8.9},{"annee":2017,"type":"Électricité","valeur":8.9},{"annee":2018,"type":"Électricité","valeur":8.6},{"annee":2019,"type":"Électricité","valeur":8.5},{"annee":2004,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2005,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2006,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2007,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2008,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2009,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2010,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2011,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2012,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2013,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2014,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2015,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2016,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2017,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2018,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2019,"type":"Charbon","valeur":0},{"annee":2004,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2005,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2006,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2007,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2008,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2009,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2010,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2011,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2012,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2013,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.01},{"annee":2014,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.1},{"annee":2015,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.1},{"annee":2016,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.1},{"annee":2017,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.1},{"annee":2018,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.1},{"annee":2019,"type":"Chaleur commercialisée","valeur":0.2}]
    };

    function groupMe(data, field) {
        let groupedArr = [];
 {
 g['year'] === d[field]);
            if (group == undefined) {
                group = {year: d[field], groupList: []};
                groupedArr.push(group);
            }
            group.groupList.push(d);
        });
        return groupedArr;
    }

    // Create legend

 {
        const domain = ['Renouvelables et déchets', 'Pétrole', 'Gaz naturel', 'Electricité', 'Charbon', 'Chaleur commercialisée'];
        const color = d3.scaleOrdinal(domain, d3.schemeTableau10);
        const container = document.querySelector('.mix_legend');
        let ret = '';
 {
            ret += `


${d}
`;
        });
        container.innerHTML += ret;
    }

    createLegend();

    // Create selector with energy sources

 {
        const container = document.querySelector('.mix_filter');
        let ret = '';

 {
            if (i == 0) {
                ret += `

${d}
`;
            }
            else {
                ret +=
                `

${d}
`;
            }
        });
        container.innerHTML += ret;
    }

    createFilter();

    // Watch any filter change to update chart

    const filters = document.querySelectorAll('.mix_category');
 filter.addEventListener('click', e => {
        const energySource = filter.getAttribute("data-name");
        if (energySource != source) {
            activateMe(energySource);
            makeGraph(dataMix[`${energySource}`]);
            source = energySource;
            document.querySelector(".mix_year_detail").innerHTML = yearTotal[source];
        }
    }));

    // Make selected candidate active

 {
        const toActivate = document.querySelector(`div[data-name='${newSource}']`);
        const toDeactivate = document.querySelector(`div[data-name='${source}']`);
        toActivate.classList.add("mix_active");
        toActivate.classList.remove("mix_inactive");
        toDeactivate.classList.remove("mix_active");
        toDeactivate.classList.add("mix_inactive");
    }

    // Launch

    makeGraph(dataMix.industrie);


<article-nb="2022/07/16/19-7">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le professeur de gestion Robert Bell affirme que la conversion des déchets organiques en méthane permettrait de mettre fin aux importations de gaz russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Tribune        Robert Bell   Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York        Le professeur de gestion Robert Bell affirme que la conversion des déchets organiques en méthane permettrait de mettre fin aux importations de gaz russe.   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h54    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Depuis le jour où les Russes ont envahi l’Ukraine, le 24 février 2022, l’Union européenne (UE) a versé à la Russie plus de 28 milliards d’euros en échange de son gaz (Financing Putin’s war : Fossil fuel imports from Russia during the invasion of Ukraine, Centre for Research on Energy and Clean Air, CREA). Parallèlement, l’UE recherche d’autres sources d’approvisionnements pour remplacer les 155 milliards de mètres cubes (mmc) de gaz naturel importé de Russie. Or, l’UE pourrait produire localement, selon diverses modalités, suffisamment de biométhane pour remplacer ce gaz importé.          Rappelons que le biogaz est produit par la décomposition, en l’absence d’oxygène, de matières organiques (fumier, eaux usées humaines, résidus agricoles, etc.). Le biogaz se compose de 50 à 70 % de méthane et de 30 à 50 % de CO2. En éliminant ce dernier et les traces de sulfure d’hydrogène (qui produit la mauvaise odeur d’« œuf pourri ») par un processus facile et peu coûteux, il reste le méthane pur, substitut parfait au gaz naturel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les vrais défis de l’économie circulaire en milieu urbain                 Le biométhane produit dans les grands centres de production coûte souvent un tiers de moins que le prix désormais élevé du gaz naturel. Dans les petits centres de production, les coûts sont plus comparables au gaz russe, mais au moins l’argent reste sur place, il ne va pas en Russie ! Le biométhane circule dans les mêmes canalisations et installations de stockage que le gaz naturel.          Un moyen de stocker l’énergie          Dès lors, pourquoi ne pas le substituer au gaz russe ? Simplement parce qu’on en produit bien peu, environ 3 mmc, comme l’indique l’Association européenne du biogaz (EBA). Cette même source indiquait également, qu’en utilisant ses propres déchets, l’UE pourrait produire 35 mmc de biométhane d’ici à 2030, soit plus de 20 % des importations de gaz russe.            Cette estimation a été retenue dans la stratégie officielle de la Commission européenne, REPowerEU. Installer l’infrastructure de production de ce biométhane coûterait, selon l’EBA, quelque 80 milliards d’euros. Cela semble beaucoup, mais c’est peu comparé aux 28 milliards versés aux envahisseurs russes en seulement quatre mois !                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Bretagne, les projets de méthanisation suscitent de plus en plus de crispations                 De plus, le CO2 extrait du biogaz d’origine peut être valorisé pour obtenir plus de biométhane : combiné avec de l’hydrogène dans un réacteur, en présence d’un catalyseur au nickel, il ressort sous forme de gaz méthane pur. Ce serait un moyen de stocker l’énergie pour pallier les pertes de production intermittentes des parcs éolien et photovoltaïque.          L’UE doit agir de manière déterminée        Il vous reste 54.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/16/l-ue-pourrait-produire-suffisamment-de-biomethane-pour-remplacer-le-gaz-russe_6135036_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019UE pourrait produire suffisamment de biom\u00e9thane pour remplacer le gaz russe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-16T14:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-16T14:00:15+02:00","dateModified":"2022-07-16T15:54:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Le professeur de gestion Robert Bell affirme que la conversion des d\u00e9chets organiques en m\u00e9thane permettrait de mettre fin aux importations de gaz russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Robert Bell ","description":"Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/464/0/5616/2808/1342/671/60/0/8c5fc63_1657885912194-juihyju.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-8">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La lassitude gagne les habitants et les élus locaux, confrontés à la lenteur des démarches administratives et de la reconstruction après ces inondations qui ont endeuillé l’ouest de l’Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    FERHAT BOUDA / AGENCE VU POUR « LE MONDE »                        International       Allemagne         Un an après les immenses inondations dans la vallée de l’Ahr, en Allemagne, la difficile et très lente reconstruction   Par Thomas Wieder (Vallée de l’Ahr, envoyé spécial)   Publié hier à 16h00, mis à jour à 17h45     Temps de Lecture 5 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLa lassitude gagne les habitants et les élus locaux, confrontés à la lenteur des démarches administratives et de la reconstruction après ces inondations qui ont endeuillé l’ouest de l’Allemagne.         Un lopin de terre entouré de ruban de balisage : « Ici, c’était la pizzeria. » De l’autre côté de la rue, un amas de gravats : « Ça, c’était la boulangerie. » Cent mètres plus loin, une esplanade de gravier, où trônent deux bennes à ordures, un food truck et une tonnelle de chantier. « Là, il faut imaginer des jolis jardins et des grands arbres », explique Christina Müller-Lettau, une habitante de Schuld, l’une des communes les plus touchées par les inondations qui ont frappé l’ouest de l’Allemagne, le 14 juillet 2021, causant la mort de 185 personnes.                              Christina Müller-Lettau habite Bonn. Depuis un an, elle est bénévole auprès des habitants de Schuld. A Schuld, le 12 juillet 2022.  FERHAT BOUDA / AGENCE VU POUR « LE MONDE »                                   Dans presque tous les villages, il n’y a plus de vie sociale : pas de restaurant, pas de bar, pas d’infrastructure pour le sport, ou pour les touristes. A Schuld,  le 12 juillet 2022.  FERHAT BOUDA / AGENCE VU POUR « LE MONDE »               Christina Müller-Lettau fait partie de ceux qui ont eu de la chance. Située à flanc de colline, sa maison a été épargnée par la crue de l’Ahr, cet affluent du Rhin que les pluies diluviennes de juillet 2021 ont fait monter de plusieurs mètres en quelques heures et qui, rien qu’à Schuld, a englouti près de 140 maisons, dont beaucoup restent aujourd’hui inoccupées. « Ici, heureusement, personne n’est mort, mais le village, lui, n’est pas revenu à la vie », résume cette fonctionnaire de 60 ans qui, après la catastrophe, a décidé de ne plus travailler qu’à temps partiel à Bonn – la ville est située à une grosse demi-heure de route – pour consacrer le reste de son temps à la reconstruction de Schuld.            Et ce n’est pas l’activité qui manque. « Ça ne s’arrête jamais. D’un côté, il y a les particuliers qu’il faut aider dans leurs démarches avec les assurances ou les administrations. De l’autre, il y a la remise sur pied des infrastructures, à commencer par le pont qui reliait les deux parties du village et pour la reconstruction duquel on attend toujours des expertises avant de pouvoir faire appel à des entrepreneurs pour lancer des travaux », explique Christina Müller-Lettau, qui, « au rythme où vont les choses », pense qu’il faudra encore « au moins deux ou trois ans » avant qu’un nouveau pont remplace celui qui a été emporté par la crue de l’Ahr.          De « décor de carte postale » à « paysage infernal »          A une vingtaine de kilomètres de là, Alfred Sebastian, lui non plus, ne cache pas son impatience. Maire de Dernau, un bourg de 1 800 habitants situé un peu plus bas dans la vallée de l’Ahr, il a désormais son bureau dans un préfabriqué, en attendant que l’ancien siège de l’administration municipale, dévasté par les inondations, soit de nouveau utilisable. Dans cette commune, onze personnes ont péri dans la catastrophe, auquel il faut ajouter deux suicides, dont celui du doyen du village, 96 ans, qui n’a pas supporté le choc.        Il vous reste 70.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/tout-va-beaucoup-trop-lentement-un-an-apres-les-inondations-meurtrieres-dans-la-vallee-de-l-ahr-la-difficile-reconstruction-des-sinistres_6134939_3210.html"},"headline":"Un an apr\u00e8s les immenses inondations dans la vall\u00e9e de l\u2019Ahr, en Allemagne, la difficile et tr\u00e8s lente reconstruction","dateCreated":"2022-07-15T16:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-15T16:00:05+02:00","dateModified":"2022-07-16T17:45:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"La lassitude gagne les habitants et les \u00e9lus locaux, confront\u00e9s \u00e0 la lenteur des d\u00e9marches administratives et de la reconstruction apr\u00e8s ces inondations qui ont endeuill\u00e9 l\u2019ouest de l\u2019Allemagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Vall\u00e9e de l\u2019Ahr, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/374/0/4500/2250/1342/671/60/0/1eee35c_1657867247300-dji-0749.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-9">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le journaliste critique du pouvoir a été assassiné à Istanbul, dans le consulat saoudien en Turquie, en 2018.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Arabie saoudite             Après la visite de Joe Biden, l’Arabie saoudite déclare que le meurtre de Jamal Khashoggi est considéré comme une affaire classée      Le journaliste critique du pouvoir a été assassiné à Istanbul, dans le consulat saoudien en Turquie, en 2018.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h08, mis à jour à 17h34    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un manifestant tient entre ses mains le portrait du journaliste critique du pouvoir Jamal Khashoggi ainsi qu’une bougie, lors d’un rassemblement devant le consulat d’Arabie saoudite en Turquie, sis à Istanbul, le 25 octobre 2018.  YASIN AKGUL / AFP                 Riyad a fait savoir samedi que l’assassinat du journaliste critique Jamal Khashoggi était une « tragédie » sur laquelle il était inutile d’épiloguer, après que le président des Etats-Unis, Joe Biden, l’a évoqué lors de sa visite dans la monarchie du Golfe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden au Proche-Orient, une tournée sur laquelle planent les fantômes des journalistes Jamal Khashoggi et Shireen Abu Akleh                   Critique du pouvoir après en avoir été proche, Jamal Khashoggi a été assassiné à Istanbul, dans le consulat d’Arabie saoudite en Turquie, en 2018. Les services de renseignement américains ont pointé la responsabilité du prince héritier, Mohammed Ben Salman Al Saoud, envenimant les relations entre Riyad et Washington.              Surnommé « MBS », le dirigeant du royaume, qui recevait M. Biden vendredi, « a expliqué [à ce dernier] qu’il s’agi[ssai]t d’une tragédie pour l’Arabie saoudite », selon le ministre des affaires étrangères, Adel Al-Jubeir.            Le prince héritier a assuré que « les responsables [avaient] fait l’objet d’une enquête, [avaient] été confrontés à la justice et pay[ai]ent désormais pour le crime », a ajouté Adel Al-Jubeir dans une interview avec CNN.            Un tribunal saoudien a condamné, en 2020, huit hommes à une peine de sept à vingt ans de prison pour l’assassinat du journaliste.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’administration Biden prend ses distances avec « MBS » en le mettant en cause dans l’assassinat de Jamal Khashoggi                   Interrogé sur un rapport du renseignement américain désignant « MBS » comme le commanditaire de l’opération, le ministre saoudien a lancé : « Nous savons bien ce qu’avait conclu le renseignement à propos des armes de destruction massive de Saddam Hussein », qui n’ont jamais existé. Le responsable saoudien a, par ailleurs, mis en avant les « erreurs » des Etats-Unis, citant l’affaire d’Abou Ghraib, cette prison irakienne où des militaires américains ont pratiqué torture et traitements humiliants.              Cité par la chaîne saoudienne Al-Arabiya, un responsable saoudien anonyme a, par ailleurs, assuré que l’affaire Khashoggi avait été évoquée « rapidement » lors de la réunion avec Joe Biden, soulignant qu’« un tel incident [pouvait] arriver partout dans le monde ».            Ali Shihabi, un expert proche du gouvernement saoudien, a, quant à lui, assuré que le prince héritier avait répondu à M. Biden en « soulignant le double langage des Américains, faisant beaucoup de bruit à propos de Khashoggi tout en essayant de minimiser l’assassinat de Shireen Abu Akleh », journaliste américano-palestinienne tuée en mai par un tir israélien, selon l’Organisation des Nations unies. « A part cet échange franc, la réunion a été très cordiale », a-t-il assuré à l’AFP.            Joe Biden subit une avalanche de critiques pour sa rencontre avec « MBS », alors qu’il avait promis, durant sa campagne, de placer les droits de l’homme au cœur de sa diplomatie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rousseau, subversif des Lumières  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/pour-l-arabie-saoudite-le-meurtre-de-jamal-khashoggi-est-une-affaire-classee_6135043_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s la visite de Joe Biden, l\u2019Arabie saoudite d\u00e9clare que le meurtre de Jamal Khashoggi est consid\u00e9r\u00e9 comme une affaire class\u00e9e","dateCreated":"2022-07-16T15:08:24+02:00","datePublished":"2022-07-16T15:08:24+02:00","dateModified":"2022-07-16T17:34:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arabie saoudite"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Proche-Orient","Arabie saoudite"],"description":"Le journaliste critique du pouvoir a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 \u00e0 Istanbul, dans le consulat saoudien en Turquie, en\u00a02018.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/11/177/0/2122/1061/1342/671/60/0/3f213ff_leKC0g1slFpZbvFobmOxDp4i.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/16/19-10">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Plutôt que de défiler dans les allées de Japan Expo, des passionnés de cosplay mettent à disposition savoir-faire et matériel afin de réparer des costumes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Pierre Trouvé / Le Monde                         Pixels        Mangas         Le « cospital » de Japan Expo, urgences pour costumes décousus, bas filés et cornes endommagées   Par Pauline Croquet et Pierre Trouvé   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 10h58     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePlutôt que de défiler dans les allées de Japan Expo, des passionnés de cosplay mettent à disposition savoir-faire et matériel afin de réparer des costumes.         10 h 24. Alors qu’en ce jeudi 14 juillet, au Parc des expositions de Villepinte (Seine-Saint-Denis), le salon Japan Expo a ouvert ses portes depuis 30 minutes à peine, un premier visiteur accidenté se présente au « cospital » avec une paire de cornes endommagées. Un peu de scotch toilé suffira pour consolider les appendices du patient, fabriqués à partir d’aluminium et de plâtre.          Dans ces urgences d’un autre genre, contraction des mots cosplay [pratique consistant à se costumer pour incarner un personnage de fiction] et hôpital, pas de foulure ni de bras cassés mais des déchirures et des bas filés. On y assiste à la réparation à la colle d’accessoires brisés ou à la couture express de fermeture éclair arrachée. Le stand est situé au cœur du « village cosplay », non loin des scènes où se déroulent les concours et des décors destinés à mettre en valeur les fameux costumes qui ont parfois nécessité des centaines d’heures de travail, du patronage à la conception.          Quatre jours durant, armés de cutters, de fils à coudre colorés ou de pots de peinture, des bénévoles se relaient pour aider au mieux ceux qui n’ont pas sous la main le nécessaire pour rafistoler la tenue de leur héros préféré. Sur les t-shirts noirs de ces bricoleurs urgentistes est inscrit Love Craft, nom de l’association à l’origine de l’initiative, qui réunit une trentaine de passionnés originaires de Lille, de la région parisienne et du Grand Est.                           Lire aussi :  Japan Expo rouvre ses portes et se diversifie, après deux ans d’absence                 Petits bobos et « médecine de guerre »                              Pour réparer un cosplay, il faut parfois s’y connaître en cordonnerie.  PIERRE TROUVÉ / LE MONDE               11 h 42. Dans sa robe de satin bleu empruntée à Praline, personnage du jeu vidéo Bravely Default, Joffrey s’amarre à la table du stand en boitant. Et pour cause, la semelle plateforme de sa botte gauche s’est totalement décollée. « Un accident de transport. Je me suis tordu la cheville en entrant dans le bus pour venir et crac, la semelle de 15 cm s’est détachée », raconte cet habitant de l’Essonne de 26 ans.           « Un accident de transport : je me suis tordu la cheville en entrant dans le bus pour venir et crac, la semelle de 15 cm s’est détachée. » Joffrey, 26 ans          La cheville, elle, est restée solide, comme le moral : « J’en ai connu des galères en six ans de cosplay. » Il énumère les bas déchirés, les petits accessoires qui s’accrochent en marchant dans la foule. « C’est toujours difficile de garder son costume intact », explique cet amateur de cosplay féminin, étrennant sa tenue du jour faite sur mesure, « 800 euros et deux mois de travail ».            Fabrice, dit Dounice, Lillois membre fondateur de l’association Love Craft, fait volontiers la conversation tandis qu’il applique généreusement sur la botte de Joffrey de la colle chauffée par un pistolet.        Il vous reste 64.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/07/16/le-cospital-de-japan-expo-urgences-pour-cosplays-decousus-et-armes-en-peine_6135009_4408996.html"},"headline":"Le \u00ab\u00a0cospital\u00a0\u00bb de Japan Expo, urgences pour costumes d\u00e9cousus, bas fil\u00e9s et cornes endommag\u00e9es","dateCreated":"2022-07-16T08:00:20+02:00","datePublished":"2022-07-16T08:00:20+02:00","dateModified":"2022-07-16T10:58:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Mangas"],"keywords":["Jeux vid\u00e9o","Mangas","Pixels"],"description":"Plut\u00f4t que de d\u00e9filer dans les all\u00e9es de Japan Expo, des passionn\u00e9s de cosplay mettent \u00e0 disposition savoir-faire et mat\u00e9riel afin de r\u00e9parer des costumes.","author":[{"@type":"Person","name":"Pauline Croquet"}
,{"@type":"Person","name":"Pierre Trouv\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/260/0/3120/1560/1342/671/60/0/2e81d00_1657815487137-dscf2103.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mangas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mangas/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-11">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le spécialiste du 110 m haies, multimédaillé mondial, est depuis dix ans le socle de la discipline en France. A Eugene, ce samedi, il sera encore l’une des chances de médailles tricolores, aux côtés du jeune Sasha Zhoya.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : Pascal Martinot-Lagarde, de l’espoir insouciant à l’athlète expérimenté      Le spécialiste du 110 m haies, multimédaillé mondial, est depuis dix ans le socle de la discipline en France. A Eugene, ce samedi, il sera encore l’une des chances de médailles tricolores, aux côtés du jeune Sasha Zhoya.          Par Anthony Hernandez         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Pascal Martinot-Lagarde le 20 mars 2022, lors des championnats du monde d’athlétisme en salle à Belgrade, lors desquels il a terminé deuxième du 60 mètres haies.  PEDJA MILOSAVLJEVIC / AFP                 La scène remonte à mars 2012. Pascal Martinot-Lagarde, 20 ans à peine, vient de remporter sa demi-finale des Mondiaux en salle d’Istanbul. Interrogé sur la finale du 60 mètres haies, le Français montre une confiance en lui rafraîchissante : « J’aime l’or comme tout athlète. Liu Xiang [champion olympique chinois en titre et ex-recordman du monde] n’est pas quelqu’un qui me fait peur. Je n’ai pas de limites. Je vais foncer. » Les yeux qui pétillent, il éclate de rire : « Si ça se trouve, c’est moi qui lui fais peur. »            Troisième en Turquie pour ses premiers grands championnats seniors, le jeune espoir y empoche la première médaille d’une impressionnante collection à venir : dix au total dont une de bronze lors des derniers Mondiaux 2019 et un titre de champion d’Europe 2018. Dimanche 17 juillet (demi-finale et finale du 110 m haies), le hurdler représente une nouvelle fois l’une des principales chances de médailles de l’équipe de France lors de ces championnats du monde 2022, avec son talentueux cadet Sasha Zhoya (20 ans).              Mais le débutant insouciant a laissé place à un athlète plus expérimenté, qui a connu des critiques et des blessures qui lui ont tanné le cuir. Victime d’une lésion au mollet droit fin avril, il a repris le sprint un mois et demi seulement avant son entrée en lice à Eugene. En 2021, il était déjà revenu in extremis d’un pépin physique pour se classer 5e de la finale olympique de Tokyo en 13 s 16.            Grande gueule et sens du show            En 2018 et en 2019, d’autres accrocs physiques pendant sa préparation estivale ne l’avaient pas empêché de monter sur un podium. « Souvent, ça arrive à la même période et ce sont toujours des blessures différentes, expliquait-il au Monde en juin. C’est comme le vélo, ça ne s’oublie pas. Même si ma préparation n’est pas “normale”, quand je reviendrai sur la piste, je saurai faire. J’ai une relative sérénité. J’apprends à chaque blessure. »            Avec sa grande silhouette, ses longs cheveux et ses looks flashy et surprenants – il a longtemps porté des manchons aux avant-bras –, Pascal Martinot-Lagarde n’a jamais laissé indifférent. L’assurance et l’exubérance du jeune homme, champion du monde junior 2010 et débarqué deux ans plus tard comme une météorite sur la piste, sont venues bousculer l’athlétisme français, parfois engoncé dans un certain conformisme. Une conférence de presse ou une interview avec « PML », c’était – et c’est encore – la certitude de bons mots, d’une joie de vivre et d’une sincérité. Avec un grain de folie et un sens du show que l’on est plus habitué à retrouver chez les athlètes américains.             « Il ne faut pas hésiter à viser la lune. Si tu fais redescendre sur terre un athlète rêveur, tu le forces à ne pas performer »            Le hurdler a souffert de sa réputation. Sa confiance était rapidement prise pour de l’arrogance. « Les Français n’aiment pas l’ambition, ceux qui parlent. Quand je me pointe sur une piste, que je dis que je veux claquer le record de France, tant que je ne l’ai pas fait, on dit que j’ai une grande gueule, regrette-t-il. Les discours que j’avais il y a dix ans, c’est ni plus ni moins les mêmes qu’aujourd’hui sauf qu’aujourd’hui, j’ai fait mes preuves. »              Et le licencié de Montgeron (Essonne) d’assumer sa personnalité : « Certes, j’ai été foufou mais cette folie fait avancer. Quand tu es un athlète jeune et ambitieux, il ne faut pas hésiter à viser la lune, revendique-t-il. Si tu fais redescendre sur terre un athlète rêveur, tu le forces à ne pas performer. »            C’est dans un stade d’athlétisme mythique, le Letzigrund de Zurich, que le jeune champion a vécu un épisode qui l’a fortement marqué. En 2014, il est à son apogée chronométrique. A chaque sortie ou presque, il améliore ses performances jusqu’à battre, le 18 juillet de cette année-là, le record de France, grâce à un impressionnant 12 s 95. Il se présente en grand favori lors des championnats d’Europe et, comme d’habitude, n’hésite pas à afficher ses ambitions. Mais cette fois-ci, il se manque en finale en réalisant un chrono assez lent pour son niveau d’alors (13 s 29). L’échec est relatif puisqu’il décroche une médaille de bronze.            « Avalanche d’insultes »            Un podium qui n’empêche pas les critiques de s’abattre. De son propre aveu, il reçoit « une fameuse claque qui l’a salement vacciné ». « Après ma finale où je passe à côté, j’ai reçu une avalanche d’insultes, de retombées négatives. C’était la première fois que je parlais et que je n’assumais pas derrière, se souvient-il. Je battais mon record à chaque course. C’était comme si des gens m’attendaient au tournant et qu’à chaque virage, je ne me croûte pas. Puis, à la seconde où tu te plantes, les gens ne te ratent pas. »              L’insouciance s’envole. Martinot-Lagarde aime toujours courir. Sa passion ne s’entame pas mais en public, il n’est plus le même. « J’ai plus verrouillé mes interviews, je suis devenu un athlète un peu plus fade qui ressemble à tout le monde », lâche-t-il. Il garde son exubérance et son naturel pour l’intimité : « Je reste moi-même dans la vie. Je présente une version bridée devant les journalistes. On est obligé de se protéger et de ne rien dire. On nous pousse à être chiant, sans saveur. »            Depuis Zürich, Pascal Martinot-Lagarde a fait montre d’une extrême régularité, surmontant les blessures, surgissant parfois au bout de la ligne droite pour aller arracher une médaille ou une place d’honneur qu’on n’attendait pas. « Je fais un peu partie des meubles dans l’athlétisme français depuis une dizaine d’années », plaisante-t-il.            S’il ne court plus aussi vite qu’à l’époque de son record de France, il vise une autre forme de satisfaction, la longévité au haut niveau. « Je veux perdurer. Je bascule mes entraînements de la performance vers la régularité et la santé. Tant que je suis capable d’être sous les 13 s 20, je continue. Pourquoi pas jusqu’aux JO 2028 ? » Et de poursuivre :  « Un Martinot-Lagarde de grande course avec une préparation normale, ça peut être moins de 13 s 10. Pour le championnat, ça peut le faire. » Malgré ses efforts, le naturel ne tarde pas à refaire surface.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/mondiaux-d-athletisme-pascal-martinot-lagarde-de-l-espoir-insouciant-a-l-athlete-experimente_6135005_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: Pascal Martinot-Lagarde, de\u00a0l\u2019espoir insouciant \u00e0 l\u2019athl\u00e8te exp\u00e9riment\u00e9","dateCreated":"2022-07-16T07:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-16T07:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Le sp\u00e9cialiste du 110\u00a0m haies, multim\u00e9daill\u00e9 mondial, est depuis dix ans le socle de la discipline en France. A Eugene, ce samedi, il sera encore l\u2019une des chances de m\u00e9dailles tricolores, aux c\u00f4t\u00e9s du jeune Sasha Zhoya.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/318/0/3272/1636/1342/671/60/0/b0abb5f_5701275-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/16/19-12">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Blessé à la cuisse le 5 juin, le Norvégien, champion olympique et recordman du monde, défend son titre mondial à partir de samedi à Eugene (Etats-Unis).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : Karsten Warholm veut « continuer d’inscrire » son « nom dans les annales » du 400 m haies      Blessé à la cuisse le 5 juin, le Norvégien, champion olympique et recordman du monde, défend son titre mondial à partir de samedi à Eugene (Etats-Unis).          Propos recueillis par Anthony Hernandez         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Karsten Warholm lors d’un meeting d’athétisme à Berlin, en septembre 2021.  MICHAEL SOHN / AP                 En 2021, Karsten Warholm est devenu à Tokyo champion olympique du 400 mètres haies, battant en finale le record du monde (45 s 94). Blessé le 5 juin dans un meeting à Rabat (Maroc), le Norvégien de 26 ans tentera néanmoins de défendre son titre mondial à Eugene dès les séries, prévues samedi 16 juillet. « J’ai l’impression que je n’ai pas encore fait tout ce que je pouvais faire », a-t-il assuré dans un entretien au Monde, réalisé quelques jours avant cette blessure.                              Lire aussi   JO de Tokyo 2021 : l’incroyable record de Karsten Warholm sur le 400 m haies                   Votre année 2021 a été incroyable avec un titre olympique et deux records du monde. Comment l’avez-vous digérée ?            Tout ce que j’ai toujours désiré s’est concrétisé. C’est beaucoup à digérer mais c’est aussi fantastique. Je n’ai pris qu’une semaine de vacances. Le sport de haut niveau fonctionne ainsi : travailler pour rester au top niveau. 2021 sera une année qui aura défini ma carrière.            Quand on a tout gagné à seulement 26 ans, comment relance-t-on sa motivation ?            Je suis encore jeune. Il y a encore beaucoup d’années où je peux être performant. En même temps, j’ai déjà atteint tous les objectifs possibles. Donc ma motivation actuelle est probablement plus similaire à celle que j’avais lorsque j’ai commencé à pratiquer ce sport. Je veux voir à quel point je peux être bon et j’ai l’impression que je n’ai pas encore fait tout ce que je pouvais faire.            En 2017, à Londres, vous êtes champion du monde pour la première fois avec le temps le plus lent de l’histoire (48 s 35). Quatre ans après, vous passez sous les 46 secondes. Racontez-nous cette progression.            Gagner la médaille d’or à Londres a été un changement dans ma vie et ma carrière. J’ai compris que de grandes choses m’étaient accessibles. Je me souviens qu’après ma victoire, un journal norvégien avait souligné que c’était un chrono lent. Après ça, j’ai commencé à travailler, à travailler et à travailler. Je voulais recréer ce moment. Puis, des concurrents très forts sont arrivés. On s’est mutuellement tirés vers le haut. Il faut aussi savoir qu’avant 2016 je n’avais pas fait de 400 m haies, car j’étais décathlonien. En 2017, j’étais donc très neuf dans cette discipline.            Battre votre rival américain Rai Benjamin à Eugene, sur les terres de Nike, cela serait quelque chose de fort pour un athlète sponsorisé par Puma…            C’est vrai, c’est un championnat du monde Nike. Avec Puma, on a mis au point du bon matériel. Je pense que ça va faire peur à beaucoup de gens. Il est essentiel pour moi d’essayer d’être toujours dans une position où je peux gagner. Si je ne le fais pas, c’est un manque de respect pour mes concurrents. Ce ne sera pas facile pour eux et ce ne sera probablement pas facile pour moi non plus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le meilleur de l’athlétisme réuni à Eugene, le berceau de Nike                   Il y a aussi le Brésilien Alison dos Santos, celui qui a couru le plus vite cette saison. Cette concurrence a-t-elle joué un rôle dans vos exploits ?            C’est une bénédiction. J’en suis reconnaissant. Rai [Benjamin]  m’a poussé vers un meilleur temps. Même s’il y a une rivalité, il y a aussi beaucoup de respect. J’espère que tout le monde est impatient de regarder le 400 m haies à Eugene, parce que ça va être quelque chose !            Vous avez déclaré que vous n’aviez pas besoin de beaucoup courir pour courir vite. Est-ce encore une stratégie que vous allez utiliser cette année ?            Avec l’expérience, on apprend à choisir ces moments. Je suis le genre de gars qui aime courir quand il se sent en forme. Cette année, tout se joue sur les championnats, mondiaux d’abord et ensuite européens [à Munich, en août].            Vous venez d’une petite île au milieu d’un fjord à 500 kilomètres d’Oslo. La footballeuse norvégienne Ada Hegerberg parle de l’influence de son environnement sur son caractère et sa réussite. Qu’en est-il pour vous ?            Ada est une fille formidable. Dans les fjords, vous grandissez dans des conditions difficiles. Il fait froid, il pleut, il y a du vent. Mais nous apprenons à être créatifs dès le très jeune âge. Il y a beaucoup de choses qui m’ont rendu plus fort. Beaucoup de mes concurrents ont grandi avec le soleil et ont toujours eu du beau temps pour s’entraîner. Mais j’ai trouvé d’autres moyens. C’est l’un de mes secrets. C’est une mentalité qui m’amène plus loin. Je cours un peu avec une attitude forgée par le climat rude dans lequel j’ai grandi [sourire].            Dans un entretien à L’Equipe, l’ancien recordman d’Europe du 400 m haies Stéphane Diagana vous a comparé à un chien de traîneau qui ne supporte pas d’être privé d’exercice. Cela vous parle ?            Stéphane a raison. Je ne suis probablement pas le gars le plus rapide mais je suis probablement celui qui peut supporter le plus d’entraînement.            Vous définissez votre style de course comme non académique et plus dans l’efficacité que la technique. Votre entraîneur vous a appris à vous concentrer sur vos points forts. Est-ce l’un de vos secrets ?            Leif [Olav Alnes] est très bon pour ça. M’entraîner sous ses ordres a été une bénédiction parce qu’il sait ce qu’il faut faire. Il me répète : ne te concentre pas trop sur toutes les choses où tu es mauvais car ce sont les choses où tu es bon qui te feront gagner des courses. On travaille bien sûr aussi mes faiblesses, en essayant de les améliorer, mais pas au détriment des points forts.            Comment se sent-on quand on est entré dans l’histoire de l’athlétisme comme Bob Beamon ou Sergueï Bubka ?            C’est un honneur d’être en compagnie de ces gars. Ils ont eu un impact énorme sur le sport et les gens parlent encore de leurs records et de ce qu’ils ont accompli. J’espère que les gens continueront d’apprécier ce que j’ai réalisé pendant des années encore. Je veux faire mon maximum pour continuer d’inscrire mon nom dans les annales.            Est-ce plus difficile d’entrer dans la postérité pour un athlète norvégien qu’un athlète américain ?            Oui et non. Evidemment la Norvège est un petit pays et il y a des avantages à venir d’un pays plus grand. Peu importe le sport que vous pratiquez, je pense que vous êtes toujours plus célèbre dans votre pays d’origine. Mais en Norvège, nous recevons beaucoup d’attention en tant que sportifs. En ce moment, l’athlétisme est probablement l’un des plus grands sports en Norvège. Ça me permet de trouver plus facilement des sponsors.            Depuis la retraite d’Usain Bolt (recordman du monde du 100 et 200 m) et malgré des records comme le vôtre ou celui d’Armand Duplantis (recordman du saut à la perche), aucun athlète ne se dégage comme une superstar. Est-ce injuste ?            L’intérêt est une chose très fascinante. Vous ne pouvez pas forcer les gens à s’intéresser à quelque chose. L’athlétisme est un grand sport : vous pouvez lancer, vous pouvez sauter, vous pouvez courir. Le manque d’intérêt n’est pas juste ou injuste, mais ça nécessite d’y travailler à l’avenir pour changer les choses.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/mondiaux-d-athletisme-karsten-warholm-veut-continuer-d-inscrire-son-nom-dans-les-annales_6135046_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: Karsten Warholm\u00a0veut \u00ab\u00a0continuer d\u2019inscrire\u00a0\u00bb son \u00ab\u00a0nom dans les annales\u00a0\u00bb du 400 m haies","dateCreated":"2022-07-16T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-16T17:00:07+02:00","dateModified":"2022-07-16T17:41:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Bless\u00e9 \u00e0 la cuisse le 5\u00a0juin, le Norv\u00e9gien, champion olympique et recordman du monde, d\u00e9fend son titre mondial \u00e0 partir de samedi \u00e0 Eugene (Etats-Unis).","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/240/0/2472/1236/1342/671/60/0/595e1f1_0c12decbe5f34676a2627566c7db529e-0c12decbe5f34676a2627566c7db529e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/16/19-13">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Des élèves de 1re ont perdu ou gagné un point quelques heures après la publication des résultats censés être définitifs. L’épilogue d’une session du baccalauréat pour laquelle la « fabrique » des notes aura posé question.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Bac             Bac français : incompréhension après le « nivellement » de notes de lycéens lyonnais      Des élèves de 1re ont perdu ou gagné un point quelques heures après la publication des résultats censés être définitifs. L’épilogue d’une session du baccalauréat pour laquelle la « fabrique » des notes aura posé question.          Par Mattea Battaglia         Publié hier à 19h22, mis à jour à 10h18    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La polémique concerne, cette fois-ci, les épreuves anticipées de français, en classe de 1re. Un territoire limité – l’académie de Lyon – et un public, semble-t-il, lui aussi assez restreint : des élèves de sept lycées. Mais l’émotion est vive en leur sein : lundi 11 juillet, certains d’entre eux ont vu leurs notes supposément définitives, à l’oral, baisser d’un point, après l’affichage des résultats sur le site Internet Cyclades.          « Ça s’est joué en l’espace de quelques heures, souvent entre le matin et l’après-midi », explique-t-on dans les rangs de l’Association de parents d’élèves de l’enseignement libre (APEL) – autrement dit, du privé –, qui a interpellé le ministère de l’éducation à ce sujet, jeudi 14 juillet, et communiqué en direction de la presse dans la foulée. L’alerte est partie de candidats d’établissements catholiques sous contrat, même si des élèves de lycées publics sont aussi concernés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le baccalauréat au défi d’une inflation « irrépressible » des notes                 Combien, exactement ? Difficile, à ce stade, de le savoir précisément. Le Figaro, qui s’est, le premier, fait l’écho de ces dysfonctionnements, a recueilli des témoignages d’élèves et de leurs familles scolarisés dans au moins deux établissements privés de Lyon, les Maristes et le lycée de la Favorite. Plutôt de très bons élèves, dont les notes initiales plafonnaient à 16/20, 17/20, 18/20, voire au-delà, et qui, disent leurs parents, ont fait les frais d’un « nivellement par le bas ». Mais la tendance inverse a aussi été observée : des lycéens qui pensaient avoir décroché une « note moyenne » ont été crédités, toujours à l’oral, de 1 voire 2 points supplémentaires. Sans surprise, ce ne sont pas eux qui ont donné de la voix.          « Erreur humaine »          Il y a quinze jours de cela, c’est l’« harmonisation » des notes des épreuves passées par les lycéens de terminale qui avait fait débat ; l’alerte avait alors été donnée par des enseignants de nombreuses académies – parmi lesquelles Lyon, déjà –, dont les notes avaient été reprises sans qu’ils en soient avertis, en amont de la publication, le 5 juillet, des résultats officiels. Est-il possible, dans le cas de ces lycéens lyonnais, qu’une harmonisation ait eu lieu « après » ? La question est, en tout cas, posée par leurs parents.            Les syndicats d’enseignants du public, SNES-FSU et Snalc, ne font pas état de remontées de ce type. Ce serait une première : le processus d’harmonisation des notes, qui, chaque année ou presque, nourrit la controverse, est irrévocablement achevé lorsque les notes sont mises en ligne sur le site.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bac : les candidats individuels affectés par des incidents d’organisation                 Dans les rangs de l’APEL, on communique avec prudence : « Le cabinet du ministre de l’éducation, qui nous a répondu sans tarder, a reconnu une erreur des services du rectorat, rapporte Vincent Goutines, vice-président de l’association. Il y a eu une première liste remontée de notes non harmonisées, puis une seconde liste, cette fois-ci harmonisée ; l’une des deux s’est retrouvée publiée avant l’autre. »        Il vous reste 21.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/15/bac-francais-incomprehension-apres-le-nivellement-de-notes-de-lyceens-lyonnais_6134972_3224.html"},"headline":"Bac fran\u00e7ais\u00a0: incompr\u00e9hension apr\u00e8s le \u00ab\u00a0nivellement\u00a0\u00bb de notes de lyc\u00e9ens lyonnais","dateCreated":"2022-07-15T19:22:07+02:00","datePublished":"2022-07-15T19:22:07+02:00","dateModified":"2022-07-16T10:18:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Bac"],"keywords":["\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","M Campus","Bac"],"description":"Des \u00e9l\u00e8ves de 1re ont perdu ou gagn\u00e9 un point quelques heures apr\u00e8s la publication des r\u00e9sultats cens\u00e9s \u00eatre d\u00e9finitifs. L\u2019\u00e9pilogue d\u2019une session du baccalaur\u00e9at pour laquelle la \u00ab\u00a0fabrique\u00a0\u00bb des notes aura pos\u00e9 question.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/397/0/5285/2642/1342/671/60/0/ff89b61_5614075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bac","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bac-lycee/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-14">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les 150 artistes présentent des œuvres politiques intenses qui réécrivent l’histoire du XXᵉ siècle, du point de vue des souffrances infligées aux vaincus.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Arts             A Berlin, la Biennale rouvre les plaies du passé      Les 150 artistes présentent des œuvres politiques intenses qui réécrivent l’histoire du XXᵉ siècle, du point de vue des souffrances infligées aux vaincus.          Par Philippe Dagen(Berlin, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 09h30, mis à jour à 15h02    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               « Vomit Girl », de Mai Nguyen-Long, Berlin, 2022.  SILKE BRIEL               La douzième Biennale de Berlin se nomme Still Present. Ce pourrait être une simple évidence : des artistes sont présents. Mais, comme le dit Kader Attia, artiste lui-même et commissaire de la manifestation, « être présent, ici, ce n’est pas juste se faire voir. C’est prendre position sur des sujets essentiels. Pourquoi, sinon une exposition de plus, particulièrement dans la situation actuelle ? Still Present veut dire Still Alive ! : toujours vivants ». Still at War, toujours en guerre, aurait été un titre plus conforme pour cette Biennale faite d’interpellations incisives, de récits qui font mal, de précisions douloureuses.          Kader Attia en énonce ainsi le dessein : « Colonialisme, esclavage, impérialisme sont les blessures dont souffre notre temps, parce qu’elles n’ont pas été soignées. Il est essentiel de s’y attaquer pour que nos sociétés puissent vivre ensemble, même si certains maux ne pourront pas être réparés. L’art est plus que jamais nécessaire aujourd’hui, pour faire partager une nouvelle vision dans un monde qui s’est bâti sur les dénis et les crimes, une vision que l’humanité doit faire sienne.  » Réécrire l’histoire du XXe siècle du point de vue des souffrances infligées aux vaincus par les vainqueurs est la raison d’être de la Biennale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Biennale de Venise met les femmes à l’honneur                 Dans ce but, elle réunit à peu près cent cinquante artistes, la présence de collectifs rendant le chiffre approximatif. Quels que soient leur âge, leur genre, mode d’expression et leur sujet particulier, cette volonté d’enquête et de mémoire est leur point commun. Beaucoup en ont d’autres, comme être né loin du monde occidental ou être l’enfant de parents immigrés, être ignoré du marché international qui n’aime guère les sujets politiques et, en conséquence, être peu exposé en dehors de circonstances telles que celle-ci. A son immense intérêt intellectuel, la Biennale en ajoute ainsi un autre, tout aussi précieux : multiplier découvertes et révélations. Si l’on y retrouve Clément Cogitore ou Mathieu Pernot, côté français, l’Inde, le Vietnam et le Moyen-Orient sont ici bien plus présents qu’ils ne le sont d’ordinaire dans des manifestations de ce type.          Cinq lieux          Avant d’en venir à eux, des détails pratiques. La Biennale est répartie en cinq lieux. Elle ne peut se visiter en moins de deux jours et exige de l’endurance : on marche beaucoup, on monte beaucoup d’escaliers et l’usage du métro est recommandé. Quatre de ces lieux sont artistiques par destination : le KW Institute for Contemporary Art, les deux immeubles de l’Akademie der Künste – académie des arts – et la Hamburger Bahnhof, musée d’art contemporain de Berlin. Le cinquième est moins attendu : les anciens bâtiments de la Stasi – la police secrète de la RDA communiste – devenus pour partie le musée de cette police et de sa folie de la fiche et du classement. Y placer des travaux, qui traitent de l’hypertrophie actuelle de la surveillance et de la manipulation algorithmiques des citoyens, est logique : le présent copie le passé, la puissance du numérique en plus.        Il vous reste 69.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/16/a-berlin-la-biennale-rouvre-les-plaies-du-passe_6135015_3246.html"},"headline":"A Berlin, la Biennale rouvre les plaies du pass\u00e9","dateCreated":"2022-07-16T09:30:11+02:00","datePublished":"2022-07-16T09:30:11+02:00","dateModified":"2022-07-16T15:02:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Culture","Arts"],"description":"Les 150 artistes pr\u00e9sentent des \u0153uvres politiques intenses qui r\u00e9\u00e9crivent l\u2019histoire du XX\u1d49 si\u00e8cle, du point de vue des souffrances inflig\u00e9es aux vaincus.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Dagen","description":"Berlin, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/407/0/3800/1900/1342/671/60/0/1a9f12a_1657704748283-bb12-prabhakar-kamble-installation-view-02.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-15">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ « La saga Nike » (5/5). C’est dans le stade modernisé en grande partie grâce aux dollars de Phil Knight, le cofondateur de l’entreprise, que se déroulent, depuis le 15 juillet, les championnats du monde d’athlétisme. Pour la marque, cet événement sonne comme un retour aux sources, dans la ville où elle est née.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          L'odyssée de la chirurgie esthétique          La saga Nike          1822, les hiéroglyphes déchiffrés                                      STEPH CHAMBERS / Getty Images via AFP                        Séries d'été       La saga Nike         Le meilleur de l’athlétisme réuni à Eugene, le berceau de Nike   Par Eric Collier (Eugene (Oregon), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h23     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« La saga Nike » (5/5). C’est dans le stade modernisé en grande partie grâce aux dollars de Phil Knight, le cofondateur de l’entreprise, que se déroulent, depuis le 15 juillet, les championnats du monde d’athlétisme. Pour la marque, cet événement sonne comme un retour aux sources, dans la ville où elle est née.         « Tracktown, USA », annonce fièrement une peinture murale à la sortie de l’autoroute Interstate-5, en direction d’Eugene. « Capitale de l’athlétisme » (track and field, dit-on aux Etats-Unis), jamais la paisible ville de l’Oregon n’aura autant mérité ce surnom qu’en cet été 2022 où elle accueille les championnats du monde. La plupart des compétiteurs connaissent déjà le stade d’athlétisme, le Hayward Field, qu’ils fréquentent lors du meeting local. Les novices, eux, profiteront peut-être de l’événement pour faire un détour par le Pre’s Rock, à quelques centaines de mètres de là : une simple protubérance rocheuse en bord de route où des sportifs du monde entier viennent déposer une relique, basket, dossard ou débardeur ; un lieu de culte où l’on se recueille devant une plaque à l’effigie de Steve Prefontaine, coureur et ambassadeur de la marque au début des années 1970.          Avant de trouver la mort contre ce rocher, une nuit de mai 1975, le jeune moustachu de 24 ans avait si bien su incarner l’essor du jogging et l’esprit libertaire des débuts de Nike qu’il en était devenu l’image, l’icône. Sa tragédie en a fait le héros d’une légende que l’entreprise n’a de cesse de cultiver. Philip Knight, son cofondateur, a aidé la municipalité d’Eugene à acquérir la parcelle de terrain du Pre’s Rock, en échange de son entretien. Une barrière métallique a été installée, au grand déplaisir des puristes qui rêvaient d’un site moins protégé.           Phil Knight est le principal financeur de l’opération grand stade, estimée à plus de 270 millions de dollars          Rien n’a jamais été simple entre Phil Knight et son alma mater, l’université de l’Oregon. Au début des années 1980, il manque de s’étouffer quand il apprend qu’un entraîneur, son ancien ami, Bill Dellinger, équipe les athlètes universitaires avec des chaussures et des tenues Adidas. Pire encore, l’homme distille son expertise au grand rival allemand, une collaboration qui débouchera sur un modèle de chaussures nommé… Adidas Oregon. Plus tard, quand les révélations sur les conditions de travail chez des sous-traitants asiatiques provoquent des manifestations d’étudiants à Eugene, Phil Knight se raidit en constatant que le président de l’université le soutient si peu. Il menace même de réduire ses donations, avant de se raviser.          Un beau complexe sportif          Fortune faite, le patron fondateur de Nike multiplie au contraire les générosités. Au profit des candidats du Parti républicain de l’Oregon ou du club de basket de sa ville natale – les Portland Trail Blazers – qu’il veut acquérir. Mais c’est à Eugene et à son université qu’il réserve la plus belle part du gâteau. Sur le campus, la bibliothèque a doublé de volume et porte son nom. La faculté de droit, modernisée, a été baptisée en souvenir de son père et le Phil and Penny Knight Campus for Accelerating Scientific Impact est sorti de terre grâce aux 500 millions de dollars (495 millions d’euros) versés par la Knight Foundation, en attendant un deuxième bâtiment pour lequel la même somme a été virée en 2021. Enfin, en bordure du Franklin Boulevard, à Eugene, se dresse l’imposante Matthew Knight Arena, une salle de basket reconstruite en mémoire du défunt fils du fondateur de la marque.          Il vous reste 70.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/16/le-meilleur-de-l-athletisme-reuni-a-eugene-le-berceau-de-nike_6134999_3451060.html"},"headline":"Le meilleur de l\u2019athl\u00e9tisme r\u00e9uni \u00e0 Eugene, le berceau de Nike","dateCreated":"2022-07-16T06:00:26+02:00","datePublished":"2022-07-16T06:00:26+02:00","dateModified":"2022-07-16T06:23:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","La saga Nike"],"keywords":["Athl\u00e9tisme","La saga Nike","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Entreprises","\u00c9conomie","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0La saga Nike\u00a0\u00bb (5\/5). C\u2019est dans le stade modernis\u00e9 en grande partie gr\u00e2ce aux dollars de Phil Knight, le cofondateur de l\u2019entreprise, que se d\u00e9roulent, depuis le 15\u00a0juillet, les championnats du monde d\u2019athl\u00e9tisme. Pour la marque, cet \u00e9v\u00e9nement sonne comme un retour aux sources, dans la ville o\u00f9 elle est n\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Collier","description":"Eugene (Oregon), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/424/0/3000/1500/1342/671/60/0/4341acc_1657627043731-063-1405302983.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La saga Nike","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-saga-nike/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-16">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le Parlement macédonien a approuvé samedi un accord longuement négocié par la France pour mettre un terme à son différend avec la Bulgarie voisine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Europe             La Macédoine du Nord approuve un accord avec la Bulgarie pour débloquer sa candidature à l’UE      Le Parlement macédonien a approuvé samedi un accord longuement négocié par la France pour mettre un terme à son différend avec la Bulgarie voisine.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 17h54, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Manifestation devant le Parlement de Skopje, où est voté un accord mettant fin au conflit avec la Bulgarie voisine, samedi 16 juillet 2022.  ROBERT ATANASOVSKI / AFP               C’était un de ces conflits historiques et identitaires dont les Balkans ont le secret. Samedi 16 juillet, le Parlement de Macédoine du Nord a approuvé un accord longuement négocié par la France pour mettre un terme à son différend avec la Bulgarie voisine, qui empêchait depuis des années l’ouverture des négociations préalables à l’adhésion à l’Union européenne de ce petit pays de 1,8 million d’habitants. Les deux pays se divisent notamment sur l’identité de leurs personnages historiques communs ou la nature des différences entre leurs deux langues.          Après trois jours de débats dans une atmosphère rendue électrique par les vives protestations des oppositions de droite et de gauche radicale et par la présence de manifestants nationalistes réunis devant le siège du Parlement à Skopje, la capitale, 68 députés sur 120 ont adopté différentes résolutions valant reconnaissance de la « proposition française » négociée depuis quelques mois par Emmanuel Macron, lorsque la France occupait la présidence tournante du Conseil européen. « Merci aux députés qui ont voté pour l’avenir européen du pays », a salué Dimitar Kovachevski, le premier ministre (social-démocrate) macédonien, qui soutenait cet accord.          Ursula von der Leyen à Skopje          L’ensemble des dirigeants de l’UE ont aussi immédiatement salué ce vote. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, s’était déplacée à Skopje, jeudi 14 juillet, pour appeler les députés à adopter la proposition. En cas de vote favorable, elle leur avait promis de réunir « dès les prochains jours » une conférence intergouvernementale européenne marquant l’ouverture des négociations d’adhésion avec Skopje, mais aussi avec l’Albanie voisine ; deux pays candidats dont le destin est lié par Bruxelles. Une fois ouvertes, les négociations devraient encore durer des années avant d’aboutir à une adhésion.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Serbie, l’Albanie et la Macédoine du Nord, en mal d’intégration européenne                 Le 24 juin, la Bulgarie avait levé son veto après avoir réussi à imposer comme condition que la Macédoine du Nord modifie sa Constitution pour reconnaître l’existence d’une minorité bulgare sur son territoire. Linguistiquement et historiquement proche de la Bulgarie, la Macédoine du Nord est toujours considérée comme une partie intégrante de leur pays par les nationalistes bulgares, même si à peine plus de trois mille Macédoniens se sont déclarés d’ethnie bulgare lors du dernier recensement.          Candidat à l’UE depuis 2005          L’accord avait d’abord déclenché les vives critiques des autorités macédoniennes, jusqu’à ce que la France présente une version du texte légèrement atténuée. La Macédoine du Nord devra toutefois modifier sa Constitution avant d’adhérer à l’UE, une étape qui s’annonce d’autant plus difficile à franchir qu’elle requiert l’adhésion de la majorité des deux tiers. « Le problème est que l’UE nous a beaucoup menti. Même les intellectuels et les experts proeuropéens comme moi doutent de cette proposition et n’ont plus forcément confiance », explique Zoran Nechev, de l’Institut pour la démocratie de Skopje.          Il vous reste 34.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/la-macedoine-du-nord-approuve-un-accord-avec-la-bulgarie-pour-debloquer-sa-candidature-a-l-ue_6135049_3210.html"},"headline":"La Mac\u00e9doine du Nord approuve\u00a0un accord avec la Bulgarie pour d\u00e9bloquer sa candidature \u00e0 l\u2019UE","dateCreated":"2022-07-16T17:54:08+02:00","datePublished":"2022-07-16T17:54:08+02:00","dateModified":"2022-07-16T18:56:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Bulgarie","Europe","International","Union europ\u00e9enne","R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord"],"description":"Le Parlement mac\u00e9donien a approuv\u00e9 samedi un accord longuement n\u00e9goci\u00e9 par la France pour mettre un terme \u00e0 son diff\u00e9rend avec la Bulgarie voisine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-17">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Les Irlandais ont remporté, samedi, leur tournée estivale face à la sélection de Ian Foster. Après le XV de France en 1994, c’est la deuxième fois qu’une équipe de l’hémisphère Nord remporte sa série de test-matchs en Nouvelle-Zélande.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Rugby             Rugby : l’Irlande s’impose deux fois contre les All Blacks en Nouvelle-Zélande, un exploit historique      Les Irlandais ont remporté, samedi, leur tournée estivale face à la sélection de Ian Foster. Après le XV de France en 1994, c’est la deuxième fois qu’une équipe de l’hémisphère Nord remporte sa série de test-matchs en Nouvelle-Zélande.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h26, mis à jour à 14h44    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les joueurs irlandais Hugo Keenan, Mack Hansen et Jamison Gibson Park célèbrent un essai lors de leur match face à la Nouvelle-Zélande, samedi 16 juillet 2022, à Wellington.  MARTY MELVILLE / AFP                 L’équipe nationale de rugby d’Irlande a signé à Wellington, samedi 16 juillet, une deuxième victoire de suite contre les All Blacks en Nouvelle-Zélande (32-22), remportant ainsi pour la première fois sa tournée estivale sur le sol néo-zélandais.            Les All Blacks n’avaient plus perdu deux matchs d’affilée à domicile contre une équipe européenne depuis la victoire de la France lors de sa tournée en 1994. Un camouflet de taille pour le sélectionneur, Ian Foster, plus que jamais menacé. Avec ce succès, acquis grâce à quatre essais, contre trois pour la Nouvelle-Zélande, l’Irlande reprendra, lundi, le fauteuil de numéro 1 mondial.                             Lire aussi :  Rugby : les Bleus, vainqueurs du Japon, terminent la saison invaincus                   La première période a été totalement irlandaise, les All Blacks semblant perdus, désorientés face à cette domination. Tout le contraire de la seconde, qui a vu le réveil des Néo-Zélandais, auteurs de trois essais en seize minutes. Mais les coéquipiers de Jonathan Sexton, à nouveau impérial (12 points) à tout juste 37 ans, n’ont pas tremblé, résistant jusqu’au dernier moment pour arracher une victoire précieuse.              « C’est un jour très spécial, parce que nous jouons contre les meilleurs du monde. Venir ici et [gagner] est très, très spécial », a réagi le capitaine Sexton au micro de la BBC. Comme ç’a été le cas lors des deux premiers test-matchs, les hommes d’Andy Farrell ont frappé fort dès le début de la rencontre.            Le stade de Wellington déçu de la prestation des All Blacks            A la suite d’une erreur du capitaine néo-zélandais, Sam Cane, très critiqué depuis le début de cette tournée, le XV du Trèfle obtient une pénalité dès la 4e minute. Les Irlandais choisissent alors la touche plutôt que de tenter les trois points, visant juste puisque, sur un magnifique ballon porté, le troisième ligne Josh van der Flier aplatit en force pour le premier essai de la rencontre.            Sexton échoue alors à transformer (5-0), mais la domination de l’Irlande se poursuit, repoussant les assauts de l’équipe à la fougère argentée. Ce n’est qu’à la 23e minute que Jordie Barrett, face aux perches, réduit le score (5-3). Les Irlandais enchaînent ensuite sur un magnifique mouvement des trois-quarts, qui décalent leur arrière Hugo Keenan pour le deuxième essai des Verts, en pointe.                           Le Néo-zélandais Will Jordan percute un joueur irlandais lors de la rencontre entre les deux sélections, à Wellington, samedi 16 juillet 2022.  ANDREW CORNAGA / AP                 Sexton, cette fois, transforme sans problème (12-3, 28e), passant la barre symbolique des 1 000 points en sélection. Il aggrave le score ensuite (15-3, 32e), malgré les sifflets du stade de Wellington, déçu de la prestation de son équipe qui fournit beaucoup d’efforts mais multiplie les maladresses, perdant trop souvent le ballon.              Côté irlandais, c’est l’inverse : le rugby du XV du Trèfle est tellement fluide que l’équipe est logiquement récompensée, avec un troisième essai, là encore superbe, à la suite d’une mêlée et signé du centre Robbie Henshaw, sur une offrande de son coéquipier Bundee Aki (22-3, 37e).            Révolte immédiate des Néo-zélandais            Au retour des vestiaires, les hommes de Ian Foster se révoltent immédiatement, lançant une attaque bille en tête contre la défense irlandaise, usant de patience jusqu’à enchaîner une vingtaine de phases de jeu, pour finalement aplatir par le troisième ligne Ardie Savea (22-10, 44e).            La « machine » All Blacks s’ébranle alors. Profitant d’une infériorité numérique de l’Irlande, privée d’Andrew Porter, sorti à cause d’un carton jaune, Akira Ioane, titularisé à la dernière minute à la place de Scott Barrett, blessé à une jambe, fonce dans la défense irlandaise pour aplatir tout en puissance.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le rugby japonais lancé dans un sprint pour préparer la Coupe du monde 2023                   Une transformation de Jordie Barrett plus tard, et la Nouvelle-Zélande n’est plus qu’à 5 points (22-17) de son adversaire, de quoi y croire à nouveau. Quelques minutes après, sur une belle passe de Savea, Will Jordan perce, fixe Sexton et accélère pour signer un essai de plus de 60 mètres (25-22, 60e).              L’Irlande ne se laisse pourtant pas démonter et, sur un beau ballon porté, marque son quatrième essai par le talonneur Rob Herring, tout juste entré sur la pelouse (32-22, 65e). La fin de la rencontre est marquée par le sang-froid des Irlandais, solidaires et solides jusqu’au bout.                           Rugby : l’Angleterre remporte sa série contre l’Australie       Quelques heures après l’exploit de l’Irlande contre la Nouvelle-Zélande, deuxième succès de prestige pour le rugby de l’hémisphère nord. Samedi 16 juillet, l’Angleterre a gagné la série de ses trois test-matches face à l’Australie, en remportant samedi à Sydney une deuxième victoire consécutive sur les Wallabies (21-17), une semaine après son succès (25-17) à Brisbane. L’Australie, qui avait remporté le premier test (30-28), va devoir se remettre en question avant son prochain match, face au XV de France à l’automne.         C’est la seconde fois de son histoire que le XV de la Rose remporte une tournée chez les Wallabies. La première avait eu lieu en 2016. Le pays de Galles, qui affronte l’Afrique du Sud à 17 h 05 au Cap, et l’Ecosse, opposée à l’Argentine à 21 h 10 à Santiago del Estero, peuvent les imiter, s’ils s’imposent. Les deux séries sont en effet à égalité 1-1.                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/16/rugby-l-irlande-s-impose-deux-fois-contre-les-all-blacks-en-nouvelle-zelande-une-victoire-historique_6135033_3242.html"},"headline":"Rugby\u00a0: l\u2019Irlande s\u2019impose deux fois contre les All Blacks en Nouvelle-Z\u00e9lande, un exploit historique","dateCreated":"2022-07-16T13:26:22+02:00","datePublished":"2022-07-16T13:26:22+02:00","dateModified":"2022-07-16T14:44:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Sport","Rugby"],"description":"Les Irlandais ont remport\u00e9, samedi, leur tourn\u00e9e estivale face \u00e0 la s\u00e9lection de Ian Foster. Apr\u00e8s le XV de France en 1994, c\u2019est la deuxi\u00e8me fois qu\u2019une \u00e9quipe de l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Nord remporte sa s\u00e9rie de test-matchs en Nouvelle-Z\u00e9lande.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/274/0/3287/1643/1342/671/60/0/309d2be_5719464-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

        
  
