<FILE-date="2022/07/16/19">

<article-nb="2022/07/16/19-1">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le Parlement macédonien a approuvé samedi un accord longuement négocié par la France pour mettre un terme à son différend avec la Bulgarie voisine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Europe             La Macédoine du Nord approuve un accord avec la Bulgarie pour débloquer sa candidature à l’UE      Le Parlement macédonien a approuvé samedi un accord longuement négocié par la France pour mettre un terme à son différend avec la Bulgarie voisine.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 17h54, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Manifestation devant le Parlement de Skopje, où est voté un accord mettant fin au conflit avec la Bulgarie voisine, samedi 16 juillet 2022.  ROBERT ATANASOVSKI / AFP               C’était un de ces conflits historiques et identitaires dont les Balkans ont le secret. Samedi 16 juillet, le Parlement de Macédoine du Nord a approuvé un accord longuement négocié par la France pour mettre un terme à son différend avec la Bulgarie voisine, qui empêchait depuis des années l’ouverture des négociations préalables à l’adhésion à l’Union européenne de ce petit pays de 1,8 million d’habitants. Les deux pays se divisent notamment sur l’identité de leurs personnages historiques communs ou la nature des différences entre leurs deux langues.          Après trois jours de débats dans une atmosphère rendue électrique par les vives protestations des oppositions de droite et de gauche radicale et par la présence de manifestants nationalistes réunis devant le siège du Parlement à Skopje, la capitale, 68 députés sur 120 ont adopté différentes résolutions valant reconnaissance de la « proposition française » négociée depuis quelques mois par Emmanuel Macron, lorsque la France occupait la présidence tournante du Conseil européen. « Merci aux députés qui ont voté pour l’avenir européen du pays », a salué Dimitar Kovachevski, le premier ministre (social-démocrate) macédonien, qui soutenait cet accord.          Ursula von der Leyen à Skopje          L’ensemble des dirigeants de l’UE ont aussi immédiatement salué ce vote. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, s’était déplacée à Skopje, jeudi 14 juillet, pour appeler les députés à adopter la proposition. En cas de vote favorable, elle leur avait promis de réunir « dès les prochains jours » une conférence intergouvernementale européenne marquant l’ouverture des négociations d’adhésion avec Skopje, mais aussi avec l’Albanie voisine ; deux pays candidats dont le destin est lié par Bruxelles. Une fois ouvertes, les négociations devraient encore durer des années avant d’aboutir à une adhésion.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Serbie, l’Albanie et la Macédoine du Nord, en mal d’intégration européenne                 Le 24 juin, la Bulgarie avait levé son veto après avoir réussi à imposer comme condition que la Macédoine du Nord modifie sa Constitution pour reconnaître l’existence d’une minorité bulgare sur son territoire. Linguistiquement et historiquement proche de la Bulgarie, la Macédoine du Nord est toujours considérée comme une partie intégrante de leur pays par les nationalistes bulgares, même si à peine plus de trois mille Macédoniens se sont déclarés d’ethnie bulgare lors du dernier recensement.          Candidat à l’UE depuis 2005          L’accord avait d’abord déclenché les vives critiques des autorités macédoniennes, jusqu’à ce que la France présente une version du texte légèrement atténuée. La Macédoine du Nord devra toutefois modifier sa Constitution avant d’adhérer à l’UE, une étape qui s’annonce d’autant plus difficile à franchir qu’elle requiert l’adhésion de la majorité des deux tiers. « Le problème est que l’UE nous a beaucoup menti. Même les intellectuels et les experts proeuropéens comme moi doutent de cette proposition et n’ont plus forcément confiance », explique Zoran Nechev, de l’Institut pour la démocratie de Skopje.          Il vous reste 34.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/la-macedoine-du-nord-approuve-un-accord-avec-la-bulgarie-pour-debloquer-sa-candidature-a-l-ue_6135049_3210.html"},"headline":"La Mac\u00e9doine du Nord approuve\u00a0un accord avec la Bulgarie pour d\u00e9bloquer sa candidature \u00e0 l\u2019UE","dateCreated":"2022-07-16T17:54:08+02:00","datePublished":"2022-07-16T17:54:08+02:00","dateModified":"2022-07-16T18:56:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Bulgarie","Europe","International","Union europ\u00e9enne","R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord"],"description":"Le Parlement mac\u00e9donien a approuv\u00e9 samedi un accord longuement n\u00e9goci\u00e9 par la France pour mettre un terme \u00e0 son diff\u00e9rend avec la Bulgarie voisine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-2">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le journaliste critique du pouvoir a été assassiné à Istanbul, dans le consulat saoudien en Turquie, en 2018.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Arabie saoudite             Après la visite de Joe Biden, l’Arabie saoudite déclare que le meurtre de Jamal Khashoggi est considéré comme une affaire classée      Le journaliste critique du pouvoir a été assassiné à Istanbul, dans le consulat saoudien en Turquie, en 2018.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h08, mis à jour à 17h34    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un manifestant tient entre ses mains le portrait du journaliste critique du pouvoir Jamal Khashoggi ainsi qu’une bougie, lors d’un rassemblement devant le consulat d’Arabie saoudite en Turquie, sis à Istanbul, le 25 octobre 2018.  YASIN AKGUL / AFP                 Riyad a fait savoir samedi que l’assassinat du journaliste critique Jamal Khashoggi était une « tragédie » sur laquelle il était inutile d’épiloguer, après que le président des Etats-Unis, Joe Biden, l’a évoqué lors de sa visite dans la monarchie du Golfe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden au Proche-Orient, une tournée sur laquelle planent les fantômes des journalistes Jamal Khashoggi et Shireen Abu Akleh                   Critique du pouvoir après en avoir été proche, Jamal Khashoggi a été assassiné à Istanbul, dans le consulat d’Arabie saoudite en Turquie, en 2018. Les services de renseignement américains ont pointé la responsabilité du prince héritier, Mohammed Ben Salman Al Saoud, envenimant les relations entre Riyad et Washington.              Surnommé « MBS », le dirigeant du royaume, qui recevait M. Biden vendredi, « a expliqué [à ce dernier] qu’il s’agi[ssai]t d’une tragédie pour l’Arabie saoudite », selon le ministre des affaires étrangères, Adel Al-Jubeir.            Le prince héritier a assuré que « les responsables [avaient] fait l’objet d’une enquête, [avaient] été confrontés à la justice et pay[ai]ent désormais pour le crime », a ajouté Adel Al-Jubeir dans une interview avec CNN.            Un tribunal saoudien a condamné, en 2020, huit hommes à une peine de sept à vingt ans de prison pour l’assassinat du journaliste.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’administration Biden prend ses distances avec « MBS » en le mettant en cause dans l’assassinat de Jamal Khashoggi                   Interrogé sur un rapport du renseignement américain désignant « MBS » comme le commanditaire de l’opération, le ministre saoudien a lancé : « Nous savons bien ce qu’avait conclu le renseignement à propos des armes de destruction massive de Saddam Hussein », qui n’ont jamais existé. Le responsable saoudien a, par ailleurs, mis en avant les « erreurs » des Etats-Unis, citant l’affaire d’Abou Ghraib, cette prison irakienne où des militaires américains ont pratiqué torture et traitements humiliants.              Cité par la chaîne saoudienne Al-Arabiya, un responsable saoudien anonyme a, par ailleurs, assuré que l’affaire Khashoggi avait été évoquée « rapidement » lors de la réunion avec Joe Biden, soulignant qu’« un tel incident [pouvait] arriver partout dans le monde ».            Ali Shihabi, un expert proche du gouvernement saoudien, a, quant à lui, assuré que le prince héritier avait répondu à M. Biden en « soulignant le double langage des Américains, faisant beaucoup de bruit à propos de Khashoggi tout en essayant de minimiser l’assassinat de Shireen Abu Akleh », journaliste américano-palestinienne tuée en mai par un tir israélien, selon l’Organisation des Nations unies. « A part cet échange franc, la réunion a été très cordiale », a-t-il assuré à l’AFP.            Joe Biden subit une avalanche de critiques pour sa rencontre avec « MBS », alors qu’il avait promis, durant sa campagne, de placer les droits de l’homme au cœur de sa diplomatie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rousseau, subversif des Lumières  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/pour-l-arabie-saoudite-le-meurtre-de-jamal-khashoggi-est-une-affaire-classee_6135043_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s la visite de Joe Biden, l\u2019Arabie saoudite d\u00e9clare que le meurtre de Jamal Khashoggi est consid\u00e9r\u00e9 comme une affaire class\u00e9e","dateCreated":"2022-07-16T15:08:24+02:00","datePublished":"2022-07-16T15:08:24+02:00","dateModified":"2022-07-16T17:34:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arabie saoudite"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Proche-Orient","Arabie saoudite"],"description":"Le journaliste critique du pouvoir a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 \u00e0 Istanbul, dans le consulat saoudien en Turquie, en\u00a02018.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/11/177/0/2122/1061/1342/671/60/0/3f213ff_leKC0g1slFpZbvFobmOxDp4i.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/16/19-3">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le professeur de gestion Robert Bell affirme que la conversion des déchets organiques en méthane permettrait de mettre fin aux importations de gaz russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Tribune        Robert Bell   Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York        Le professeur de gestion Robert Bell affirme que la conversion des déchets organiques en méthane permettrait de mettre fin aux importations de gaz russe.   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h54    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Depuis le jour où les Russes ont envahi l’Ukraine, le 24 février 2022, l’Union européenne (UE) a versé à la Russie plus de 28 milliards d’euros en échange de son gaz (Financing Putin’s war : Fossil fuel imports from Russia during the invasion of Ukraine, Centre for Research on Energy and Clean Air, CREA). Parallèlement, l’UE recherche d’autres sources d’approvisionnements pour remplacer les 155 milliards de mètres cubes (mmc) de gaz naturel importé de Russie. Or, l’UE pourrait produire localement, selon diverses modalités, suffisamment de biométhane pour remplacer ce gaz importé.          Rappelons que le biogaz est produit par la décomposition, en l’absence d’oxygène, de matières organiques (fumier, eaux usées humaines, résidus agricoles, etc.). Le biogaz se compose de 50 à 70 % de méthane et de 30 à 50 % de CO2. En éliminant ce dernier et les traces de sulfure d’hydrogène (qui produit la mauvaise odeur d’« œuf pourri ») par un processus facile et peu coûteux, il reste le méthane pur, substitut parfait au gaz naturel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les vrais défis de l’économie circulaire en milieu urbain                 Le biométhane produit dans les grands centres de production coûte souvent un tiers de moins que le prix désormais élevé du gaz naturel. Dans les petits centres de production, les coûts sont plus comparables au gaz russe, mais au moins l’argent reste sur place, il ne va pas en Russie ! Le biométhane circule dans les mêmes canalisations et installations de stockage que le gaz naturel.          Un moyen de stocker l’énergie          Dès lors, pourquoi ne pas le substituer au gaz russe ? Simplement parce qu’on en produit bien peu, environ 3 mmc, comme l’indique l’Association européenne du biogaz (EBA). Cette même source indiquait également, qu’en utilisant ses propres déchets, l’UE pourrait produire 35 mmc de biométhane d’ici à 2030, soit plus de 20 % des importations de gaz russe.            Cette estimation a été retenue dans la stratégie officielle de la Commission européenne, REPowerEU. Installer l’infrastructure de production de ce biométhane coûterait, selon l’EBA, quelque 80 milliards d’euros. Cela semble beaucoup, mais c’est peu comparé aux 28 milliards versés aux envahisseurs russes en seulement quatre mois !                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Bretagne, les projets de méthanisation suscitent de plus en plus de crispations                 De plus, le CO2 extrait du biogaz d’origine peut être valorisé pour obtenir plus de biométhane : combiné avec de l’hydrogène dans un réacteur, en présence d’un catalyseur au nickel, il ressort sous forme de gaz méthane pur. Ce serait un moyen de stocker l’énergie pour pallier les pertes de production intermittentes des parcs éolien et photovoltaïque.          L’UE doit agir de manière déterminée        Il vous reste 54.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/16/l-ue-pourrait-produire-suffisamment-de-biomethane-pour-remplacer-le-gaz-russe_6135036_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019UE pourrait produire suffisamment de biom\u00e9thane pour remplacer le gaz russe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-16T14:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-16T14:00:15+02:00","dateModified":"2022-07-16T15:54:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Le professeur de gestion Robert Bell affirme que la conversion des d\u00e9chets organiques en m\u00e9thane permettrait de mettre fin aux importations de gaz russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Robert Bell ","description":"Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/464/0/5616/2808/1342/671/60/0/8c5fc63_1657885912194-juihyju.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-4">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ La Russie a intensifié ses tirs de missiles depuis trois jours, tuant au moins trente-quatre personnes dans plusieurs villes, certaines très éloignées du front, comme Vinnytsia.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                    Le point sur la situation militaire         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Marie Slavicek      Image de couverture :  Des employés des services communaux travaillent autour d’un cratère asuite à une frappe de missile russe dans la ville de Konstantinovka, dans la région de Donetsk, le 16 juillet 2022.   ANATOLII STEPANOV / AFP          Les contributions sont temporairement désactivées sur ce suivi en direct.         Des missiles russes ont frappé, tard vendredi, la ville de Dnipro, dans le centre de l’Ukraine, tuant trois personnes et en blessant quinze, a annoncé sur les réseaux sociaux le gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk, Valentyn Reznitchenko.L’attaque de la place centrale de Kramatorsk n’a pas fait de victimes, car elle s’est produite après le couvre-feu, selon un responsable de la 81e brigade d’assaut aérien ukrainienne. Auparavant, au moins trois frappes avaient touché le sud de Kramatorsk, ainsi que Sloviansk, ville de l’oblast de Donetsk également convoitée par les Russes.Les autorités séparatistes de Donetsk ont fait état, vendredi matin, de quatre personnes tuées et seize blessées en vingt-quatre heures par des bombardements ukrainiens dans la zone sous leur contrôle. Les forces séparatistes ont également affirmé continuer à progresser et être en train de prendre le contrôle complet de la ville de Siversk.A Vinnytsia, une ville très éloignée des lignes de front, située à l’ouest de Kiev, bombardée jeudi par la Russie, le dernier bilan était, vendredi soir, de vingt-trois morts, dont trois enfants, quatre disparus et plus de deux cents blessés, dont quatre dans un état critique.Kiev a annoncé avoir reçu, vendredi, de la part du Royaume-Uni, sa première livraison de lance-roquettes multiples M270 d’une portée de 80 kilomètres, s’ajoutant à un arsenal d’artillerie de longue portée fourni par l’Occident.Le Britannique Paul Urey, capturé en avril par des forces russes ou prorusses, est mort en détention le 10 juillet, ont annoncé les autorités séparatistes, vendredi, qui le qualifient de mercenaire. L’ONG britannique Presidium Network avait annoncé, à la fin d’avril, que deux travailleurs humanitaires, dont M. Urey, avaient été capturés dans le sud de l’Ukraine alors qu’ils cherchaient à évacuer une femme et deux enfants.Le ministère de la défense russe a dit, vendredi, qu’un « document final » serait prêt sous peu pour permettre l’exportation de céréales d’Ukraine, après des négociations impliquant Moscou, Kiev, Ankara et l’Organisation des Nations unies (ONU).L’Union européenne (UE) va viser les exportations d’or russe dans son prochain train de sanctions, comme l’avaient décidé les pays du G7 à la fin de juin, a annoncé à l’Agence France-Presse le commissaire européen Maros Sefcovic, vendredi. Meilleur allié de Moscou en Europe, le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a appelé les dirigeants de l’UE à revenir sur leur politique de sanctions, qu’il a qualifiée d’« erreur ».Il n’existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L’ONU a recensé près de cinq mille morts confirmés, dont plus de trois cents enfants, mais reconnaît que leur nombre véritable est sans doute largement supérieur. Sur le plan militaire, des sources de sécurité occidentales évoquent désormais entre quinze mille et vingt mille soldats russes tués. Les forces ukrainiennes perdent chaque jour une centaine de soldats, selon Kiev. Aucune statistique indépendante n’est disponible.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell         Tribune. Christian Stoffaës, économiste : « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »         Factuel. Maksym Boutkevytch, militant des droits de l’homme ukrainien, capturé par les forces russes         Entretien. Wopke Hoekstra, ministre des affaires étrangères néerlandais : « Le danger est maximal pour notre continent »         Chronique. Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky, reflet d’une com très maîtrisée         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Le point sur la situation militaire         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-16T15:23:27+00:00","coverageEndTime":"2022-07-17T03:23:27+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouveaux bombardements russes sur les villes de Dnipro et Kharkiv, les sir...","description":"La Russie a intensifi\u00e9 ses tirs de missiles depuis trois jours, tuant au moins trente-quatre personnes dans plusieurs villes, certaines tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es du front, comme Vinnytsia.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Marie Slavicek"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : nouveaux bombardements russes sur les villes de Dnipro et Kharkiv, les sirènes d’alerte retentissent à Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie a intensifi\u00e9 ses tirs de missiles depuis trois jours, tuant au moins trente-quatre personnes dans plusieurs villes, certaines tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es du front, comme Vinnytsia.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/0/0/3500/2371/1342/909/3/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Marie Slavicek"
,"startDate":"2022-07-16T15:23:27+00:00"
,"endDate":"2022-07-17T03:23:27+00:00"
  Dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les forces russes sont \u00ab\u00a0probablement en train de sortir de la pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb qu\u2019elles avaient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e il y a huit jours pour se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW). Les troupes de Moscou ont men\u00e9 \u00ab\u00a0une s\u00e9rie d\u2019assauts terrestres\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0encore \u00e0 petite \u00e9chelle\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0largement infructueux\u00a0\u00bb dans l\u2019oblast de Donetsk, au nord-ouest de Sloviansk, au sud-est de Bakhmout, et au sud-ouest de la ville de Donetsk, \u00e9num\u00e8re-t-il. Les offensives russes dans le Donbass restent \u00ab\u00a0r\u00e9duites\u00a0\u00bb, confirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les combats se concentrant sur Siversk et Bakhmout. Depuis qu\u2019elles ont abandonn\u00e9, au d\u00e9but de juillet, Lyssytchansk, les troupes ukrainiennes ont \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb leur ligne de d\u00e9fense, ce qui leur permet de \u00ab\u00a0concentrer\u00a0\u00bb leurs forces \u00ab\u00a0contre des attaques russes r\u00e9duites et a contribu\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire l\u2019\u00e9lan de la Russie\u00a0\u00bb, constate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9ploy\u00e9 des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud du pays, la plus grande d\u2019Europe avec ses six r\u00e9acteurs, qu\u2019elle contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de mars, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi soir le patron d\u2019Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien. \u00ab\u00a0La situation [\u00e0 la centrale] est extr\u00eamement tendue et la tension s\u2019accro\u00eet de jour en jour\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram Petro Kotin, le pr\u00e9sident d\u2019Energoatom, selon lequel 500 soldats russes sont pr\u00e9sents sur le site. Le gouverneur de la r\u00e9gion de Dnipro, Valentyn Reznitchenko, a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0un d\u00e9luge de feu dans la matin\u00e9e\u00a0\u00bb sur le territoire de Nikopol, qui a fait deux morts.          Une 24e personne est morte des frappes de missiles sur le centre de Vinnytsia, \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest du Donbass, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Serhi Borzov, pr\u00e9cisant que 68 personnes continuaient de recevoir des soins, dont quatre enfants. Moscou, qui ne reconna\u00eet aucune bavure ni crime de ses forces en Ukraine, affirme avoir frapp\u00e9 la \u00ab\u00a0maison des officiers\u00a0\u00bb de Vinnytsia. Un haut responsable am\u00e9ricain sous couvert d\u2019anonymat a d\u00e9clar\u00e9 ne pas avoir \u00ab\u00a0d\u2019indication sur la pr\u00e9sence d\u2019une cible militaire \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 morts confirm\u00e9s, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Pour la seule ville de Marioupol, dans le Sud-Est, tomb\u00e9e en mai au terme d\u2019un terrible si\u00e8ge, les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9voquaient quelque 20\u00a0000 morts. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10\u00a0000 morts dans ses troupes. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation militaire","dateModified":"2022-07-16T16:31:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T15:53:48+00:00","articleBody":"                     Un march\u00e9 d\u00e9truit par un tir de missile russe dans la ville de Bakhmout, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 16\u00a0juillet 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/4067710_1657986719540-817297.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouveaux bombardements russes sur les villes de Dnipro et Kharkiv, les sir...","dateModified":"2022-07-16T16:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T14:20:38+00:00","articleBody":"                     Une femme dans sa maison apr\u00e8s un tir de missile russe dans la ville de Konstantinovka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 16\u00a0juillet 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/302a389_1657981048363-817273.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouveaux bombardements russes sur les villes de Dnipro et Kharkiv, les sir...","dateModified":"2022-07-16T14:24:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T13:17:18+00:00","articleBody":"     Des responsables russes se sont rendus en Iran au moins deux fois cet \u00e9t\u00e9 afin d\u2019inspecter des drones de combat que devrait livrer T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 la Russie, englu\u00e9e dans son offensive en Ukraine, a affirm\u00e9 samedi le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan.                Un drone est lanc\u00e9 depuis un navire de guerre iranien, lors d\u2019un exercice men\u00e9 dans l\u2019oc\u00e9an Indien. L\u2019arm\u00e9e iranienne a d\u00e9clar\u00e9 vendredi que la marine du pays avait d\u00e9voil\u00e9 son premier escadron naval capable de transporter et de lancer des drones, le 15\u00a0juillet 2022. ARMEE IRANIENNE \/ AP           L\u2019arm\u00e9e iranienne a pr\u00e9sent\u00e9 ses drones \u00e0 une d\u00e9l\u00e9gation russe le 8\u00a0juin et le 5\u00a0juillet sur la base a\u00e9rienne de Kachan, \u00e0 200 kilom\u00e8tres au sud de T\u00e9h\u00e9ran, selon des images satellites d\u00e9voil\u00e9es par le gouvernement am\u00e9ricain, la Russie cherchant \u00e0 muscler son arsenal face \u00e0 la r\u00e9sistance de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans l\u2019est du pays.          \u00ab\u00a0Nous publions ces images prises en juin montrant les drones iraniens que la d\u00e9l\u00e9gation russe a pass\u00e9s en revue ce jour-l\u00e0. Cela sugg\u00e8re un int\u00e9r\u00eat soutenu des Russes pour acqu\u00e9rir des drones de combat iraniens\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Sullivan. \u00ab\u00a0De ce que nous savons, c\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019une d\u00e9l\u00e9gation russe visite cette base a\u00e9rienne pour une telle pr\u00e9sentation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/80aa393_1657978308047-465487.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une d\u00e9l\u00e9gation russe s\u2019est rendue au moins deux fois en Iran pour inspecter des drones, rapporte la Ma...","dateModified":"2022-07-16T13:35:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T13:06:28+00:00","articleBody":"                     Un homme cherche les documents de son ami bless\u00e9 dans les d\u00e9bris d\u2019un immeuble d\u00e9truit dans un bombardement russe dans un quartier de Kharkiv, en Ukraine, le 16 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/de3cc1f_1657976602878-467991.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouveaux bombardements russes sur les villes de Dnipro et Kharkiv, les sir...","dateModified":"2022-07-16T13:19:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T12:53:37+00:00","articleBody":"     Une r\u00e9union des ministres des finances et gouverneurs de banques centrales du G20 en Indon\u00e9sie s\u2019est achev\u00e9e samedi, sans communiqu\u00e9 conjoint faute de consensus entre les pays membres en raison de d\u00e9saccords portant sur l\u2019offensive russe en Ukraine.          Pendant les deux jours de r\u00e9union, sur l\u2019\u00eele de Bali, les grands argentiers ont cherch\u00e9 des r\u00e9ponses aux crises alimentaire et \u00e9nerg\u00e9tique mondiales et \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019inflation. Mais une nouvelle confrontation entre les Occidentaux, qui d\u00e9noncent l\u2019impact de la guerre en Ukraine sur l\u2019\u00e9conomie, et la Russie, qui accuse les sanctions occidentales d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de la d\u00e9t\u00e9rioration de la conjoncture, a rendu un accord impossible.          La secr\u00e9taire am\u00e9ricaine au Tr\u00e9sor, Janet Yellen, avait accus\u00e9, vendredi, la guerre men\u00e9e par la Russie d\u2019avoir \u00ab\u00a0envoy\u00e9 une onde de choc [affectant] l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb, et plusieurs ministres occidentaux ont accus\u00e9 les responsables \u00e9conomiques russes de complicit\u00e9 dans les atrocit\u00e9s commises en Ukraine.          A la place d\u2019un communiqu\u00e9 conjoint, l\u2019Indon\u00e9sie, qui organise le G20 cette ann\u00e9e, a propos\u00e9 une d\u00e9claration au nom de la pr\u00e9sidence, a dit la ministre des finances indon\u00e9sienne, Sri Mulyani Indrawati. \u00ab\u00a0Nous allons publier un r\u00e9sum\u00e9 de la pr\u00e9sidence qui d\u00e9crira ce que nous avons pu obtenir (\u2026) de ce G20\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9 au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse de cl\u00f4ture.          La guerre en Ukraine a \u00e9t\u00e9 omnipr\u00e9sente dans les discussions, de par son impact sur les march\u00e9s, et son r\u00f4le dans la crise alimentaire et \u00e9nerg\u00e9tique. L\u2019Indon\u00e9sie, qui m\u00e8ne une politique \u00e9trang\u00e8re non align\u00e9e, n\u2019avait pas c\u00e9d\u00e9 aux pressions occidentales pour \u00e9carter la Russie des r\u00e9unions du G20. Le ministre des finances russe, Anton Silouanov, a particip\u00e9 virtuellement tandis que deux responsables russes \u00e9taient pr\u00e9sents sur place. Son homologue ukrainien, Sergii Marchenko, s\u2019est aussi exprim\u00e9 en ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les grands argentiers du G20 se quittent sans publier de communiqu\u00e9 apr\u00e8s des d\u00e9saccords sur l\u2019Ukrain...","dateModified":"2022-07-16T13:04:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T12:21:51+00:00","articleBody":"                     Devant le Palais de la culture et de la technologie sur la place Myrou, \u00e0 Kramatorsk, des agents nettoient les d\u00e9bris autour d\u2019un crat\u00e8re apr\u00e8s une frappe a\u00e9rienne, le 16\u00a0juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/df53d8b_1657973932910-816941.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouveaux bombardements russes sur les villes de Dnipro et Kharkiv, les sir...","dateModified":"2022-07-16T12:36:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T10:23:05+00:00","articleBody":"           De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve dans le ciel \u00e0 la suite de bombardements sur la ville d\u2019Odessa, en Ukraine, le 16\u00a0juillet\u00a02022. NINA LYASHONOK \/ AP                 Des passants observent des nuages de fum\u00e9e, \u00e0 Odessa, le 16\u00a0juillet\u00a02022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/fa451ba_4b2b7930b26c4bb3b336f3b5e3d6722e-4b2b7930b26c4bb3b336f3b5e3d6722e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouveaux bombardements russes sur les villes de Dnipro et Kharkiv, les sir...","dateModified":"2022-07-16T10:27:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T10:20:29+00:00","articleBody":"                     Un crat\u00e8re et une \u00e9cole endommag\u00e9e par un bombardement russe dans une zone r\u00e9sidentielle de Tchouhou\u0457v, dans l\u2019oblast de Kharkiv, en Ukraine, le 16\u00a0juillet\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/f757a77_1657966710133-467974.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouveaux bombardements russes sur les villes de Dnipro et Kharkiv, les sir...","dateModified":"2022-07-16T10:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T10:05:14+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, doit annoncer, samedi, pour sa derni\u00e8re journ\u00e9e en Arabie saoudite, une enveloppe de 1\u00a0milliard de dollars en soutien \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire \u00ab\u00a0\u00e0 court et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb au Moyen-Orient et en Afrique du Nord, menac\u00e9e par la guerre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable de la Maison Blanche \u00e0 des journalistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont allouer 1\u00a0milliard de dollars \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire","dateModified":"2022-07-16T10:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T09:38:50+00:00","articleBody":"     Les sir\u00e8nes d\u2019alerte ont retenti, samedi, \u00e0 Kiev, alors que la Russie a intensifi\u00e9 ses bombardements contre des villes d\u2019Ukraine, causant la mort d\u2019au moins trente-quatre personnes au cours des trois derniers jours.          Des missiles russes ont frapp\u00e9, tard vendredi, la ville de Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, tuant trois personnes et en blessant quinze, a annonc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, Valentyn Reznitchenko.          Huit personnes ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et treize autres bless\u00e9es dans des bombardements sur la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est du pays, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur, Pavlo Kyrylenko, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.          Une frappe de l\u2019arm\u00e9e russe contre Vinnytsia, ville du centre de l\u2019Ukraine \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, a fait au moins vingt-trois morts, jeudi, selon Kiev.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a expliqu\u00e9 que la frappe sur Vinnytsia visait un b\u00e2timent dans lequel des responsables des forces arm\u00e9es ukrainiennes rencontraient des fournisseurs d\u2019armes \u00e9trangers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes contre la ville de Dnipro font trois morts et quinze bless\u00e9s","dateModified":"2022-07-16T09:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T09:32:58+00:00","articleBody":"                     Des ch\u00e8vres marchent dans la rue, \u00e0 Pokrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 15\u00a0juillet\u00a02022. Un couvre-feu est en vigueur quotidiennement de 23 heures \u00e0 5 heures dans tout le pays. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/928968f_2aacdc459a304f83838ac75e69d62fa2-2aacdc459a304f83838ac75e69d62fa2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouveaux bombardements russes sur les villes de Dnipro et Kharkiv, les sir...","dateModified":"2022-07-16T09:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T09:22:45+00:00","articleBody":"     Une frappe russe a touch\u00e9 dans la nuit la ville de Tchouhou\u00efv, situ\u00e9e au sud-est de Kharkiv, tuant trois personnes, dont une femme de 70\u00a0ans, et en blessant trois autres, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le gouverneur r\u00e9gional, cit\u00e9 par l\u2019agence Reuters.          La frappe a endommag\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel, une \u00e9cole et un magasin, et les sauveteurs fouillent actuellement les d\u00e9combres, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast de Kharkiv, Oleh Synehoubov, sur Telegram.          La Russie, qui a envahi l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, nie syst\u00e9matiquement cibler des civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une frappe russe tue trois personnes dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-07-16T09:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T08:21:31+00:00","articleBody":"     Le Monde\u00a0a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 sur le tarmac de la base a\u00e9rienne du nord de Kiev, prise par les Russes puis lib\u00e9r\u00e9e par les Ukrainiens. Un \u00e9pisode-cl\u00e9 du d\u00e9but de la guerre qui n\u2019a pas livr\u00e9 tous ses secrets.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville d\u2019Hostomel, sur les traces des \u00ab\u00a0loups\u00a0\u00bb tch\u00e9tch\u00e8nes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La base militaire d\u2019Hostomel a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier","dateModified":"2022-07-16T08:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T08:15:04+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom a annonc\u00e9, samedi, avoir officiellement demand\u00e9 au groupe allemand Siemens de lui remettre une turbine r\u00e9par\u00e9e au Canada afin d\u2019assurer les op\u00e9rations du gazoduc Nord Stream, qui alimente l\u2019Europe.          Le sort de cette turbine, pr\u00e9sent\u00e9e par Gazprom comme essentielle au fonctionnement d\u2019une station de compression de gaz de Nord Stream, jette depuis plusieurs semaines le doute sur l\u2019avenir des livraisons russes vers l\u2019Europe. Cet \u00e9quipement avait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 par Siemens au Canada pour \u00eatre r\u00e9par\u00e9. Malgr\u00e9 les sanctions qui visent Moscou compte tenu de son offensive en Ukraine, Ottawa a annonc\u00e9 qu\u2019il renverrait bien la turbine en Allemagne, Siemens devant la remettre \u00e0 Gazprom. Mais le groupe russe dit n\u2019avoir aucune garantie de pouvoir la r\u00e9cup\u00e9rer.          \u00ab\u00a0Le 15\u00a0juillet, Gazprom a officiellement soumis une requ\u00eate \u00e0 Siemens pour obtenir les documents qui (\u2026) permettront l\u2019exportation vers la Russie du moteur de turbine \u00e0 gaz de la station de compression Portovo\u00efe, une infrastructure essentielle de Nord Stream\u00a0\u00bb, a dit l\u2019entreprise russe dans un communiqu\u00e9, samedi. \u00ab\u00a0Gazprom compte sur le groupe Siemens pour remplir de mani\u00e8re inconditionnelle ses obligations relatives \u00e0 la r\u00e9paration et \u00e0 la maintenance des moteurs de turbines \u00e0 gaz, dont d\u00e9pendent la fiabilit\u00e9 des op\u00e9rations du gazoduc Nord Stream et les livraisons de gaz naturel aux consommateurs europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Ces d\u00e9clarations interviennent alors que le gazoduc Nord Stream est actuellement \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour des raisons de maintenance, les pays europ\u00e9ens craignant que Moscou pr\u00e9texte un motif technique pour ne pas reprendre ses livraisons et ainsi faire pression sur eux dans le contexte du conflit en Ukraine. Avant l\u2019arr\u00eat de Nord Stream, la Russie avait d\u00e9j\u00e0 fortement r\u00e9duit les livraisons ces derni\u00e8res semaines en les justifiant par le manque de turbines Siemens. Ces difficult\u00e9s autour des livraisons par Nord Stream arrivent au moment o\u00f9 les pays europ\u00e9ens s\u2019efforcent de remplir leurs r\u00e9serves de gaz en pr\u00e9vision de l\u2019hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a0: Gazprom demande \u00e0 Siemens le retour d\u2019une turbine r\u00e9par\u00e9e au Canada","dateModified":"2022-07-16T08:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T07:11:47+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent endommag\u00e9 apr\u00e8s qu\u2019une frappe a\u00e9rienne a touch\u00e9 la place Myrou, devant le Palais de la culture et de la technologie, \u00e0 Kramatorsk, le 15\u00a0juillet\u00a02022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/c7fb4e3_1657955221971-812862.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouveaux bombardements russes sur les villes de Dnipro et Kharkiv, les sir...","dateModified":"2022-07-16T07:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T04:30:05+00:00","articleBody":"           Un soldat russe monte la garde dans la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, en mai\u00a02022. AP           L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9ploy\u00e9 des lanceurs de missiles sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, gr\u00e2ce auxquels elle pilonne notamment la r\u00e9gion de Nikopol, a affirm\u00e9 Petro Kotinee, pr\u00e9sident de l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom, vendredi.          \u00ab\u00a0Les occupants russes ont install\u00e9 des syst\u00e8mes de tirs de missiles sur le territoire de la centrale nucl\u00e9aire de production \u00e9lectrique de Zaporijia et frappent le district de Nikipol \u00e0 partir de cet endroit\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Kotine sur Telegram apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sur la cha\u00eene ukrainienne United News. \u00ab\u00a0La situation est extr\u00eamement tendue et la tension s\u2019accro\u00eet de jour en jour. Les occupants y am\u00e8nent leur machinerie, y compris des syst\u00e8mes de missiles avec lesquels ils ont d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Dniepr et sur le territoire de Nikopol\u00a0\u00bb, \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest de Zaporijia, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Selon lui, jusqu\u2019\u00e0 cinq cents soldats russes se trouvent toujours sur le site de la centrale. Ils \u00ab\u00a0contr\u00f4lent le site\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Des \u00e9quipements lourds, des occupants et des camions charg\u00e9s d\u2019armement et d\u2019explosifs restent stationn\u00e9s sur le site de la centrale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Kotine, estimant \u00ab\u00a0insuffisante\u00a0\u00bb la pression pour les faire partir et critiquant en particulier l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique\u00a0(AIEA). Celle-ci \u00ab\u00a0m\u00e8ne des jeux politiques, oscillant entre la Russie et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019AIEA a plein d\u2019employ\u00e9s russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, citant le chiffre d\u2019une centaine \u00ab\u00a0et m\u00eame le premier adjoint du directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA [Rafael Grossi] est de Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre que cela d\u00e9termine leur position r\u00e9serv\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.         Une situation \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb         Selon le site de l\u2019AIEA, M.\u00a0Grossi compte six adjoints, parmi lesquels le Russe Mikhail Chudakov, nomm\u00e9 en\u00a02015. L\u2019organisme pr\u00e9cise employer deux mille cinq cents personnes de plus de cent pays. Son directeur g\u00e9n\u00e9ral a insist\u00e9, jeudi, sur \u00ab\u00a0l\u2019importance\u00a0\u00bb pour l\u2019AIEA de pouvoir se rendre dans la centrale afin de mener \u00ab\u00a0des op\u00e9rations essentielles de s\u00e9curit\u00e9, de s\u00fbret\u00e9 et de protection de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. L\u2019agence n\u2019a pas pu s\u2019y rendre depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes s\u2019opposent \u00e0 une telle visite, consid\u00e9rant qu\u2019elle l\u00e9gitimerait l\u2019occupation russe du site aux yeux de la communaut\u00e9 internationale, avait fait valoir Energoatom il y a plusieurs semaines. Le site est occup\u00e9 par les forces russes, mais le personnel ukrainien continue de travailler, a pr\u00e9cis\u00e9 le communiqu\u00e9, \u00e9voquant une situation \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb \u00e0 cause de la \u00ab\u00a0pression constante sur le personnel\u00a0\u00bb.          En\u00a02021, la centrale fournissait 20\u00a0% de la production annuelle ukrainienne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et 47\u00a0% de celle produite par le parc nucl\u00e9aire ukrainien.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/3a9fc58_319ae33b53554dcbadf31855d7b58cf2-319ae33b53554dcbadf31855d7b58cf2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" La Russie accus\u00e9e de tirer des missiles de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-07-16T05:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T04:00:07+00:00","articleBody":"      Une frappe sur la place centrale de Kramatorsk n\u2019a pas fait de victime car elle est intervenue apr\u00e8s le couvre-feu, selon un responsable de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne de la 81e\u00a0brigade ukrainienne. Auparavant, au moins trois frappes avaient touch\u00e9 le sud de Kramatorsk, ainsi que Sloviansk, ville de l\u2019oblast de Donetsk \u00e9galement convoit\u00e9e par les Russes.          Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk ont fait \u00e9tat, vendredi matin, de quatre personnes tu\u00e9es et seize bless\u00e9es en vingt-quatre heures par des bombardements ukrainiens dans la zone sous leur contr\u00f4le. Les forces s\u00e9paratistes ont \u00e9galement affirm\u00e9 continuer \u00e0 progresser et \u00eatre en train de prendre le contr\u00f4le complet de la ville de Siversk.          A Vinnytsia, une ville tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, bombard\u00e9e jeudi par la Russie, le dernier bilan \u00e9tait vendredi soir de vingt-trois morts, dont trois enfants, quatre disparus et plus de deux cents bless\u00e9s, dont quatre dans un \u00e9tat critique.          Vendredi soir, l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a affirm\u00e9 que des missiles russes Kh-101 avaient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers 22\u00a0heures de la mer Caspienne sur Dnipro, dont quatre ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits mais plusieurs ont atteint un site industriel sans faire de victime a priori.          Kiev a annonc\u00e9 avoir re\u00e7u, vendredi, de la part du Royaume-Uni, sa premi\u00e8re livraison de lance-roquettes multiples M270 d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, s\u2019ajoutant \u00e0 un arsenal d\u2019artillerie \u00e0 longue port\u00e9e fourni par l\u2019Occident.          Le Britannique Paul Urey, captur\u00e9 en avril par des forces russes ou prorusses, est mort en d\u00e9tention le 10\u00a0juillet, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes, vendredi, qui le qualifient de mercenaire. L\u2019ONG britannique Presidium Network avait annonc\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019avril que deux travailleurs humanitaires, dont M.\u00a0Urey, avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s dans le sud de l\u2019Ukraine, alors qu\u2019ils cherchaient \u00e0 \u00e9vacuer une femme et deux enfants.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a dit, vendredi, qu\u2019un \u00ab\u00a0document final\u00a0\u00bb serait pr\u00eat sous peu pour permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, apr\u00e8s des n\u00e9gociations impliquant Moscou, Kiev, Ankara et l\u2019Organisation des Nations unies (ONU).          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va viser les exportations d\u2019or russe dans son prochain train de sanctions, comme l\u2019avaient d\u00e9cid\u00e9 les pays du G7 \u00e0 la fin de juin, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le commissaire europ\u00e9en Maros Sefcovic, vendredi. Meilleur alli\u00e9 de Moscou en Europe, le premier ministre hongrois, Viktor Orban, a appel\u00e9 les dirigeants de l\u2019UE \u00e0 revenir sur leur politique de sanctions, qu\u2019il a qualifi\u00e9e d\u2019\u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de cinq mille morts confirm\u00e9s, dont plus de trois cents enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur. Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais entre quinze mille et vingt mille soldats russes tu\u00e9s. Les forces ukrainiennes perdent chaque jour une centaine de soldats, selon Kiev. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-16T05:31:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html#580181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/16/guerre-en-ukraine-en-direct-nouveaux-bombardements-russes-sur-les-villes-de-dnipro-et-kharkiv-les-sirenes-d-alerte-retentissent-a-kiev_6134989_3210.html","datePublished":"2022-07-16T02:51:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 143e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/427/0/3500/1750/1342/671/60/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-16T05:12:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/0/0/3500/2371/1342/909/3/0/12bbaa6_1657984872433-817325.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/16/19-5">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le texte adopté après un vote serré au Parlement proclame « illégal » le régime instauré par le général Franco et rend l’Etat responsable de la recherche des restes des disparus de la guerre civile et de la dictature.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Espagne             En Espagne, une nouvelle loi durcit la condamnation du franquisme      Le texte adopté après un vote serré au Parlement proclame « illégal » le régime instauré par le général Franco et rend l’Etat responsable de la recherche des restes des disparus de la guerre civile et de la dictature.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h40    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Salut fasciste lors d’un rassemblement devant le cimetière de Mingorrubio, où les restes de Francisco Franco ont été transférés, à la périphérie de Madrid, le jeudi 24 octobre 2019.  MANU FERNANDEZ / AP               En octobre 2019, l’Espagne transférait le cercueil de Francisco Franco de son mausolée du Valle de los Caídos (« la vallée de ceux qui sont tombés »), immense basilique construite à sa gloire par des milliers de prisonniers politiques et renfermant les ossements de plus de 33 000 victimes des deux camps de la guerre civile, vers un petit cimetière municipal. « L’hommage public au dictateur était plus qu’un anachronisme ou une anomalie, c’était un affront à la démocratie espagnole », déclarait alors le chef de l’exécutif, le socialiste Pedro Sanchez, bien décidé à panser les blessures du royaume héritées de quarante ans de dictature. Loin d’en rester là, trois ans plus tard, le gouvernement espagnol continue d’avancer dans la politique de restauration de la mémoire des victimes de la guerre civile (1936-1939) et de la dictature.          Après un vote serré –166 voix pour, 153 contre et 14 abstentions – marqué par de vives controverses, le Parlement espagnol a approuvé, jeudi 14 juillet, le nouveau projet de loi de « mémoire démocratique », une nouvelle loi mémorielle durcissant la condamnation du franquisme. Après un dernier passage au Sénat, celle-ci remplacera la loi de « mémoire historique », qu’avait approuvée en 2007 le gouvernement socialiste de José Luis Rodriguez Zapatero, en comblant certaines lacunes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’encombrante dépouille de Francisco Franco                 Alors que la loi de 2007 déclarait « illégitimes » les tribunaux franquistes, le nouveau texte proclame le régime instauré par Franco « illégal » et annule toutes les sentences dictées par ses tribunaux pour des délits politiques ou de conscience. Rendant l’Etat responsable de la recherche, l’identification et l’exhumation des restes des disparus de la guerre civile et de la dictature, il prévoit la création d’une liste de victimes, d’une carte nationale des fosses communes ou d’une banque ADN centralisée et l’élaboration de plans pluriannuels visant à accélérer les ouvertures de fosses communes.          Loin d’avoir fait consensus          La loi reconnaît publiquement le rôle des femmes dans la lutte contre le franquisme, la « répression » des langues régionales catalane, basque et galicienne et le « droit à la vérité » des victimes républicaines. Elle élimine trente-trois titres nobiliaires concédés entre 1948 et 1978 par le dictateur aux plus proches collaborateurs du régime, à commencer par le « duché de Franco », pénalise l’exaltation du franquisme, et modifie la loi de secrets officiels pour garantir l’accès aux archives de l’Etat. Elle impose aussi l’étude de la répression franquiste dans les programmes scolaires.          Il vous reste 57.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/en-espagne-une-nouvelle-loi-durcit-la-condamnation-du-franquisme_6135029_3210.html"},"headline":"En Espagne, une nouvelle loi durcit la condamnation du franquisme","dateCreated":"2022-07-16T11:40:39+02:00","datePublished":"2022-07-16T11:40:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Le texte adopt\u00e9 apr\u00e8s un vote serr\u00e9 au Parlement proclame \u00ab\u00a0ill\u00e9gal\u00a0\u00bb le r\u00e9gime instaur\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral Franco et rend l\u2019Etat responsable de la recherche des restes des disparus de la guerre civile et de la dictature.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/10/25/264/0/3170/1585/1342/671/60/0/a2101ae_EwvD-ti8-piYp3NMr_WzQEFV.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-6">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Alors que les Etats-Unis et l’Etat hébreu haussent le ton contre l’Iran, les Emirats arabes unis annoncent le prochain retour de leur ambassadeur dans ce pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      International              Face à l’Iran, les EAU beaucoup plus prudents que leur nouvel allié israélien      Alors que les Etats-Unis et l’Etat hébreu haussent le ton contre l’Iran, les Emirats arabes unis annoncent le prochain retour de leur ambassadeur dans ce pays.          Par Ghazal Golshiri         Publié aujourd’hui à 10h42    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le conseiller diplomatique du président des Emirats arabes unis, Anwar Gargash, lors d’une conférence de presse à Chypre, le 16 avril 2021.  AP               Alors que la visite de Joe Biden au Moyen-Orient se poursuit, sur fond de montée des tensions avec l’Iran, les Emirats arabes unis (EAU) optent pour l’apaisement avec Téhéran et ils le font savoir. Vendredi, en amont de la visite à Paris du président émirati, Mohammed Ben Zayed (« MBZ »), son conseiller diplomatique Anwar Gargash a annoncé qu’Abou Dhabi envisageait de renvoyer prochainement un ambassadeur en Iran, six ans après avoir abaissé le niveau de sa représentation à Téhéran.          « Nous sommes en plein processus pour envoyer un ambassadeur en Iran, a affirmé M. Gargash lors d’un point de presse. Notre ministre de l’environnement et du changement climatique [Mariam Bint Mohammed Saeed Hareb Almheiri] était en Iran il y a quelques jours [le 12 juillet]. Nos échanges avec l’Iran se poursuivent au niveau ministériel. Ainsi, nous donnons le signal que la confrontation avec Téhéran n’est pas une option pour nous. Si cela a lieu, nous n’en ferons pas partie. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mohammed Ben Zayed, le prodigue et controversé allié de l’Elysée                 Ces mots envoient un signal de désescalade clair à l’Iran, au moment où les Etats-Unis et Israël durcissent leurs discours vis-à-vis de la puissance chiite. Vendredi, Joe Biden a achevé son voyage en Israël, ennemi juré de l’Iran, où il a signé un partenariat stratégique dont le but principal est de ne pas permettre à Téhéran de se doter de l’arme nucléaire et de « faire face à ses agressions et activités déstabilisantes », selon la déclaration. Le locataire de la Maison Blanche est ensuite parti en Arabie saoudite, chef de file du camp sunnite au Proche-Orient et rival régional de l’Iran. Le président américain devait participer, samedi, à une réunion du Conseil de coopération du Golfe, en présence des dirigeants jordanien, égyptien et irakien. Au centre des discussions, l’élaboration d’une architecture de défense régionale, censée contrer les menées iraniennes.            En 2016, après le saccage de l’ambassade saoudienne à Téhéran par des manifestants révoltés par l’exécution d’un imam chiite saoudien, les pays du Golfe ont réduit de manière significative leurs relations avec la République islamique d’Iran. Depuis et notamment après la sortie unilatérale de l’ancien président américain Donald Trump (2017-2021) du « deal » sur le nucléaire avec Téhéran, en 2018, les Emirats arabes unis ont durci leur position face à l’Iran, apparaissant parfois comme l’un des pays les plus déterminés du front anti-Téhéran.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Antoine Basbous : « La guerre secrète entre l’Iran et Israël peut déboucher sur un conflit ouvert, entraînant leurs blocs respectifs »                 Ce sentiment s’est accru en 2020, lorsque les Emirats ont normalisé leurs relations avec Israël, le fer de lance de la confrontation avec la république islamique. L’année précédente, les attaques et les arraisonnements de tankers et de bateaux par des acteurs pro-iraniens s’étaient multipliés dans le golfe Persique, notamment au large de Foujeyra, l’une des cités-Etats des EAU. En janvier 2022, trois personnes ont été tuées aux Emirats dans une attaque de drones imputée aux rebelles houthistes, une rébellion pro-iranienne qui combat le pouvoir central au Yémen, aidée par une coalition pilotée par Riyad.        Il vous reste 29.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/face-a-l-iran-les-eau-beaucoup-plus-prudents-que-leur-nouvel-allie-israelien_6135024_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 l\u2019Iran, les EAU beaucoup plus prudents que leur nouvel alli\u00e9 isra\u00e9lien","dateCreated":"2022-07-16T10:42:26+02:00","datePublished":"2022-07-16T10:42:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Emirats arabes unis"],"keywords":["Diplomatie","International","Proche-Orient","Emirats arabes unis"],"description":"Alors que les Etats-Unis et l\u2019Etat h\u00e9breu haussent le ton contre l\u2019Iran, les Emirats arabes unis annoncent le prochain retour de leur ambassadeur dans ce pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/464/0/5000/2500/1342/671/60/0/4338ead_1657955892779-ap21106579602541.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emirats arabes unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emirats-arabes-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-7">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ « MBZ », riche et autoritaire président des Emirats arabes unis, arrive en visite à Paris le 17 juillet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      International              Mohammed Ben Zayed, le prodigue et controversé allié de l’Elysée      « MBZ », riche et autoritaire président des Emirats arabes unis, arrive en visite à Paris le 17 juillet.          Par Benjamin Barthe et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h37, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron lors de sa première rencontre avec le président nouvellement élu des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, à Abou Dhabi, le 15 mai 2022.  CHRISTIAN HARTMANN / AFP               Mohammed Ben Zayed Al Nayhane arrive dimanche 17 juillet à Paris pour un déplacement officiel de deux jours. Ce sera sa première visite d’Etat à l’étranger, depuis qu’il a accédé à la présidence des Emirats arabes unis (EAU), à la mi-mai, dans la foulée du décès de son demi-frère, Khalifa Ben Zayed Al Nahyane. Le chef de l’Etat français s’était rendu aux funérailles de ce dernier, le 15 mai, pour renforcer encore les liens tissés depuis plusieurs années déjà avec son successeur. Celui qu’on surnomme « MBZ » se comportait comme le dirigeant officieux de la fédération de sept principautés du Golfe depuis 2014, date à laquelle son prédécesseur, terrassé par un accident cérébral, avait dû se mettre en retrait du pouvoir.          « Le fait que “MBZ” choisisse la France pour sa première sortie à l’étranger comme président donne à ce voyage une grosse dimension symbolique, relève François Touazi, ancien diplomate et cofondateur du centre de réflexion CAPmena, spécialisé dans les pays du Golfe. Cela témoigne de la force du partenariat franco-émirati et de la complicité nouée entre lui et Emmanuel Macron. »                           Lire aussi (archive de 2020) :  Article réservé à nos abonnés  « MBZ », le véritable homme fort du Golfe                 Pour marquer le coup, l’Elysée a donc mis les petits plats dans les grands. Dimanche, Mohammed Ben Zayed sera accueilli à sa descente d’avion par le ministre de l’économie, Bruno Le Maire. Lundi matin, il verra le ministre des armées, Sébastien Lecornu, à l’hôtel des Invalides, avant de s’entretenir en tête-à-tête avec le chef de l’Etat, à l’Elysée. MM. Ben Zayed et Macron se retrouveront de nouveau dans la soirée pour un dîner d’Etat au Grand Trianon, dans le domaine du château de Versailles. Une centaine d’invités seront présents, des officiels et des personnalités du monde des affaires, de la culture, et des sciences. Accompagné à l’aéroport par la chef de la diplomatie Catherine Colonna, le dirigeant émirati quittera Paris le lendemain, non sans avoir rencontré la première ministre, Elisabeth Borne.          Violations des droits humains passés sous silence          Le passage par Versailles ne manquera pas de rappeler le déjeuner de septembre 2021 entre Emmanuel Macron et Mohammed Ben Zayed au château de Fontainebleau. Le déplacement s’inscrit aussi dans la droite ligne de celui effectué par le chef de l’Etat français à Dubaï, en décembre 2021. A l’époque, annonce avait été faite de la vente record de 80 Rafales aux Emirats. Des contrats avaient été signés pour un montant de l’ordre de plus de quinze milliards d’euros.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Il faut que cesse la complicité de la France dans les crimes internationaux »                 Les échanges entre Paris et Abou Dhabi, commencés dans les années 1970, à l’époque où le positionnement relativement équilibré de la France sur le dossier israélo-palestinien la rendait attractive aux yeux des monarques du Golfe, se sont intensifiés dans les années 1990, sous la présidence de Jacques Chirac, admirateur du cheikh Zayed, le président fondateur des EAU.          Il vous reste 62.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/mohammed-ben-zayed-le-prodigue-et-controverse-allie-de-l-elysee_6135023_3210.html"},"headline":"Mohammed Ben Zayed, le prodigue et controvers\u00e9 alli\u00e9 de l\u2019Elys\u00e9e","dateCreated":"2022-07-16T10:37:09+02:00","datePublished":"2022-07-16T10:37:09+02:00","dateModified":"2022-07-16T15:05:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Emirats arabes unis"],"keywords":["Diplomatie","Emirats arabes unis","International","Proche-Orient"],"description":"\u00ab\u00a0MBZ\u00a0\u00bb, riche et autoritaire pr\u00e9sident des Emirats arabes unis, arrive en visite \u00e0 Paris le 17 juillet.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/480/0/5768/2884/1342/671/60/0/22eca34_1657939702514-000-32a63fn.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emirats arabes unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emirats-arabes-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-8">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les textos échangés entre la présidente de la Commission et le patron de Pfizer au sujet de vaccins n’ont pu être retrouvés. La médiatrice réclame que ce type d’échange soit considéré à l’avenir comme des « documents UE ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             Affaire des SMS d’Ursula von der Leyen : « Mauvaise gestion administrative », selon la médiatrice de l’UE      Les textos échangés entre la présidente de la Commission et le patron de Pfizer au sujet de vaccins n’ont pu être retrouvés. La médiatrice réclame que ce type d’échange soit considéré à l’avenir comme des « documents UE ».          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h34    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Ursula von der Leyen le 6 juillet 2022 devant le Parlement européen à Strasbourg.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP               Les messages échangés par la présidente de la Commission européenne avec Albert Bourla, le directeur général de la société pharmaceutique Pfizer, sont décidément le sparadrap qui, comme celui du capitaine Haddock dans L’Affaire Tournesol, colle tenacement au doigt d’Ursula von der Leyen. Ces textos sont désormais l’objet d’une querelle entre la Commission et la médiatrice de l’Union, Emily O’Reilly.          La directrice de cette instance – dite aussi Ombudsman –, basée à Strasbourg et chargée d’enquêter sur d’éventuels agissements problématiques au sein de l’Union européenne, avait été saisie d’une plainte par un journaliste allemand du site Netzpolitik, désireux d’en savoir plus sur le contenu des textos en question. Il s’était vu refuser l’accès au contenu de ces messages par la Commission.            A la fin janvier, la médiatrice avait donné tort à l’exécutif bruxellois, jugeant que ces SMS entraient dans le cadre de la législation sur l’accès du public et des médias aux documents officiels et qu’ils concernaient directement le travail de l’institution. Mme O’Reilly demandait dès lors à la Commission de réexaminer les messages en question avant la fin avril, ce qui supposait cependant qu’ils aient été conservés. Les services de Mme von der Leyen promettaient une réponse, même s’ils n’étaient pas obligés de la fournir.          Cette affaire doit servir de « réveil »          La médiatrice a déploré, dans un communiqué final publié jeudi 14 juillet, que la Commission n’ait, en fait, toujours pas clarifié la situation. Elle a aussi jugé que cette affaire devait servir de « réveil » pour l’ensemble des institutions européennes, tenues d’assumer leurs responsabilités dans le domaine de la transparence. Les récentes indications fournies par la Commission n’ont pas permis de conclure que les échanges entre Mme von der Leyen et M. Bourla ont bien été examinés. En fait, ils n’auraient pas été conservés. L’exécutif aurait toutefois reconnu que les textos étaient bien des documents relevant des politiques de l’Union.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ursula Von der Leyen n’est décidément pas une adepte de la transparence                 Mme O’Reilly a, elle, conclu à un cas de « mauvaise gestion administrative ». Elle regrette, en outre, de ne pas avoir reçu de précisions quant à la réponse qui serait apportée à de futures demandes éventuelles pour l’obtention de tels documents. Evoquant les récentes révélations sur les activités de lobbying de Uber, la médiatrice évoque « l’urgence » que les activités des administrations européennes soient effectuées dans la transparence. Elle a assorti ses conclusions de recommandations : faire reconnaître tous les échanges de messages électroniques comme des  « documents UE », mettre en place des techniques d’enregistrement et de stockage de ces données, répondre à toutes les demandes de consultation par le public, etc.          Il vous reste 42.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/affaire-des-sms-d-ursula-von-der-leyen-mauvaise-gestion-administrative-selon-la-mediatrice-de-l-ue_6135022_3210.html"},"headline":"Affaire des SMS d\u2019Ursula von der Leyen\u00a0: \u00ab\u00a0Mauvaise gestion administrative\u00a0\u00bb, selon la m\u00e9diatrice de l\u2019UE","dateCreated":"2022-07-16T10:34:30+02:00","datePublished":"2022-07-16T10:34:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les textos \u00e9chang\u00e9s entre la pr\u00e9sidente de la Commission et le patron de Pfizer au sujet de vaccins n\u2019ont pu \u00eatre retrouv\u00e9s. La m\u00e9diatrice r\u00e9clame que ce type d\u2019\u00e9change soit consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019avenir comme des \u00ab\u00a0documents UE\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/418/0/5472/2736/1342/671/60/0/dad3227_6ab592a2640c4df187f880b19c3b6ce5-6ab592a2640c4df187f880b19c3b6ce5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-9">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Les 150 artistes présentent des œuvres politiques intenses qui réécrivent l’histoire du XXᵉ siècle, du point de vue des souffrances infligées aux vaincus.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Arts             A Berlin, la Biennale rouvre les plaies du passé      Les 150 artistes présentent des œuvres politiques intenses qui réécrivent l’histoire du XXᵉ siècle, du point de vue des souffrances infligées aux vaincus.          Par Philippe Dagen(Berlin, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 09h30, mis à jour à 15h02    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               « Vomit Girl », de Mai Nguyen-Long, Berlin, 2022.  SILKE BRIEL               La douzième Biennale de Berlin se nomme Still Present. Ce pourrait être une simple évidence : des artistes sont présents. Mais, comme le dit Kader Attia, artiste lui-même et commissaire de la manifestation, « être présent, ici, ce n’est pas juste se faire voir. C’est prendre position sur des sujets essentiels. Pourquoi, sinon une exposition de plus, particulièrement dans la situation actuelle ? Still Present veut dire Still Alive ! : toujours vivants ». Still at War, toujours en guerre, aurait été un titre plus conforme pour cette Biennale faite d’interpellations incisives, de récits qui font mal, de précisions douloureuses.          Kader Attia en énonce ainsi le dessein : « Colonialisme, esclavage, impérialisme sont les blessures dont souffre notre temps, parce qu’elles n’ont pas été soignées. Il est essentiel de s’y attaquer pour que nos sociétés puissent vivre ensemble, même si certains maux ne pourront pas être réparés. L’art est plus que jamais nécessaire aujourd’hui, pour faire partager une nouvelle vision dans un monde qui s’est bâti sur les dénis et les crimes, une vision que l’humanité doit faire sienne.  » Réécrire l’histoire du XXe siècle du point de vue des souffrances infligées aux vaincus par les vainqueurs est la raison d’être de la Biennale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Biennale de Venise met les femmes à l’honneur                 Dans ce but, elle réunit à peu près cent cinquante artistes, la présence de collectifs rendant le chiffre approximatif. Quels que soient leur âge, leur genre, mode d’expression et leur sujet particulier, cette volonté d’enquête et de mémoire est leur point commun. Beaucoup en ont d’autres, comme être né loin du monde occidental ou être l’enfant de parents immigrés, être ignoré du marché international qui n’aime guère les sujets politiques et, en conséquence, être peu exposé en dehors de circonstances telles que celle-ci. A son immense intérêt intellectuel, la Biennale en ajoute ainsi un autre, tout aussi précieux : multiplier découvertes et révélations. Si l’on y retrouve Clément Cogitore ou Mathieu Pernot, côté français, l’Inde, le Vietnam et le Moyen-Orient sont ici bien plus présents qu’ils ne le sont d’ordinaire dans des manifestations de ce type.          Cinq lieux          Avant d’en venir à eux, des détails pratiques. La Biennale est répartie en cinq lieux. Elle ne peut se visiter en moins de deux jours et exige de l’endurance : on marche beaucoup, on monte beaucoup d’escaliers et l’usage du métro est recommandé. Quatre de ces lieux sont artistiques par destination : le KW Institute for Contemporary Art, les deux immeubles de l’Akademie der Künste – académie des arts – et la Hamburger Bahnhof, musée d’art contemporain de Berlin. Le cinquième est moins attendu : les anciens bâtiments de la Stasi – la police secrète de la RDA communiste – devenus pour partie le musée de cette police et de sa folie de la fiche et du classement. Y placer des travaux, qui traitent de l’hypertrophie actuelle de la surveillance et de la manipulation algorithmiques des citoyens, est logique : le présent copie le passé, la puissance du numérique en plus.        Il vous reste 69.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/16/a-berlin-la-biennale-rouvre-les-plaies-du-passe_6135015_3246.html"},"headline":"A Berlin, la Biennale rouvre les plaies du pass\u00e9","dateCreated":"2022-07-16T09:30:11+02:00","datePublished":"2022-07-16T09:30:11+02:00","dateModified":"2022-07-16T15:02:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Culture","Arts"],"description":"Les 150 artistes pr\u00e9sentent des \u0153uvres politiques intenses qui r\u00e9\u00e9crivent l\u2019histoire du XX\u1d49 si\u00e8cle, du point de vue des souffrances inflig\u00e9es aux vaincus.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Dagen","description":"Berlin, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/407/0/3800/1900/1342/671/60/0/1a9f12a_1657704748283-bb12-prabhakar-kamble-installation-view-02.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-10">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Paul Urey, 45 ans, est mort « de maladies et de stress » dans une prison de Donetsk, ont déclaré, vendredi 15 juillet, les autorités séparatistes prorusses du territoire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Un citoyen britannique meurt en prison à Donetsk      Paul Urey, 45 ans, est mort « de maladies et de stress » dans une prison de Donetsk, ont déclaré, vendredi 15 juillet, les autorités séparatistes prorusses du territoire.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h14, mis à jour à 12h47    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Devant l’ambassade de la « République populaire de Donetsk », à Moscou, le 12 juillet.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 Paul Urey, citoyen britannique de 45 ans, est mort « de maladies et de stress » dans une prison de Donetsk, ont indiqué, vendredi 15 juillet, les autorités séparatistes prorusses de ce territoire, en le qualifiant de « mercenaire ». « Malgré la gravité de ses crimes, Paul Urey recevait une aide médicale adéquate. Malgré cela, il est mort le 10 juillet », a indiqué la chargée des droits de l’homme de la République populaire de Donetsk, entité contrôlée par Moscou.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans la ville d’Hostomel, sur les traces des « loups » tchétchènes                   Sa capture, à un barrage de la région de Zaporijia, avait été rendue publique fin avril. La mère de Paul Urey avait alors indiqué que son fils était en mission humanitaire, qu’il souffrait de diabète et avait besoin d’insuline.            « La Russie doit en porter l’entière responsabilité »            Une organisation à but non lucratif ayant son siège au Royaume-Uni, Presidium Network, avait confirmé, de son côté, que Paul Urey et Dylan Healy, un autre Britannique, avaient été capturés par l’armée russe dans le sud de l’Ukraine, alors qu’ils cherchaient à évacuer une femme et deux enfants. Paul Urey est présenté par Presidium Network comme un père de famille qui n’a pas fait l’armée, mais a passé huit ans en Afghanistan en tant qu’entrepreneur civil.              Se disant « choquée » par l’annonce de cette mort, la ministre britannique des affaires étrangères, Liz Truss, a prévenu que « la Russie [devait] en porter l’entière responsabilité ». Le territoire séparatiste de Donetsk a condamné deux autres Britanniques et un Marocain à la peine de mort pour mercenariat.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : nouveaux bombardements russes sur les villes de Dnipro et Kharkiv, les sirènes d’alerte retentissent à Kiev                        Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rousseau, subversif des Lumières  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/guerre-en-ukraine-un-citoyen-britannique-meurt-en-prison-a-donetsk_6135013_3210.html"},"headline":"Un citoyen britannique meurt en prison \u00e0 Donetsk","dateCreated":"2022-07-16T09:14:30+02:00","datePublished":"2022-07-16T09:14:30+02:00","dateModified":"2022-07-16T12:47:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Royaume-Uni","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Paul Urey, 45 ans, est mort \u00ab\u00a0de maladies et de stress\u00a0\u00bb dans une prison de Donetsk, ont d\u00e9clar\u00e9, vendredi 15 juillet, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses du territoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/fd511d9_1657955377123-donetsk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/16/19-11">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Vladimir Poutine dénonce une Ukraine en proie au nazisme en instrumentalisant l’histoire. A l’image du site ukrainien de Babi Yar vidé de ses cadavres, la mémoire de la Shoah en URSS a longtemps gommé la judéité des victimes des nazis, souvent épaulés par les populations locales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Comment la propagande a effacé les juifs soviétiques de la Shoah      Vladimir Poutine dénonce une Ukraine en proie au nazisme en instrumentalisant l’histoire. A l’image du site ukrainien de Babi Yar vidé de ses cadavres, la mémoire de la Shoah en URSS a longtemps gommé la judéité des victimes des nazis, souvent épaulés par les populations locales.          Par Alexandre Sumpf         Publié aujourd’hui à 08h30, mis à jour à 14h26    Temps de Lecture 8 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Babi Yar, Ukraine – Les 29 et 30 septembre 1941, 33 771 juifs furent fusillés par les nazis et les milices ukrainiennes, et leurs corps jetés dans une fosse.  BRIDGEMAN IMAGES               La propagande poutinienne assène sans relâche que « l’opération spéciale » lancée le 24 février 2022 a pour but essentiel de dénazifier l’Ukraine. Les médias à la solde du Kremlin clament à qui mieux mieux que les Ukrainiens ont été des collaborateurs de l’occupant nazi, qu’ils ont assassiné des « paisibles citoyens soviétiques » et que leurs successeurs actuels perpètrent un « génocide » antirusse dans le Donbass. Stepan Bandera (1909-1959) et les milices nationalistes ukrainiennes, fortes de quelques milliers d’hommes, personnalisent ce supposé fanatisme meurtrier « fasciste ».            Cet article est tiré du « Hors-Série Le Monde : Ukraine, histoire d’une émancipation », 2022. Ce hors-série est en vente dans les kiosques ou par Internet en se rendant sur le site de notre boutique.            Les combattants de l’Armée insurrectionnelle ukrainienne (UPA) formée en octobre 1942 ont commis des assassinats de masse… visant en particulier les Polonais (cent mille auraient péri en 1942 et 1943 dans la province de Volhynie) et les juifs du sud-est de la Pologne : les pogroms de Lviv (30 juin-29 juillet 1941) et la terreur semée dans la région de Ternopil et Stanislawow (12 octobre 1941) ont fait des milliers de victimes. C’était l’époque où les nationalistes extrémistes croyaient pouvoir profiter de la défaite soviétique pour refonder un Etat national sous la protection allemande. Las, Bandera, dirigeant de l’Organisation des nationalistes ukrainiens (OUN-b), a été déporté en janvier 1942 après que la déclaration d’indépendance du 30 juin 1941 a été rejetée par Hitler.            Après 1945, l’historiographie soviétique a érigé Bandera, l’OUN et l’UPA en symboles du « fascisme » autochtone pronazi. Grande a donc été l’émotion en Russie quand, mû par la volonté de trouver des héros nationaux et des causes pour cristalliser l’identité ukrainienne, le pouvoir actuel a réhabilité Bandera et d’autres chefs coupables de crimes de guerre et complices de crimes contre l’humanité. Ce conflit mémoriel entre Russes et Ukrainiens obère le fait que la Shoah a été planifiée par les nazis et pour l’essentiel mise à exécution par des soldats allemands.           La situation actuelle découle des ambiguïtés de la mémoire de la Shoah en URSS – tour à tour dénoncée publiquement et omise de l’histoire officielle.          C’est le cas, dans la phase juin 1941 – janvier 1942, des fusillades de masse, ou par la suite de l’enfermement dans les ghettos, puis en 1942 de la mise à mort industrielle dans le camp d’extermination de Belzec, en Pologne. Surtout, la situation actuelle découle des ambiguïtés de la mémoire de la Shoah en URSS – tour à tour dénoncée publiquement et omise de l’histoire officielle, tolérée au niveau régional et surtout local, tout en étant réprimée si elle naissait de l’initiative spontanée des simples Soviétiques. Le site de Babi Yar, dans les faubourgs de Kiev, offre un concentré de cette ambivalence lourde de conséquences.        Il vous reste 76.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/histoire-comment-la-propagande-a-efface-les-juifs-sovietiques-de-la-shoah_6135010_3210.html"},"headline":"Comment la propagande a effac\u00e9 les juifs sovi\u00e9tiques de la Shoah","dateCreated":"2022-07-16T08:30:10+02:00","datePublished":"2022-07-16T08:30:10+02:00","dateModified":"2022-07-16T14:26:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Vladimir Poutine d\u00e9nonce une Ukraine en proie au nazisme en instrumentalisant l\u2019histoire. A l\u2019image du site ukrainien de Babi Yar vid\u00e9 de ses cadavres, la m\u00e9moire de la Shoah en URSS a longtemps gomm\u00e9 la jud\u00e9it\u00e9 des victimes des nazis, souvent \u00e9paul\u00e9s par les populations locales.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Sumpf"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/100/0/1600/800/1342/671/60/0/395e03e_1655821469319-bal-1774650-preview.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-12">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Quelque 72 milliards d’euros qui devaient être consacrés au climat entre 2014 et 2020 n’ont pas été dépensés. Un « crime » contre la démocratie, l’écologie et l’agriculture, s’insurgent, dans une tribune au « Monde », les députés européens écologistes Rasmus Andresen et David Cormand.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Climat         « Le non-respect par l’Union européenne de ses objectifs budgétaires climatiques est une faute impardonnable »   Tribune        Rasmus Andresen  Député européen écologiste          David Cormand  Député européen écologiste        Quelque 72 milliards d’euros qui devaient être consacrés au climat entre 2014 et 2020 n’ont pas été dépensés. Un « crime » contre la démocratie, l’écologie et l’agriculture, s’insurgent, dans une tribune au « Monde », les députés européens écologistes Rasmus Andresen et David Cormand.   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   A la fin du mois de mai, la Cour des comptes européenne a rendu son rapport sur l’évaluation du budget pluriannuel 2014-2020 des dépenses climatiques de l’Union européenne. Il s’agissait d’analyser les dépenses effectuées et de vérifier si elles avaient bien respecté les objectifs et le mandat fixés par le Parlement et le Conseil européens. Comme c’était à craindre, il y a un fossé entre les déclarations d’intention et la réalité : les 20 % de dépenses promises pour le climat ne sont pas atteintes… et de loin. Seulement 13 % des dépenses peuvent être attribuées à des actions en ce domaine.          Pourtant, dès 2011, la Commission européenne avait annoncé sa volonté de mettre en place cet objectif. Dans la foulée, le Parlement européen et le Conseil – qui représente les Etats membres – ont fait de même : 20 % au minimum de dépenses pour le climat devaient donc être tenues dans le budget 2014-2020.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La stratégie climatique de l’Union européenne s’apprête à accroître la déforestation à l’échelle mondiale »                 Or, au moins 72 milliards d’euros manquent à l’appel. Comme souvent, face aux inerties, il faut non seulement se battre pour faire évoluer les objectifs, mais il faut ensuite se battre plus encore pour qu’ils soient atteints. La technostructure européenne est indifférente au changement climatique, mais elle n’aime pas le changement de ses habitudes…            Les écologistes alertent depuis des années sur les défaillances des calculs de la Commission, chargée d’exécuter le budget de l’Union. Et pour cause, nous savons que la politique agricole commune (PAC) – premier poste de dépense de l’Union –, qui devrait être l’instrument au cœur de la transition écologique, ne répond aucunement à ces enjeux. Comment prétendre réviser le budget de l’Union pour le rendre plus écologique lorsque la principale ligne de dépense demeure immuable ? Le rapport de la Cour des comptes le confirme : 80 % de ce budget non dépensé aurait dû l’être pour rendre plus vert le secteur agricole.          Sacrifier l’avenir de la planète          Le non-respect par l’Union européenne de ses objectifs budgétaires climatiques est un triple manquement. C’est d’abord un crime démocratique. Ne pas exécuter sincèrement un budget dont les objectifs étaient clairs et démocratiquement décidés est une faute impardonnable qui devrait révolter les citoyennes et les citoyens européens, à défaut d’émouvoir les institutions concernées. C’est ensuite, bien entendu, un crime contre le climat. Alors que tous les indicateurs sont au rouge et virent à l’écarlate, persister sur la voie du chaos, c’est à la fois mépriser le présent et sacrifier l’avenir de la planète.        Il vous reste 45.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/16/le-non-respect-par-l-union-europeenne-de-ses-objectifs-budgetaires-climatiques-est-une-faute-impardonnable_6135003_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le non-respect par l\u2019Union europ\u00e9enne de ses objectifs budg\u00e9taires climatiques est une faute impardonnable\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-16T07:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-16T07:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Agriculture & Alimentation","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Climat","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Quelque 72\u00a0milliards d\u2019euros qui devaient \u00eatre consacr\u00e9s au climat entre 2014 et 2020 n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s. Un \u00ab\u00a0crime\u00a0\u00bb contre la d\u00e9mocratie, l\u2019\u00e9cologie et l\u2019agriculture, s\u2019insurgent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens \u00e9cologistes Rasmus Andresen et David Cormand.","author":[{"@type":"Person","name":"Rasmus Andresen","description":"D\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en \u00e9cologiste"}
,{"@type":"Person","name":"David Cormand","description":"D\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en \u00e9cologiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/70c20ca_e3c6f2eef5874c939166d978984cc2e6-e3c6f2eef5874c939166d978984cc2e6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-13">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ « Le Monde » a pénétré sur le tarmac de la base aérienne du nord de Kiev, prise par les Russes puis libérée par les Ukrainiens. Un épisode-clé du début de la guerre qui n’a pas livré tous ses secrets.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : dans la ville d’Hostomel, sur les traces des « loups » tchétchènes   Par Florence Aubenas (Hostomel, Ukraine, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 05h47, mis à jour à 10h16     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Le Monde » a pénétré sur le tarmac de la base aérienne du nord de Kiev, prise par les Russes puis libérée par les Ukrainiens. Un épisode-clé du début de la guerre qui n’a pas livré tous ses secrets.         Le long du hangar, les troupes russes ont aligné des blindés légers d’un côté et, de l’autre, des camions militaires, flanc contre flanc. Quelques pas devant, une centaine de soldats tchétchènes en uniforme attendent au garde-à-vous. A l’aérodrome d’Hostomel, ville ukrainienne à la périphérie de Kiev, ils s’apprêtent à être décorés pour « comportement héroïque » dans l’assaut qui a fait tomber la base militaire, le 24 février. C’est le général Magomed Touchayev, bras droit du président tchétchène, qui officiera en personne. La cérémonie doit être parfaite, comme Moscou sait les mettre en scène pour fabriquer sa mythologie.          Face aux soldats sur le tarmac, un symbole de la victoire russe parachève le décor : l’Antonov An-225, fierté de l’Ukraine, exhibé comme un butin de guerre. Unique exemplaire du plus gros avion du monde, ce cargo long de 85 mètres et autant d’envergure avait en effet Hostomel pour port d’attache. Le nom de l’appareil : Mryia, « rêve » en ukrainien. Les frappes russes semblent l’avoir décapité pendant les combats. L’image est d’une photogénie monstrueuse : l’avant de l’appareil gît à terre, sectionné net, tandis que la carlingue, restée sur son train d’atterrissage, laisse entrevoir par un trou béant les entrailles du géant déchu. Une de ces ailes pend, brisée. Ça y est, tout est en place, la parade peut commencer. Mais rien ne va se dérouler comme prévu.                              Le colonel Vitaliy Roudenko, sur l’aérodrome militaire d’Hostomel (région de Kiev), le 11 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Quatre mois plus tard, à l’aérodrome, reconquis entretemps par l’armée ukrainienne, le sous-colonel Vitaliy Roudenko fouille du bout de sa botte les éclats de métaux déchiquetés et de carrosserie brûlée en amas devant le hangar. Aujourd’hui encore apparaissent des lambeaux d’uniforme tchétchène, une chaussure et, partout, du sang séché en longues traînées. « Des drones militaires nous avaient avertis des préparatifs du défilé », se souvient le sous-colonel Roudenko.          « Secret-défense »          La cérémonie bat son plein quand l’armée ukrainienne débute ses frappes, selon lui. Aucun survivant, la centaine d’hommes fauchés d’un coup, y compris le général Touchayev. Révélée par le gouverneur de Kiev, Oleksiy Kuleba, l’histoire n’avait jamais été racontée jusqu’à présent et Serguei Naïdionov, commandant adjoint de la base, la confirme à son tour. Il ne cache pas une certaine jubilation. Quand se serait-elle passée ? Le sous-colonel Roudenko attrape une cigarette dans son paquet. Yeux plissés, il élude, sur le ton laconique du « secret-défense » : « vers la mi-mars ».                              La dépouille de l’avion cargo Antonov 225 gît sur l’aérodrome militaire d’Hostomel (région de Kiev), le 11 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Un élément cloche pourtant dans le récit : la mort du général tchétchène Magomed Touchayev. Elle avait déjà été bruyamment revendiquée par Kiev, mais à une autre date, le 27 février, et lors d’une autre action, la destruction d’une colonne de chars dans la ville d’Hostomel. Un prisonnier tchétchène l’avait attestée à l’époque, sans jamais avancer de preuve. Très vite, l’information avait été démentie par les autorités tchétchènes, déclenchant une bataille acharnée sur les réseaux sociaux entre Kiev et Grozny. Cette fois, on vient de plonger au cœur de la guerre hybride, là où le fracas de la communication se mêle à celui des armes.          Il vous reste 66.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/guerre-en-ukraine-quatre-mois-apres-la-bataille-les-brouillards-de-l-aerodrome-d-hostomel_6134992_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville d\u2019Hostomel, sur les traces des \u00ab\u00a0loups\u00a0\u00bb tch\u00e9tch\u00e8nes","dateCreated":"2022-07-16T05:47:38+02:00","datePublished":"2022-07-16T05:47:38+02:00","dateModified":"2022-07-16T10:16:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 sur le tarmac de la base a\u00e9rienne du nord de Kiev, prise par les Russes puis lib\u00e9r\u00e9e par les Ukrainiens. Un \u00e9pisode-cl\u00e9 du d\u00e9but de la guerre qui n\u2019a pas livr\u00e9 tous ses secrets.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Hostomel, Ukraine, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/207/0/3543/1771/1342/671/60/0/be1c1c6_1657836432917-hostomel-gratacap-063.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-14">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Soupçons de détournements de procédures d’achats, de conflits d’intérêts… Une quinzaine d’anciens salariés de la branche turque de l’ONG pointent des méthodes de gestion problématiques. Un rapport d’audit a déjà tiré la sonnette d’alarme. MDM France nie toute dérive.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Turquie             En Turquie, l’antenne de Médecins du monde en roue libre      Soupçons de détournements de procédures d’achats, de conflits d’intérêts… Une quinzaine d’anciens salariés de la branche turque de l’ONG pointent des méthodes de gestion problématiques. Un rapport d’audit a déjà tiré la sonnette d’alarme. MDM France nie toute dérive.          Par Service international         Publié aujourd’hui à 05h46, mis à jour à 06h07    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans une clinique médicale dirigée par Médecins du monde dans le district de Fatih à Istanbul, en mars 2016.  HOLLY PICKETT               Assise sur le canapé d’un confortable appartement du centre d’Istanbul, Idil prend une profonde inspiration avant d’entamer son récit. Ancienne salariée de la branche turque de l’ONG Médecins du monde (MDM), elle a mis du temps à digérer les quelques mois passés au sein de cette organisation humanitaire, engagée dans l’aide aux 3,7 millions de réfugiés syriens installés en Turquie.          « J’ai été témoin de problèmes dans le suivi des procédures dès mon arrivée, se souvient-elle. J’ai tenté de le signaler, mais ma supérieure hiérarchique couvrait ces pratiques. » Pendant deux heures, l’ex-employée, qui demande à garder l’anonymat comme l’ensemble des anciens salariés rencontrés dans le cadre de cette enquête, égrène des histoires de conflits d’intérêts et de favoritisme. Après quatre mois très éprouvants, elle a donné sa démission, écœurée par l’ambiance délétère de la structure. Et en octobre 2020, elle a lancé une procédure d’alerte auprès de MDM France, la maison mère.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Débat sur l’aide humanitaire à la frontière avec la Syrie                 « Je crains que cela ne donne lieu à un énorme scandale si MDM ne prend aucune mesure car beaucoup de personnes internes ou externes à MDM Turquie, surtout dans le sud-est du pays, connaissent ces pratiques et parlent de détournements de fonds, écrit-elle dans son mail adressé au siège parisien. Cela pourrait remonter jusqu’aux bailleurs. » Une semaine plus tard, Idil reçoit un courriel de la directrice des ressources humaines de MDM France : « Merci. Nous allons vous contacter. N’hésitez pas à nous indiquer le nom d’autres personnes susceptibles de témoigner. » Ce sera la seule réponse à son message. Le QG parisien, qui a renvoyé le traitement de l’alerte à un audit ultérieur, n’a jamais rappelé Idil.            Comme elle, dix-sept anciens salariés de MDM Turquie (Dünya Doktorlari Dernegi, DDD en turc) se sont confiés au Monde, sous le couvert d’un pseudonyme. Ils ont occupé des postes en finance, en logistique, en ressources humaines ou en coordination de programmes sur différentes périodes. Leurs témoignages, parfaitement convergents, et les documents qu’ils ont transmis au Monde dépeignent une ONG en roue libre, en proie à de graves dysfonctionnements et à de possibles malversations. Quatre autres personnes ont décliné une demande d’entretien par crainte de représailles.          « Organisation à haut risque »          MDM Turquie développe des cliniques mobiles et des projets en santé mentale à destination des réfugiés et soutient des partenaires locaux dans le nord-ouest de la Syrie, où elle assure notamment 16 000 consultations médicales par mois à Idlib et 8 000 à Afrin. Ces programmes sont financés par l’UE, d’autres branches de MDM et les gouvernements suisse et français. En 2020, l’ensemble des projets pilotés par MDM Turquie représentaient un budget de 15 millions d’euros et employaient près de 400 salariés.        Il vous reste 73.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/en-turquie-l-antenne-de-medecins-du-monde-en-roue-libre_6134990_3210.html"},"headline":"En Turquie, l\u2019antenne de M\u00e9decins du monde en roue libre","dateCreated":"2022-07-16T05:46:54+02:00","datePublished":"2022-07-16T05:46:54+02:00","dateModified":"2022-07-16T06:07:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Europe","Turquie"],"description":"Soup\u00e7ons de d\u00e9tournements de proc\u00e9dures d\u2019achats, de conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats\u2026 Une quinzaine d\u2019anciens salari\u00e9s de la branche turque de\u00a0l\u2019ONG pointent des m\u00e9thodes de gestion probl\u00e9matiques. Un rapport d\u2019audit a d\u00e9j\u00e0 tir\u00e9 la sonnette d\u2019alarme. MDM France nie toute d\u00e9rive.","author":[{"@type":"Person","name":"Service international"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/500/0/3000/1500/1342/671/60/0/c2aac6f_1657928996129-choix1-hpclinic006.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/16/19-15">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Forcé de quitter la Russie pour avoir refusé de soutenir la guerre en Ukraine, Pinchas Goldschmidt craint les répercussions du conflit sur la communauté juive russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Russie             Guerre en Ukraine : le grand rabbin de Moscou sonne l’alarme      Forcé de quitter la Russie pour avoir refusé de soutenir la guerre en Ukraine, Pinchas Goldschmidt craint les répercussions du conflit sur la communauté juive russe.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 05h07, mis à jour à 10h42    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/07/16/19-16">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Recherché par les Etats-Unis depuis sa participation présumée à l’assassinat du policier Enrique « Kiki » Camarena en 1985, Rafael Caro Quintero a été interpellé dans le nord du Mexique par les autorités locales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Mexique, l'empire des cartels             Au Mexique, arrestation de Rafael Caro Quintero, l’un des narcotrafiquants les plus recherchés      Recherché par les Etats-Unis depuis sa participation présumée à l’assassinat du policier Enrique « Kiki » Camarena en 1985, Rafael Caro Quintero a été interpellé dans le nord du Mexique par les autorités locales.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h14, mis à jour à 12h41    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Photo d’archives de Rafael Caro Quintero, lors de sa première incarcération, à la prison de Puente Grande à Guadalajara, au Mexique, en janvier 2005.  - / AFP                 Rafael Caro Quintero, un narcotrafiquant mexicain historique, a été arrêté, vendredi 15 juillet, par des agents de la marine dans l’Etat du Chihuahua (nord). Une source au ministère de la marine a confirmé l’arrestation à l’Agence France-Presse (AFP), se refusant à tout détail.            Agé de 69 ans, il figurait sur la liste des dix fugitifs les plus recherchés par le Bureau fédéral d’enquêtes (FBI) pour l’enlèvement, la torture et le meurtre de l’officier de l’agence antidrogue américaine (DEA) Enrique « Kiki » Camarena, au Mexique en 1985, selon le FBI. Washington avait offert 20 millions de dollars (19,8 millions d’euros) pour sa capture.              Vendredi soir, le ministère de la justice américain s’est félicité de l’arrestation du narcotrafiquant, demandant qu’il soit extradé vers les Etats-Unis. « Il n’y a nul endroit où se cacher pour ceux qui enlèvent, torturent ou assassinent des représentants des forces de l’ordre américaines », a assuré le ministre Merrick Garland dans un communiqué.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre entre cartels de narcotrafiquants met à mal la stratégie pacifiste du président mexicain                   Personnage central de la série « Narcos : Mexico »            Le Mexicain est l’un des membres fondateurs du premier grand cartel de la drogue, celui de Guadalajara, à la fin des années 1970. « Il conserve une position influente dans le cartel de Sinaloa [également connu sous le nom d’organisation Caro-Quintero] », toujours selon le FBI. Arrêté une première fois en 1985, il avait été jugé et condamné au Mexique à quarante ans de prison. Mais un juge l’avait libéré en 2013 pour un vice de procédure. Peu après, la justice mexicaine avait de nouveau appelé à sa capture.            Les Etats-Unis avaient aussi demandé son arrestation et son extradition pour l’enlèvement et l’assassinat d’Enrique « Kiki » Camarena ainsi que pour trafic de drogue. « Je ne l’ai pas séquestré, je ne l’ai pas torturé, je ne l’ai pas tué », s’est-il défendu dans un entretien – donné alors qu’il était dans la clandestinité – à l’hebdomadaire Proceso en juillet 2016. « J’ai été sur les lieux du crime, c’est ma seule participation. »              Rafael Caro Quintero est l’un des principaux personnages de la série Narcos : Mexico, qui retrace en détail la formation du cartel de Guadalajara, la guerre secrète de la DEA au Mexique, l’arrestation, la torture et l’assassinat de l’agent Camarena. Le chef du cartel de Guadalajara, Miguel Angel Felix Gallardo, est en prison depuis 1989 pour cet assassinat, mais nie lui aussi sa participation.                             Lire lire la critique saison 1 :  « Narcos : Mexico », un « mano a mano » sanglant à Guadalajara                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rousseau, subversif des Lumières  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/mexique-arrestation-d-un-des-narcotrafiquants-les-plus-recherches_6134985_3210.html"},"headline":"Au Mexique, arrestation de Rafael Caro Quintero, l\u2019un des narcotrafiquants les plus recherch\u00e9s","dateCreated":"2022-07-16T04:14:53+02:00","datePublished":"2022-07-16T04:14:53+02:00","dateModified":"2022-07-16T12:41:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Mexique, l'empire des cartels"],"keywords":["Am\u00e9riques","Mexique","International","Mexique, l'empire des cartels"],"description":"Recherch\u00e9 par les Etats-Unis depuis sa participation pr\u00e9sum\u00e9e \u00e0 l\u2019assassinat du policier Enrique \u00ab\u00a0Kiki\u00a0\u00bb Camarena en\u00a01985, Rafael Caro Quintero a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 dans le nord du Mexique par les autorit\u00e9s locales.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/da369f3_5715882-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mexique, l'empire des cartels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mexique-l-empire-des-cartels/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/16/19-17">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Les auteurs, non identifiés, de cette attaque d’un poste de contrôle près de la capitale ont tué six personnes, dont deux gendarmes et un policier, dans une région habituellement peu touchée par le terrorisme.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Mali             Mali : six morts dans une attaque près de Bamako      Les auteurs, non identifiés, de cette attaque d’un poste de contrôle près de la capitale ont tué six personnes, dont deux gendarmes et un policier, dans une région habituellement peu touchée par le terrorisme.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h29, mis à jour à 13h01    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Six personnes, dont deux gendarmes et un policier, ont été tuées au Mali dans une rare attaque près de Bamako, a annoncé le ministère de la sécurité, vendredi 15 juillet.            L’attaque a eu lieu dans la nuit de jeudi à vendredi, à « quelque 70 kilomètres de Bamako », « au poste de contrôle de Santiguila, sur la route menant à Ségou », dans le centre du pays, selon le ministère. Elle a fait « six morts », dont trois civils (outre les trois membres des forces de l’ordre), et deux blessés.            Il n’y avait presque jamais eu d’attaque dans cette zone, jusqu’ici quasi préservée des violences qui sévissent dans le nord et le centre du Mali. C’est sur la même route reliant Bamako à Ségou qu’un policier avait été tué le 24 juin à Fana, dans l’attaque d’un commissariat, par des « individus armés non identifiés » selon la police.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mali, massacres en série perpétrés par des djihadistes dans le centre du pays                   Grave crise sécuritaire            L’attaque à Santiguila a, elle aussi, été menée « par des individus armés non encore identifiés », précise le ministère de la sécurité, dirigé par le général Daoud Aly Mohammedine, qui s’est rendu sur place, vendredi, pour « constater les dégâts et réitérer les consignes de sécurité ».              Le Mali, pays pauvre et enclavé au cœur du Sahel, a été le théâtre de deux coups d’Etat militaires en août 2020 et en mai 2021. La crise politique va de pair avec une grave crise sécuritaire en cours depuis le déclenchement, en 2012, d’insurrections indépendantistes et djihadistes dans le Nord.            La junte au pouvoir à Bamako s’est détournée de la France et de ses partenaires, à la faveur de la Russie, pour tenter d’endiguer la propagation djihadiste qui a gagné le centre du pays ainsi que le Burkina Faso et le Niger voisins. Ces violences ont fait des milliers de morts civils et militaires ainsi que des centaines de milliers de déplacés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avant le départ des derniers soldats français du Mali, Paris cherche à redéfinir sa stratégie en Afrique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rousseau, subversif des Lumières  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/16/mali-six-morts-dans-une-attaque-pres-de-bamako_6134983_3212.html"},"headline":"Mali\u00a0: six morts dans une attaque pr\u00e8s de Bamako","dateCreated":"2022-07-16T03:29:02+02:00","datePublished":"2022-07-16T03:29:02+02:00","dateModified":"2022-07-16T13:01:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Les auteurs, non identifi\u00e9s, de cette attaque d\u2019un poste de contr\u00f4le pr\u00e8s de la capitale ont tu\u00e9 six personnes, dont deux gendarmes et un policier, dans une r\u00e9gion habituellement peu touch\u00e9e par le terrorisme.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/16/45/0/1092/546/1342/671/60/0/406bf3e_1657934804786-capture-d-e-cran-2022-07-15-a-6-22-40-pm.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/16/19-18">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Dix rebelles ont été tués par les militaires colombiens le 8 juillet, dont Nestor Vera et quatre de ses proches, selon le ministre de la défense, Diego Molano.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Colombie             Colombie : le gouvernement annonce la mort de Nestor Vera, principal dirigeant de la dissidence des FARC      Dix rebelles ont été tués par les militaires colombiens le 8 juillet, dont Nestor Vera et quatre de ses proches, selon le ministre de la défense, Diego Molano.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h52, mis à jour à 13h25    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le commandant de la police colombienne, Jose Luis Vargas, donne une conférence de presse une semaine après l’assassinat par l’armée du chef de la dissidence des FARC, Nestor Vera, alias Ivan Mordisco, à Bogota, le 15 juillet 2022.  DANIEL MUNOZ / AFP                 Nestor Vera, alias « Ivan Mordisco », principal chef de la dissidence de l’ex-guérilla des Forces armées révolutionnaires de Colombie (FARC), a été tué il y a une semaine par l’armée dans le sud-ouest du pays, a annoncé le ministre de la défense devant la presse, vendredi 15 juillet. « Cette opération a permis la neutralisation de neuf individus sur ce premier front de la dissidence des FARC et la neutralisation de celui qui est surnommé Ivan Mordisco », a déclaré Diego Molano. « Le dernier grand chef des FARC est tombé et c’est une estocade finale portée aux dissidences », a ajouté le ministre.            Depuis plusieurs semaines, environ cinq cents militaires étaient déployés dans le département de Caqueta pour tenter de localiser Nestor Vera, a précisé le commandant des forces armées, le général Luis Fernando Navarro. Le 8 juillet, les militaires ont lancé « une opération stratégique avec l’appui principal de l’aviation », a-t-il ajouté. Dix rebelles ont été tués, dont Nestor Vera et quatre de ses proches, parmi lesquels sa compagne et deux autres femmes, a-t-il précisé.                             Lire aussi :  Dans le nord-est de la Colombie, l’engrenage de la violence                   La police a présenté la photo d’un béret vert orné d’une étoile rouge et du symbole de la faucille et du marteau, retrouvé sur les lieux de l’opération et qui aurait appartenu au chef rebelle. « La structure du surnommé Ivan Mordisco représentait l’une des pires menaces pour la Colombie et a été détruite par les héros de notre armée », s’est félicité le président, Ivan Duque.              Nestor Vera, dont les autorités n’ont pas précisé l’âge, avait récemment pris le commandement de la dissidence à la suite de la mort présumée d’un autre chef rebelle, Gentil Duarte. Il combattait dans la rébellion depuis trente-cinq ans, selon le ministre de la défense. Le gouvernement colombien offrait une récompense de 700 000 dollars (694 000 euros) pour toute information permettant sa localisation. Des informateurs ont collaboré avec l’armée et ont reçu la récompense promise, a assuré le directeur de la police, le général Jorge Luis Vargas.            « Coup fondamental »            En juillet 2016, quatre mois avant la signature de l’accord de paix historique qui mit fin à près de soixante ans de conflit, Nestor Vera était devenu le premier chef des FARC à abandonner le processus de paix avec d’autres rebelles. Il avait alors commencé à recruter de nouveaux combattants pour prendre le contrôle de zones forestières dans le sud-est de la Colombie, premier exportateur mondial de cocaïne.            L’armée accusait le chef rebelle d’organiser l’envoi de drogue vers le Venezuela et le Brésil. Les autorités l’accusent également d’avoir ordonné des dizaines d’attaques contre les forces de sécurité, des déplacements forcés de populations et des assassinats de leaders sociaux, et d’avoir séquestré une fonctionnaire de l’Organisation des Nations unies pendant deux mois en 2017.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Commission de la vérité rend son rapport sur le conflit armé en Colombie                   A la fin de mai, le gouvernement avait annoncé la « mort présumée » de Gentil Duarte, de son vrai nom Miguel Botache Santillana, l’un des principaux chefs dissidents de l’ex-guérilla, qui aurait été tué au Venezuela au début de mai. Selon le gouvernement, Nestor Vera était engagé dans une lutte acharnée pour le contrôle des routes du trafic de drogue avec une autre faction dissidente, dirigée par Ivan Marquez, qui avait signé l’accord de paix avant de reprendre les armes en 2019. Bogota soutient qu’Ivan Marquez a été victime récemment d’un attentat au Venezuela où il serait hospitalisé. Caracas évoque des « spéculations ».              « Aujourd’hui, il n’y a plus en Colombie aucun des chefs, grands commandants, que possédaient les FARC (…). C’est un coup fondamental porté à leur projet de refondation », a ajouté le ministre de la défense colombien. Les groupes dissidents des FARC, qui n’ont pas de commandement unifié, comptent environ 5 200 hommes dans plusieurs régions du pays, selon l’ONG Indepaz, et se financent par le trafic de drogue et les mines clandestines. La majorité de ces hommes (85 %) sont de nouvelles recrues qui n’ont jamais fait partie des FARC, selon la même source.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rousseau, subversif des Lumières  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/colombie-la-dissidence-des-farc-decapitee-apres-la-mort-de-son-principal-chef_6134981_3210.html"},"headline":"Colombie\u00a0: le gouvernement annonce la mort de Nestor Vera, principal dirigeant de la dissidence des FARC","dateCreated":"2022-07-16T01:52:13+02:00","datePublished":"2022-07-16T01:52:13+02:00","dateModified":"2022-07-16T13:25:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"Dix rebelles ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les militaires colombiens le 8 juillet, dont Nestor Vera et quatre de ses proches, selon le ministre de la d\u00e9fense, Diego Molano.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/345/0/2820/1410/1342/671/60/0/b4d96fd_5712885-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/16/19-19">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Alors qu’il avait promis de traiter le prince héritier saoudien en « paria » en raison de l’assassinat du journaliste Jamal Khashoggi en 2018, le chef d’Etat américain a dû se renier lors de ce voyage officiel au Moyen-Orient.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Uber Files    Tour de France 2022    Séries d'été    Politique    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le marché du vélo dopé par la mobilité urbaine                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Climat : garantir un avenir vivable                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’UE pourrait produire suffisamment de biométhane pour remplacer le gaz russe »   Robert Bell  Professeur de management au Brooklyn College de la City University (New York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jacques Le Goff, l’inquisiteur Bernard Gui, Serge-Thomas Bonino : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Nus & culottés », « Dans les bals populaires », « Iron Chef, défis de légende »… Les replays du week-end                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les miraculés du Vél’d’Hiv’: « C’est la seule gifle que j’ai reçue de maman. J’ai compris plus tard qu’elle m’avait sauvé la vie »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International              En Arabie saoudite, Joe Biden renoue avec Mohammed Ben Salman tout en le mettant en garde contre la répression      Alors qu’il avait promis de traiter le prince héritier saoudien en « paria » en raison de l’assassinat du journaliste Jamal Khashoggi en 2018, le chef d’Etat américain a dû se renier lors de ce voyage officiel au Moyen-Orient.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h03, mis à jour à 10h56    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président américain, Joe Biden, et le prince héritier saoudien Mohammed Ben Salman, devant le palais royal de Djedda, en Arabie saoudite, le 15 juillet 2022.  BANDAR ALJALOUD / AP                 Lors de sa visite en Arabie saoudite, vendredi 15 juillet, le président américain, Joe Biden, a prévenu Riyad d’une « réponse » en cas de nouvelles attaques contre des dissidents, à la suite d’une rencontre avec le prince héritier Mohammed Ben Salman, considéré par Washington comme le commanditaire de l’assassinat du journaliste Jamal Khashoggi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Arabie saoudite : Mohammed Ben Salman, la revanche du proscrit                   Air Force One a atterri à Djedda, dans l’ouest de l’Arabie saoudite, après un vol direct en provenance d’Israël, une première alors que Washington cherche à normaliser les relations entre ses deux plus importants partenaires au Moyen-Orient. M. Biden a été accueilli au palais royal de Djedda par Mohammed Ben Salman, surnommé « MBS », âgé de 36 ans et dirigeant de facto du royaume saoudien.              A Djedda, M. Biden a aussi rencontré le roi Salman, malade et âgé de 86 ans, avant une « session de travail » menée par le prince Mohammed, incontournable sur tous les dossiers, du pétrole au militaire. La rencontre entre MM. Biden et Ben Salman est le point d’orgue de cette tournée au Moyen-Orient, alors que Washington cherche à convaincre le royaume d’ouvrir les vannes de sa production pétrolière. L’enjeu : abaisser le prix du gallon d’essence à l’approche des élections de mi-mandat aux Etats-Unis.            « Une réponse » américaine en cas de récidive            Mais lorsqu’il était encore candidat, M. Biden avait promis de traiter l’Arabie saoudite en « paria », en particulier à cause de l’assassinat en 2018 du journaliste et critique du régime saoudien Jamal Khashoggi. Une fois élu, il avait déclassifié un rapport accablant sur la responsabilité du prince dans ce meurtre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pétrole : l’OPEP et son allié russe se décident à ouvrir un peu les vannes                   A Djedda, M. Biden a déclaré avoir prévenu le prince héritier d’une « réponse » de sa part si de nouvelles attaques contre des dissidents devaient se produire, qualifiant de « scandaleux » le meurtre de M. Khashoggi.              « J’ai juste fait comprendre que si une telle chose se reproduisait, ils auraient à faire face à cette réponse et bien plus encore », a-t-il déclaré devant des journalistes, disant avoir évoqué cette affaire « au tout début » de la réunion avec « MBS ». Les autorités saoudiennes ont toujours nié la responsabilité directe du prince héritier dans ce meurtre.            Un check controversé            La veuve du journaliste, Hatice Cengiz, a publié un tweet avec une capture d’écran du compte de son défunt mari : « Est-ce ainsi que vous exigez, comme promis, à mes assassins de rendre des comptes ? » « Le sang de la prochaine victime de “MBS” est sur vos mains », est-il ajouté, avec une photo du check du poing que M. Biden a fait au prince saoudien. La visite de M. Biden a été particulièrement critiquée par les défenseurs des droits humains, la puissante monarchie du Golfe étant accusée de graves violations et d’une répression féroce de ses opposants.                           Le président américain, Joe Biden, et le prince héritier saoudien Mohammed Ben Salman discutent dans le palais royal Al-Salam de Djedda, en Arabie saoudite, le 15 juillet 2022.  BANDAR AL-JALOUD / AFP                 Au-delà de la question des droits humains, parmi les objectifs de la tournée de M. Biden figurent les tentatives de rapprochement entre Saoudiens et Israéliens. Durant sa prise de parole à Djedda, le président américain a annoncé que les forces internationales de maintien de la paix, y compris les troupes américaines, quitteraient Tiran, l’un des deux îlots stratégiques, avec Sanafir, situés en mer Rouge, entre l’Egypte, Israël et l’Arabie saoudite.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Brett McGurk, le très discret « M. Moyen-Orient » de Joe Biden                   Le départ de cette force, installée depuis quarante ans, doit se produire « d’ici à la fin de l’année », a précisé la Maison Blanche dans un document, après qu’Israël a déclaré n’avoir « aucune objection » au transfert des deux îlots de l’Egypte à l’Arabie saoudite. Dans le même temps, Riyad a annoncé l’ouverture de son espace aérien à « tous les transporteurs », y compris israéliens, une décision « historique », selon M. Biden.            Sommet arabo-américain            Ces deux initiatives pourraient, selon des analystes, ouvrir la voie à un éventuel rapprochement entre l’Arabie saoudite et Israël, pays qui a notamment normalisé ses relations en 2020 avec deux autres pays du Golfe : les Emirats arabes unis (EAU) et Bahreïn. L’annonce saoudienne est intervenue avant le vol direct inédit entre Tel-Aviv et Djedda de M. Biden, le premier du genre d’Israël vers l’Arabie saoudite, qui ne reconnaît pas officiellement l’Etat hébreu. Son prédécesseur, Donald Trump, avait effectué un vol en sens inverse, de l’Arabie saoudite vers Israël.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les Etats-Unis veulent ressouder leurs alliances au Proche-Orient                   Samedi, M. Biden participera à un sommet des dirigeants des monarchies arabes du Golfe auquel assisteront également d’autres leaders arabes, qui ont commencé à arriver samedi soir. Une occasion d’encourager la normalisation engagée par Israël avec plusieurs pays arabes, dans le but notamment de faire face à l’Iran. Or, Riyad conditionne l’établissement de liens officiels avec l’Etat hébreu à une résolution de la question palestinienne, dénonçant régulièrement l’occupation et la colonisation des territoires palestiniens.              Avant d’arriver en Arabie saoudite, M. Biden a annoncé une aide de 100 millions de dollars au réseau hospitalier de Jérusalem-Est, secteur palestinien de la Ville sainte occupé par Israël. Il a ensuite rencontré le président de l’Autorité palestinienne, Mahmoud Abbas, à Bethléem, en Cisjordanie, territoire palestinien occupé par Israël.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 18 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Rousseau, subversif des Lumières  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/16/en-arabie-saoudite-biden-fait-un-check-a-mbs-tout-en-le-mettant-en-garde-contre-la-repression_6134979_3210.html"},"headline":"En Arabie saoudite, Joe Biden renoue avec Mohammed Ben Salman tout en le mettant en garde contre la r\u00e9pression","dateCreated":"2022-07-16T01:03:14+02:00","datePublished":"2022-07-16T01:03:14+02:00","dateModified":"2022-07-16T10:56:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Mohammed Ben Salman"],"keywords":["Mohammed Ben Salman","Joe Biden","Proche-Orient","Arabie saoudite","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Alors qu\u2019il avait promis de traiter le prince h\u00e9ritier saoudien en \u00ab\u00a0paria\u00a0\u00bb en raison de l\u2019assassinat du journaliste Jamal Khashoggi en\u00a02018, le chef d\u2019Etat am\u00e9ricain a d\u00fb se renier lors de ce voyage officiel au Moyen-Orient.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/544/0/4000/2000/1342/671/60/0/c1df19e_c82b521dfe0b445ba7a979de0deb8a60-5b72eae5eeb644ada9e7e2c299d89968-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mohammed Ben Salman","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mohammed-ben-salman/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/16/19-20">
<filnamedate="20220716"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220716"><AAMMJJHH="2022071619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Londres avait annoncé en juin la livraison de ces armes d’une portée de 80 kilomètres, en complément des systèmes d’artillerie de précision américains Himars de même portée envoyés par Washington.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                    Le point sur la situation à 18 heures         Ce qu’il faut savoir en ce 142ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Des dommages après le bombardement à Vinnytsia, en Ukraine, jeudi 14 juillet 2022.   SERVICE D’URGENCE UKRAINIEN / AP          Des frappes russes sur Vinnytsia, une ville du centre de l’Ukraine, ont fait au moins 23 morts jeudi 14 juillet. Les images publiées par le service d’Etat pour les situations d’urgence ukrainien montraient des dizaines de carcasses de voitures calcinées et un immeuble d’une dizaine d’étages ravagé par l’explosion et l’incendie ayant suivi dans cette ville de 370 000 habitants, située bien à l’ouest de la capitale Kiev, loin des lignes de front. L’attaque a fait près d’une centaine de blessés.« Cette journée démontre une nouvelle fois que la Russie doit être reconnue officiellement comme un Etat terroriste. (…) Aucun autre pays au monde ne se permet de détruire chaque jour des villes paisibles et des vies humaines ordinaires avec des missiles de croisière et de l’artillerie », a déclaré jeudi soir le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, soulignant qu’un centre médical avait été détruit. Il a précisé que trois enfants de moins de 10 ans figuraient parmi les 23 morts, « et ce n’est malheureusement pas le nombre final » car « des dizaines de personnes sont portées disparues » et il y a des « blessés très graves ».Dans un communiqué publié jeudi soir, le haut représentant de l’Union européenne pour les affaires étrangères et la politique de sécurité, Josep Borrell, et le commissaire européen à la gestion des crises, Janez Lenarcic, déclarent que « l’Union européenne condamne avec la plus grande fermeté la poursuite des attaques aveugles contre des bâtiments civils, notamment des hôpitaux, des écoles et des abris » à Vinnytsia.Antonio Guterres, secrétaire général des Nations unies, est « atterré » par le nombre de victimes civiles à Vinnytsia. Il « condamne toute attaque contre des civils ou des infrastructures civiles et réitère son appel à désigner les responsables de ces violations » du droit international, a rapporté son porte-parole.D’après l’agence de presse russe d’Etat TASS, citant Vitali Kiselev, un responsable de la « république populaire de Louhansk », des forces russes et séparatistes sont entrées dans Siversk, dans la région ukrainienne de Donetsk. D’après lui, la ville pourrait tomber dans quelques jours, sans qu’il soit possible de vérifier, pour l’heure, ces affirmations.Le gouverneur de l’oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, fait état, ce jeudi matin, « d’un mort et de cinq blessés » à Bakhmout, après, selon lui, un bombardement russe sur cette zone de l’est de l’Ukraine.Le bilan du bombardement russe, dimanche, d’un immeuble d’habitation à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, a été réévalué à quarante-huit morts au moins, dont un enfant, a déclaré le président de l’Ukraine, Volodymyr Zelensky, mercredi soir, qualifiant cette attaque comme l’une des plus « brutales de toute la guerre ».La Corée du Nord a officiellement reconnu les deux régions séparatistes prorusses de l’est de l’Ukraine, Donetsk et Louhansk, comme étant des pays indépendants, a rapporté, jeudi matin, un média d’Etat nord-coréen. Kiev a annoncé rompre ses relations diplomatiques avec Pyongyang.Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a exclu, mercredi, de céder des territoires à la Russie, dans le cadre d’un éventuel accord de paix, tout en précisant qu’aucune négociation de paix n’était en cours entre Moscou et Kiev.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Wopke Hoekstra, ministre des affaires étrangères néerlandais : « Le danger est maximal pour notre continent »         Tribune. Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »         Reportage. L’exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue « à portée de l’artillerie russe »         Chronique. Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky, reflet d’une com très maîtrisée         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?                          Le point sur la situation à 18 heures         Ce qu’il faut savoir en ce 142ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-15T19:07:00+00:00","coverageEndTime":"2022-07-16T07:07:00+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit sa\u00a0premi\u00e8re livraison de lance-roquettes M270","description":"Londres avait annonc\u00e9 en juin la livraison de ces armes d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, en compl\u00e9ment des syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision am\u00e9ricains Himars de m\u00eame port\u00e9e envoy\u00e9s par Washington.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev reçoit sa première livraison de lance-roquettes M270","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Londres avait annonc\u00e9 en juin la livraison de ces armes d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, en compl\u00e9ment des syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision am\u00e9ricains Himars de m\u00eame port\u00e9e envoy\u00e9s par Washington.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/2300/1725/1342/1006/3/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-07-15T19:07:00+00:00"
,"endDate":"2022-07-16T07:07:00+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi. Vous pouvez retrouver le nouveau direct ici      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-07-16T03:21:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#580179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-16T01:39:15+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019identification de toutes les personnes coupables\u00a0a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 vendredi soir le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, rappellant le bilan de 23 morts \u00e0 Vinnytsia, mais aussi quatre disparus et plus de 200\u00a0bless\u00e9s, dont quatre dans un \u00e9tat critique.          \u00ab\u00a0La soci\u00e9t\u00e9 russe, avec autant de meurtriers et de bourreaux, restera an\u00e9antie sur des g\u00e9n\u00e9rations, et ceci par sa propre faute\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9, affirmant que la quasi totalit\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00e9tait sous alerte a\u00e9rienne vendredi soir avec des frappes signal\u00e9es \u00e0 Dnipro (est), Krementchouk (sud-est de Kiev) et dans la r\u00e9gion de Kiev.          Parmi les morts figurent trois enfants dont Liza Dmitrieva, une fillette trisomique de quatre ans que sa m\u00e8re Iryna poussait dans une poussette rose vif. Cette derni\u00e8re, amput\u00e9e d\u2019une jambe, se trouve entre la vie et la mort.          Peu apr\u00e8s, l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a indiqu\u00e9 que des missiles russes Kh-101 avaient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers 22\u00a0heures de la mer Caspienne sur Dnipro, dont quatre ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits mais plusieurs ont atteint un site industriel sans faire de victime a priori.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois enfants tu\u00e9s \u00e0 Vinnytsia","dateModified":"2022-07-16T01:39:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#580166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T20:59:12+00:00","articleBody":"     Kramatorsk, ville du Donbass encore sous le contr\u00f4le de l\u2019Ukraine, a subi vendredi soir plusieurs bombardements au moment o\u00f9 Vinnytsia, beaucoup plus loin du front, continuait de compter ses morts apr\u00e8s une frappe russe meurtri\u00e8re la veille.          La frappe sur la place centrale, nomm\u00e9e Place de la Paix, a laiss\u00e9 un crat\u00e8re de deux m\u00e8tres et bris\u00e9 les vitres des immeubles alentour mais n\u2019a pas fait de victimes car elle est intervenue apr\u00e8s le couvre-feu, selon un responsable de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne de la 81e brigade ukrainienne, qui n\u2019a pas souhait\u00e9 donner son nom.          \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais sur mon balcon, j\u2019ai vu un truc en train de br\u00fbler au milieu de la place puis \u00e7a a explos\u00e9\u00a0\u00bb, a dit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) Genya, un habitant de 72 ans.          Auparavant au moins trois frappes avaient touch\u00e9 le sud de Kramatorsk, vers l\u2019a\u00e9roport, o\u00f9 des reporters de l\u2019AFP ont vu un important panache de fum\u00e9e. Depuis une hauteur, ils en ont aper\u00e7u un autre au-dessus de Sloviansk, une ville voisine \u00e9galement convoit\u00e9e par les Russes.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a de son c\u00f4t\u00e9 accus\u00e9 les forces ukrainiennes de bombarder Sloviansk en faisant croire \u00e0 des frappes russes \u00ab\u00a0afin d\u2019instiller des sentiments antirusses parmi la population civile\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Nouvelles frappes russes dans l\u2019est","dateModified":"2022-07-15T20:59:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#580153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T18:58:39+00:00","articleBody":"     Un responsable de la d\u00e9fense am\u00e9ricain a rejet\u00e9 vendredi les all\u00e9gations de la Russie selon lesquelles l\u2019attaque \u00e0 Vinnytsia, qui a fait 23 morts selon Kiev, visait une r\u00e9union de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne dans cette ville tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des lignes de front.          \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas d\u2019indication sur la pr\u00e9sence d\u2019une cible militaire \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb, a dit ce haut responsable \u00e0 des journalistes sous le couvert de l\u2019anonymat. \u00ab\u00a0\u00c7a ressemblait \u00e0 un immeuble\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le responsable, en confirmant que la Russie avait lanc\u00e9 la frappe par missile jeudi depuis un sous-marin.          En comptant l\u2019attaque contre Vinnytsia, il a estim\u00e9 que 100 \u00e0 150 civils ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans des frappes russes au cours des sept \u00e0 quinze derniers jours, sur la base d\u2019informations publiques.          Le dernier bilan \u00e0 Vinnytsia fait \u00e9tat de 23 morts, 29 disparus et des dizaines de bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il n\u2019y a \u00ab\u00a0pas d\u2019indication\u00a0\u00bb que la Russie ait vis\u00e9 une cible militaire ukrainienne, selon un re...","dateModified":"2022-07-15T19:20:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#580123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T17:50:14+00:00","articleBody":"     Importateur de produits \u00e9nerg\u00e9tiques et alimentaires, en particulier c\u00e9r\u00e9aliers, le Maroc est \u00ab\u00a0fortement impact\u00e9\u00a0\u00bb par la guerre entre la Russie et l\u2019Ukraine, avec une croissance au ralenti et une inflation exceptionnellement \u00e9lev\u00e9e, a averti le Haut-Commissariat au plan (HCP).          Au contexte international marqu\u00e9 par les chocs de la crise du Covid-19 et du conflit en Ukraine s\u2019ajoute une s\u00e9cheresse in\u00e9dite, la pire depuis quarante ans, qui p\u00e8se \u00ab\u00a0lourdement\u00a0\u00bb sur l\u2019\u00e9conomie de ce pays d\u2019Afrique du Nord tributaire de son agriculture (14\u00a0% du PIB), a soulign\u00e9 le HCP dans un rapport pr\u00e9sent\u00e9 aux m\u00e9dias, jeudi.          \u00ab\u00a0Cette situation a perturb\u00e9 la production et la consommation, entra\u00eenant une hausse importante des prix des produits de base\u00a0\u00bb, a constat\u00e9 le HCP, charg\u00e9 des statistiques, des pr\u00e9visions et de la planification.          Ainsi l\u2019inflation devrait atteindre \u00ab\u00a0un seuil exceptionnel\u00a0\u00bb de 4,9\u00a0% en\u00a02022, \u00ab\u00a0ce qui devrait affecter brutalement le pouvoir d\u2019achat et peser sur la rentabilit\u00e9 de quelques secteurs productifs\u00a0\u00bb, avant d\u2019\u00eatre ramen\u00e9e \u00e0 0,8\u00a0% en\u00a02023, ajoute le HCP dans son \u00ab\u00a0budget \u00e9conomique exploratoire 2023\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0De ce fait, il serait rigoureux de prioriser le soutien au pouvoir d\u2019achat dans les politiques publiques mises en place et de cibler les secteurs\u00a0\u00bb, pr\u00e9conise-t-il.          Quant \u00e0 la croissance, elle devrait se situer \u00e0 3,7\u00a0% en\u00a02023, contre 1,3\u00a0% en\u00a02022, des pr\u00e9visions toutefois \u00ab\u00a0marqu\u00e9es par un niveau \u00e9lev\u00e9 d\u2019incertitudes et des risques baissiers\u00a0\u00bb li\u00e9s notamment \u00e0 la guerre en Ukraine, explique le HCP. Dans ses conclusions, il estime que \u00ab\u00a0le Maroc devrait renforcer ses efforts dans le cadre de son engagement \u00e0 atteindre les objectifs du d\u00e9veloppement durable (\u2026), notamment en mati\u00e8re de lutte contre les changements climatiques et leurs r\u00e9percussions\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9conomie marocaine \u00ab\u00a0fortement impact\u00e9e\u00a0\u00bb par la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-15T18:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#580117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T17:41:00+00:00","articleBody":"     Au mois de mai, l\u2019auteur des Bienveillantes s\u2019est rendu en reportage en Ukraine, pays qu\u2019il conna\u00eet bien, accompagn\u00e9 du photographe Antoine D\u2019Agata. L\u2019\u00e9crivain franco-am\u00e9ricain a vu paysages de d\u00e9solation et charniers et a recueilli de terribles t\u00e9moignages. Son reportage est \u00e0 lire ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  De Kiev \u00e0 Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Kiev \u00e0 Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell","dateModified":"2022-07-15T17:43:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#580094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T17:07:14+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9conomiste Christian Stoffa\u00ebs \u00e9voque, dans une tribune au Monde, l\u2019int\u00e9r\u00eat de pousser le projet de gazoduc entre le\u00a0m\u00e9gagisement du Qatar et\u00a0l\u2019Europe, via la Turquie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d\u2019\u00e9viter le long trajet des m\u00e9thaniers depuis le Qatar\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune\u00a0: \u00ab\u00a0Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d\u2019\u00e9viter le long traje...","dateModified":"2022-07-15T17:11:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#580091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T17:05:28+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 vendredi avoir re\u00e7u sa premi\u00e8re livraison d\u2019un syst\u00e8me sophistiqu\u00e9 de lance-roquettes multiples, s\u2019ajoutant \u00e0 un arsenal d\u2019artillerie \u00e0 longue port\u00e9e fourni par l\u2019Occident.          \u00ab\u00a0Les premiers MLRS M270 sont arriv\u00e9s\u00a0! Ils seront de bonne compagnie pour les Himars sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, sur les r\u00e9seaux sociaux, en r\u00e9f\u00e9rence aux syst\u00e8mes de roquettes de pr\u00e9cision am\u00e9ricains r\u00e9cemment d\u00e9ploy\u00e9s dans le conflit. \u00ab\u00a0Aucune piti\u00e9 pour l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine re\u00e7oit sa premi\u00e8re livraison de lance-roquettes M270","dateModified":"2022-07-15T17:13:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#580039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T16:31:13+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a r\u00e9agi aux propos du premier ministre hongrois, Viktor Orban, qui a critiqu\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e les sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne contre Moscou, soulignant que ces sanctions avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019agression russe.          \u00ab\u00a0Les sanctions permettent de tenir l\u2019Etat agresseur responsable de ses crimes, et d\u2019affaiblir aussi ses capacit\u00e9s \u00e0 poursuivre la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Oleg Nikolenko.          \u00ab\u00a0Ce ne sont pas les sanctions qui tuent l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne, mais la guerre hybride [que m\u00e8ne] la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur les r\u00e9seaux sociaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9pond \u00e0 Viktor Orban, qui juge que Bruxelles \u00ab\u00a0a commis une erreur\u00a0\u00bb en sanctionnant la Russie","dateModified":"2022-07-15T16:41:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#580027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T16:25:01+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la perspective d\u2019une guerre longue, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) renforce ses sanctions contre Moscou et met en place des mesures pour poursuivre son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine et faire face \u00e0 une rupture des fournitures de gaz russe, dont plusieurs pays membres sont tr\u00e8s d\u00e9pendants.          Ces priorit\u00e9s seront au c\u0153ur d\u2019une s\u00e9rie de r\u00e9unions europ\u00e9ennes la semaine prochaine. La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9, vendredi, d\u2019interdire les achats d\u2019or \u00e0 la Russie pour aligner les sanctions de l\u2019UE sur celles de ses partenaires du G7.          Le chef de la diplomatie, Josep Borrell, va, pour sa part, proposer d\u2019inscrire de nouvelles personnalit\u00e9s russes sur la liste noire de l\u2019UE. \u00ab\u00a0Moscou doit continuer \u00e0 payer le prix fort pour son agression\u00a0\u00bb, a soutenu la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, apr\u00e8s avoir transmis les nouvelles mesures aux Vingt-Sept.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res vont avoir une premi\u00e8re discussion sur ces sanctions lundi \u00e0 Bruxelles, mais aucune d\u00e9cision n\u2019est attendue au cours de leur r\u00e9union, a pr\u00e9cis\u00e9 un haut fonctionnaire europ\u00e9en.          Le plus important acheteur d\u2019or russe est le Royaume-Uni, avec 290 tonnes en 2020 pour un montant de 16,9\u00a0milliards de dollars, selon les indications des douanes russes. Mais la d\u00e9cision de l\u2019UE ne sera pas symbolique, car \u00ab\u00a0cela permettra de couper un autre robinet de financement de la guerre de Poutine en Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le haut fonctionnaire europ\u00e9en.          Les ministres doivent, par ailleurs, d\u00e9bloquer une cinqui\u00e8me tranche de 500\u00a0millions d\u2019euros de la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix, pour financer les \u00e9quipements militaires et les armes fournies \u00e0 l\u2019Ukraine, selon des diplomates europ\u00e9ens. Plusieurs Etats membres doivent encore obtenir l\u2019aval de leurs parlements pour accorder les financements de ce fonds cr\u00e9\u00e9 hors du budget europ\u00e9en. L\u2019unanimit\u00e9 est requise.          L\u2019UE aura ainsi d\u00e9bloqu\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit 2,5 milliards d\u2019euros sur les 5,7 milliards de la dotation de cette facilit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE renforce ses sanctions contre la Russie et se pr\u00e9pare \u00e0 un hiver difficile","dateModified":"2022-07-15T16:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#579945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T15:57:34+00:00","articleBody":"      Les s\u00e9paratistes prorusses du Louhansk, l\u2019un des deux territoires composant le Donbass, d\u00e9sormais enti\u00e8rement sous le contr\u00f4le de Moscou, affirmaient jeudi contr\u00f4ler Siversk, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de Sloviansk, ce que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a dit n\u2019avoir pu v\u00e9rifier.          Les troupes de Moscou sont, par ailleurs, toujours en pause op\u00e9rationnelle. Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre massivement investies pour conqu\u00e9rir Sievierodonetsk, Lyssytchansk et le Louhansk, elle se r\u00e9approvisionnent avant un probable prochain assaut.          A Vinnytsia, une ville tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, le dernier bilan d\u2019un bombardement russe \u00e9tait jeudi soir de 23\u00a0morts, 29\u00a0disparus, 71\u00a0personnes hospitalis\u00e9es et plus d\u2019une centaine de bless\u00e9s soign\u00e9s sur place, selon les secours ukrainiens.          Le Britannique Paul Urey, captur\u00e9 en avril par des forces russes ou prorusses, est mort en d\u00e9tention le 10 juillet, ont annonc\u00e9 vendredi les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes, qui le qualifient de mercenaire. L\u2019ONG britannique, Presidium Network, avait annonc\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019avril que deux travailleurs humanitaires, dont Paul Urey, avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s dans le sud de l\u2019Ukraine, alors qu\u2019ils cherchaient \u00e0 \u00e9vacuer une femme et deux enfants.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a dit vendredi qu\u2019un \u00ab\u00a0document final\u00a0\u00bb serait pr\u00eat sous peu pour permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, apr\u00e8s des n\u00e9gociations impliquant Moscou, Kiev, Ankara et l\u2019Organisation des Nations unies (ONU).          L\u2019Union europ\u00e9enne va viser les exportations d\u2019or russe dans son prochain train de sanctions, comme l\u2019avaient d\u00e9cid\u00e9 les pays du G7 \u00e0 la fin de\u00a0juin, a annonc\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le commissaire europ\u00e9en Maros Sefcovic.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000\u00a0morts confirm\u00e9s, dont plus de 300\u00a0enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur.          Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais de 15\u00a0000 \u00e0 20 000\u00a0soldats russes tu\u00e9s. Les forces ukrainiennes perdent chaque jour une centaine de soldats, selon Kiev. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) de l\u2019ONU. Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 18 heures","dateModified":"2022-07-15T16:10:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#579870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T15:27:12+00:00","articleBody":"                     Une Ukrainienne pleure la perte de son fils, tu\u00e9 sur les lignes de front. Dans un cimeti\u00e8re de Pokrovsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, le 15\u00a0juillet\u00a02022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/31a6805_1657898515086-465735.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit sa\u00a0premi\u00e8re livraison de lance-roquettes M270","dateModified":"2022-07-15T15:34:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#579780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T15:03:52+00:00","articleBody":"     Vendredi, la Russie a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019interdire l\u2019entr\u00e9e de son territoire \u00e0 384 d\u00e9put\u00e9s japonais, en r\u00e9plique \u00e0 des sanctions impos\u00e9es par le Japon \u00e0 des \u00e9lus russes dans le contexte de l\u2019offensive arm\u00e9e contre l\u2019Ukraine.          La diplomatie russe, qui a publi\u00e9 la liste des \u00e9lus sur son site, les accuse d\u2019avoir \u00ab\u00a0adopt\u00e9 une position antirusse inamicale en exprimant notamment des accusations sans fondement contre [Moscou] concernant l\u2019\u201cop\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u201d en Ukraine\u00a0\u00bb.          D\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine, le Japon s\u2019est associ\u00e9 \u00e0 de lourdes sanctions occidentales contre Moscou.          La Russie a publi\u00e9 un d\u00e9cret, le 1er juillet, pr\u00e9voyant de transf\u00e9rer \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 russe les parts japonaises dans le projet p\u00e9tro-gazier Sakhaline 2, situ\u00e9 dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe, et dont le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) est principalement livr\u00e9 au Japon.          Tokyo avait dit vouloir toujours faire partie de ce projet strat\u00e9gique, en tant que pays tr\u00e8s d\u00e9pendant de ses importations d\u2019\u00e9nergies fossiles. Quelque 8\u00a0% du GNL import\u00e9 par le Japon provient de Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou sanctionne 384\u00a0d\u00e9put\u00e9s japonais","dateModified":"2022-07-15T15:14:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#579654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T14:39:01+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, s\u2019est dite \u00ab\u00a0choqu\u00e9e\u00a0\u00bb en r\u00e9action \u00e0 l\u2019annonce de la mort du Britannique Paul Urey, captur\u00e9 en Ukraine au mois d\u2019avril.          \u00ab\u00a0Je suis choqu\u00e9e par les informations faisant \u00e9tat de la mort du travailleur humanitaire britannique Paul Urey, d\u00e9tenu pour le compte de la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0La Russie doit en porter l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, tandis que son minist\u00e8re a annonc\u00e9 la convocation de l\u2019ambassadeur russe \u00e0 Londres, Andre\u00ef Kelin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou devra \u00ab\u00a0assumer l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de la mort de Paul Urey, avertit Londres","dateModified":"2022-07-15T14:48:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#579577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T14:15:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00ab\u00a0s\u2019est tir\u00e9 une balle dans les poumons\u00a0\u00bb avec les sanctions contre la Russie en r\u00e9action \u00e0 la guerre en Ukraine, a affirm\u00e9 le premier ministre hongrois, Viktor Orban, vendredi, appelant les dirigeants de l\u2019UE \u00e0 modifier leur politique \u00e0 cet \u00e9gard.          \u00ab\u00a0Au d\u00e9but, j\u2019ai pens\u00e9 que nous nous \u00e9tions simplement tir\u00e9 une balle dans le pied, mais l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne s\u2019est tir\u00e9 une balle dans les poumons et est asphyxi\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 M. Orban dans une allocution \u00e0 la radio nationale. Il y a des pays engag\u00e9s dans la politique de sanctions, mais Bruxelles doit admettre que c\u2019\u00e9tait une erreur, que [les sanctions] n\u2019ont pas atteint leur but, et qu\u2019elles ont m\u00eame eu un effet contraire.\u00a0\u00bb                Viktor Orban, \u00e0 Madrid, le 30\u00a0juin\u00a02022. GABRIEL BOUYS \/ AFP           M. Orban a \u00e9t\u00e9 un farouche opposant \u00e0 l\u2019embargo sur la majeure partie du p\u00e9trole russe d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 au d\u00e9but de juin par l\u2019UE, dans son sixi\u00e8me paquet de sanctions contre la Russie. L\u2019UE avait fait une concession \u00e0 M.\u00a0Orban en exemptant le p\u00e9trole achemin\u00e9 par ol\u00e9oduc dont d\u00e9pend la Hongrie.          \u00ab\u00a0Bruxelles croyait que la politique des sanctions p\u00e9naliserait les Russes, mais elle nous p\u00e9nalise encore plus\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef du gouvernement hongrois.          La Hongrie, qui importe 65\u00a0% de son p\u00e9trole et 80\u00a0% de son gaz, a annonc\u00e9, mercredi, un \u00ab\u00a0\u00e9tat d\u2019urgence\u00a0\u00bb pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique. Les mesures pr\u00e9voient notamment que les particuliers consommant davantage de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 que la moyenne devront payer le surplus au prix du march\u00e9 et non au tarif r\u00e9glement\u00e9. \u00ab\u00a0Nous sommes oblig\u00e9s de faire payer un prix plus \u00e9lev\u00e9, car, sans \u00e7a, le syst\u00e8me n\u2019est plus viable\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Orban dans son intervention \u00e0 la radio.          La Russie a fortement r\u00e9duit les livraisons de gaz alors que le gazier russe Gazprom a affirm\u00e9, mercredi, ne pas pouvoir garantir le bon fonctionnement du gazoduc Nord Stream, qui alimente l\u2019Europe et qui est \u00e0 l\u2019arr\u00eat, se disant dans l\u2019impossibilit\u00e9 de confirmer s\u2019il r\u00e9cup\u00e9rera une turbine allemande r\u00e9par\u00e9e au Canada.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/cff757d_1657552432046-754164.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles \u00ab\u00a0a commis une erreur\u00a0\u00bb avec les sanctions contre la Russie, estime Viktor Orban","dateModified":"2022-07-15T14:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#579556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T14:11:16+00:00","articleBody":"     La NASA a annonc\u00e9, vendredi, reprendre les vols conjoints avec les Russes vers la Station spatiale internationale (ISS), afin d\u2019assurer \u00ab\u00a0la continuit\u00e9 des op\u00e9rations\u00a0\u00bb de la station, et ce malgr\u00e9 les efforts des Etats-Unis pour isoler Moscou \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Deux astronautes am\u00e9ricains voleront \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e russe Soyouz lors de deux missions distinctes, dont la premi\u00e8re est pr\u00e9vue pour septembre. Deux astronautes russes voleront \u00e9galement \u00e0 bord de fus\u00e9es SpaceX, une premi\u00e8re.          Un tel \u00e9change \u00e9tait pr\u00e9vu de longue date, mais attendait encore la validation finale de la Russie. Il avait sembl\u00e9 compromis apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, mais des responsables de la NASA avaient r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res semaines esp\u00e9rer qu\u2019il ait bien lieu.          \u00ab\u00a0Afin d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations de la Station spatiale internationale, de prot\u00e9ger la vie des astronautes, et d\u2019assurer la pr\u00e9sence continue des Am\u00e9ricains dans l\u2019espace, la NASA va reprendre les vols int\u00e9gr\u00e9s sur des vaisseaux spatiaux am\u00e9ricains et russes Soyouz\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019agence spatiale dans un communiqu\u00e9.          L\u2019astronaute am\u00e9ricain Frank Rubio volera \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e Soyouz, dont le d\u00e9collage est pr\u00e9vu le 21\u00a0septembre, en compagnie de deux cosmonautes russes. L\u2019astronaute am\u00e9ricaine Loral O\u2019Hara volera \u00e9galement \u00e0 bord d\u2019un vaisseau russe lors d\u2019une mission suivante au printemps 2023.          De plus, Anna Kikina, la seule femme cosmonaute en activit\u00e9, fera partie de l\u2019\u00e9quipage Crew-5 qui doit d\u00e9coller en septembre \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e SpaceX. Et le cosmonaute Andre\u00ef Fedyaev volera, lui, avec Crew-6, \u00e9galement au printemps 2023.          Apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat des navettes spatiales am\u00e9ricaines en\u00a02011, et jusqu\u2019au premier vol de SpaceX vers l\u2019ISS en\u00a02020, les Etats-Unis \u00e9taient contraints d\u2019envoyer les astronautes am\u00e9ricains vers l\u2019ISS en achetant \u00e0 l\u2019agence spatiale russe des si\u00e8ges \u00e0 bord des fus\u00e9es Soyouz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La NASA annonce reprendre les vols avec les Russes vers la Station spatiale internationale","dateModified":"2022-07-15T14:51:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#579522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T14:08:01+00:00","articleBody":"     L\u2019opposant russe Andre\u00ef Pivovarov, accus\u00e9, sur la base de publications Facebook, d\u2019avoir milit\u00e9 pour une organisation interdite, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, vendredi, \u00e0 quatre ans de prison ferme, ont annonc\u00e9 ces partisans. Cette condamnation intervient plus d\u2019un an apr\u00e8s son arrestation.          \u00ab\u00a0Andre\u00ef Pivovarov a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 quatre ans dans une colonie p\u00e9nitentiaire avec interdiction d\u2019activit\u00e9s sociopolitiques pour une p\u00e9riode de huit ans\u00a0\u00bb, a \u00e9crit son \u00e9quipe sur le compte Twitter \u00e0 son nom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant russe Andre\u00ef Pivovarov condamn\u00e9 \u00e0 quatre ans de prison ferme","dateModified":"2022-07-15T14:28:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#579401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T13:51:53+00:00","articleBody":"     Le Britannique Paul Urey, captur\u00e9 en avril et dont la mort r\u00e9cente a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e aujourd\u2019hui par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, n\u2019appartenait pas \u00e0 la L\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense territoriale de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 cette derni\u00e8re. \u00ab\u00a0Nous sommes attrist\u00e9s par l\u2019annonce de la mort de M. Urey (\u2026). Il ne combattait pas en Ukraine. Il \u00e9tait employ\u00e9 par une organisation humanitaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le service de presse de cette l\u00e9gion qui regroupe les combattants volontaires \u00e9trangers.          Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes, en annon\u00e7ant sa mort en d\u00e9tention le 10\u00a0juillet, ont affirm\u00e9 que M.\u00a0Urey avait \u00ab\u00a0dirig\u00e9 des op\u00e9rations militaires, fait du recrutement et de la formation de mercenaires pour les bandes arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb.           Une organisation \u00e0 but non lucratif ayant son si\u00e8ge au Royaume-Uni, Presidium Network, avait annonc\u00e9 le 29\u00a0avril que deux travailleurs humanitaires qu\u2019elle connaissait, Paul Urey et Dylan Healy, avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe dans le sud de l\u2019Ukraine, alors qu\u2019ils cherchaient \u00e0 \u00e9vacuer une femme et deux enfants. La m\u00e8re de M.\u00a0Urey avait alors expliqu\u00e9 que son fils \u00e9tait en mission humanitaire, qu\u2019il souffrait de diab\u00e8te et avait besoin d\u2019insuline. Originaire de Manchester et Warrington, dans le nord de l\u2019Angleterre, M.\u00a0Urey est pr\u00e9sent\u00e9 par Presidium Network comme un p\u00e8re de famille qui n\u2019a pas fait l\u2019arm\u00e9e mais a pass\u00e9 huit ans en Afghanistan en tant qu\u2019entrepreneur civil, tandis que M.\u00a0Healy a travaill\u00e9 dans une cha\u00eene h\u00f4teli\u00e8re au Royaume-Uni. Trois autres combattants pr\u00e9sent\u00e9s par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de la r\u00e9gion de Donetsk comme des mercenaires, deux Britanniques et un Marocain, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort en juin. Ils ont introduit, entre la fin de juin et le d\u00e9but de juillet, un pourvoi aupr\u00e8s de la cour supr\u00eame de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk. L\u2019ONU a exprim\u00e9 son inqui\u00e9tude apr\u00e8s la condamnation \u00e0 mort de ces prisonniers de guerre par les s\u00e9paratistes prorusses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paul Urey \u00e9tait un travailleur humanitaire, selon la L\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense territoriale...","dateModified":"2022-07-15T14:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#579461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T13:38:40+00:00","articleBody":"                     Des dommages mat\u00e9riels \u00e0 la suite d\u2019une frappe de missile \u00e0 Kostiantynivka, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, le\u00a015\u00a0juillet\u00a02022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/7b5450c_1657892078693-465577.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit sa\u00a0premi\u00e8re livraison de lance-roquettes M270","dateModified":"2022-07-15T13:57:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#579224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T12:23:44+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a d\u00e9mis par d\u00e9cret, aujourd\u2019hui, le patron de l\u2019agence spatiale russe (Roscosmos), Dmitri Rogozine. Il sera remplac\u00e9 par Iouri Borissov, qui occupait jusqu\u2019alors le portefeuille de vice-premier ministre charg\u00e9 du complexe militaro-industriel russe, qui inclut aussi le domaine spatial.          M.\u00a0Rogozine \u00e9tait r\u00e9put\u00e9 proche de M.\u00a0Poutine. Il s\u2019\u00e9tait d\u00e9marqu\u00e9 de l\u2019univers terne des bureaucrates russes \u00e0 coups de m\u00e8mes publi\u00e9s sur Twitter ou de tirades tapageuses et provocatrices sur Telegram. Depuis l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, M. Rogozine, qui a \u00e9t\u00e9 ambassadeur de la Russie aupr\u00e8s de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), s\u2019est illustr\u00e9 par ses d\u00e9clarations belliqueuses \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Occident, vantant les destructions que pourraient infliger les armes nucl\u00e9aires russes. La coop\u00e9ration russo-occidentale dans le domaine spatial a aussi \u00e9t\u00e9 plomb\u00e9e par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. En mars, il avait ainsi d\u00e9clar\u00e9, d\u2019un ton mena\u00e7ant, que les sanctions occidentales introduites contre Moscou pourraient provoquer la chute de la Station spatiale internationale (ISS). Les propulseurs des vaisseaux, de fabrication russe, amarr\u00e9s \u00e0 la station servent en effet \u00e0 corriger l\u2019orbite de la structure spatiale.          En cinq ans \u00e0 ce poste, M. Rogozine n\u2019est cependant pas parvenu \u00e0 enrayer le d\u00e9clin de l\u2019industrie spatiale russe, min\u00e9 par l\u2019obsolescence, le manque d\u2019innovation et la corruption. En 2020, la Russie a ainsi perdu le monopole des envois dans l\u2019espace avec ses lanceurs et vaisseaux Soyouz, vieillissants mais fiables, en raison de l\u2019arriv\u00e9e de SpaceX, l\u2019entreprise du milliardaire Elon Musk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine d\u00e9met le patron de l\u2019agence spatiale russe, pourtant r\u00e9put\u00e9 proche du Kremlin","dateModified":"2022-07-15T13:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#579227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T12:17:32+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens apportent des jouets et des fleurs dans un lieu bombard\u00e9 la veille par la Russie, \u00e0 Vinnytsia, en Ukraine, le 15\u00a0juillet\u00a02022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/8be54a7_1657887247873-465398.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit sa\u00a0premi\u00e8re livraison de lance-roquettes M270","dateModified":"2022-07-15T12:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#579207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T11:55:27+00:00","articleBody":"     Downing Street a r\u00e9agi \u00e0 l\u2019annonce par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de la mort de Paul Urey. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019informations alarmantes et nos pens\u00e9es vont bien \u00e9videmment \u00e0 sa famille et \u00e0 ses amis\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole de Downing Street. Paul Urey, 45\u00a0ans, avait \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 fin avril avec un autre Britannique, Dylan Healy. Presidium Network, une ONG qui avait averti Paul Urey des dangers qu\u2019il courait sur la ligne de front, le pr\u00e9sentait comme un humanitaire volontaire et b\u00e9n\u00e9vole. La famille a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e de son d\u00e9c\u00e8s par le Foreign Office, a-t-elle ajout\u00e9. Deux autres Britanniques et un Marocain captur\u00e9s alors qu\u2019ils combattaient en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres juge \u00ab\u00a0alarmantes\u00a0\u00bb les informations sur la mort de Paul Urey","dateModified":"2022-07-15T12:04:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#579110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T10:45:28+00:00","articleBody":"     La France a confirm\u00e9 le don d\u2019un laboratoire mobile d\u2019analyses ADN \u00e0 Kiev, assurant qu\u2019elle continuerait d\u2019apporter son soutien \u00ab\u00a0\u00e0 la lutte contre l\u2019impunit\u00e9\u00a0\u00bb en Ukraine, o\u00f9 la guerre est \u00e9maill\u00e9e d\u2019accusations de crimes de guerre. \u00ab\u00a0Le centre de crise et de soutien du minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res a fourni le 14\u00a0juillet\u00a02022 \u00e0 la procurature g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine un laboratoire mobile neuf d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l\u2019analyse rapide et l\u2019expertise ADN\u00a0\u00bb, \u00e9crit le Quai d\u2019Orsay dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Ce Lab\u2019ADN est un dispositif (\u2026) permettant d\u2019op\u00e9rer rapidement des analyses g\u00e9n\u00e9tiques d\u2019une grande quantit\u00e9 de pr\u00e9l\u00e8vements biologiques\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais.          L\u2019annonce du don du laboratoire mobile avait \u00e9t\u00e9 faite par Emmanuel Macron lors de sa visite en Ukraine, en juin. Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais avait insist\u00e9 sur l\u2019importance \u00ab\u00a0de faire en sorte que les crimes de guerre\u00a0\u00bb, commis sur le sol ukrainien et \u00ab\u00a0dont le monde entier a \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin, ne restent pas impunis\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0le droit et la justice internationale s\u2019imposent\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine, mais aussi l\u2019ONU et de nombreuses ONG de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme, d\u00e9noncent des crimes de guerre, voire des crimes contre l\u2019humanit\u00e9, commis par l\u2019arm\u00e9e russe et largement document\u00e9s, notamment dans la r\u00e9gion de Kiev, lors de l\u2019occupation de la capitale, en mars, mais aussi \u00e0 Marioupol. La Russie, qui a lanc\u00e9 une offensive militaire en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, r\u00e9fute ces accusations et accuse en retour les forces ukrainiennes d\u2019exactions et de mise en sc\u00e8ne de crimes. Au d\u00e9but de mars, le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) Karim Khan avait ouvert une enqu\u00eate sur de possibles crimes de guerre en Ukraine, apr\u00e8s avoir re\u00e7u un feu vert sur ce sujet de 43 Etats.                    Lire aussi :  Dans la ville martyre de Boutcha, une \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb g\u00e9ante pour les experts de la gendarmerie fran\u00e7aise                       Lire aussi :  Crimes de guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019UE et la CPI unissent leurs forces                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris confirme le don \u00e0 Kiev d\u2019un laboratoire mobile d\u2019analyses ADN","dateModified":"2022-07-15T10:58:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#579095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T10:30:04+00:00","articleBody":"     Les tirs de missiles de l\u2019arm\u00e9e contre Vinnytsia, ville du centre de l\u2019Ukraine \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, jeudi, ont fait au moins vingt-trois morts, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. Selon Kiev, des missiles de croisi\u00e8re Kalibr lanc\u00e9s d\u2019un sous-marin russe en mer Noire sont \u00e0 l\u2019origine de cet \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb, selon les termes du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Les autorit\u00e9s ukrainiennes affirment que trois missiles Kalibr ont atteint la ville.          Dans son rapport quotidien, l\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, vendredi, que les missiles visaient la \u00ab\u00a0maison des officiers de la garnison de Vinnytsia\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0l\u2019installation accueillait une conf\u00e9rence entre le commandement des forces arm\u00e9es ukrainiennes et des fournisseurs d\u2019armement \u00e9trangers\u00a0pour discuter de l\u2019envoi d\u2019avions et de la r\u00e9paration des avions ukrainiens. L\u2019attaque a entra\u00een\u00e9 l\u2019\u00e9limination des participants \u00e0 la conf\u00e9rence\u00a0\u00bb.          La Russie n\u2019a jamais reconnu de bavure ou crime de ses forces arm\u00e9es en Ukraine et assure syst\u00e9matiquement frapper que des cibles militaires. Elle accuse l\u2019Ukraine de mettre en sc\u00e8ne des bombardements ou des ex\u00e9cutions de civils par des Russes.          Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, les missiles ont touch\u00e9 le parking et un immeuble commercial du centre de la ville, abritant des bureaux et des petits commerces. Au moins 23 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU s\u2019est dit \u00ab\u00a0atterr\u00e9\u00a0\u00bb et l\u2019UE a d\u00e9nonc\u00e9 de nouvelles \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb russes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vinnytsia\u00a0: Moscou dit avoir vis\u00e9 une r\u00e9union entre l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et des fournisseurs d\u2019arme...","dateModified":"2022-07-15T10:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#579002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T09:28:44+00:00","articleBody":"     Le Britannique Paul Urey, qui \u00e9tait d\u00e9tenu en \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk (RPD)\u00a0\u00bb, est mort, annonce Daria Morozova, la m\u00e9diatrice de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse autoproclam\u00e9e. \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 la gravit\u00e9 de [ses] crimes, Paul Urey recevait une aide m\u00e9dicale ad\u00e9quate. Malgr\u00e9 cela, au regard de son diagnostic et du stress, il est mort le 10\u00a0juillet\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit dans un communiqu\u00e9, assurant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un mercenaire et non d\u2019un travailleur humanitaire.          Paul Urey avait \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 le 29\u00a0avril, avec un autre Britannique, par des soldats russes, avait annonc\u00e9 l\u2019ONG Presidium Network. \u00ab\u00a0Deux citoyens britanniques, travaillant en tant que volontaires non li\u00e9s \u00e0 nous mais connus de nous, Paul Urey (n\u00e9 en\u00a01977) et Dylan Healy (n\u00e9 en\u00a02000)\u00a0\u00bb, ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0captur\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 un point de contr\u00f4le en Ukraine lundi\u00a0\u00bb, avait \u00e9crit Dominik Byrne, l\u2019un des fondateurs de cette ONG dans un communiqu\u00e9. Selon Presidium, ils ont disparu alors qu\u2019ils aidaient \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation d\u2019une femme et de deux enfants vers Dniproroudne, dans la r\u00e9gion de Zaporijia, dans le Sud.          Paul Urey est pr\u00e9sent\u00e9 comme un p\u00e8re de famille qui n\u2019a pas fait l\u2019arm\u00e9e mais a pass\u00e9 huit ans en Afghanistan en tant qu\u2019entrepreneur civil, tandis que Dylan Healy a travaill\u00e9 dans une cha\u00eene h\u00f4teli\u00e8re au Royaume-Uni.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Britannique Paul Urey meurt dans une prison de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-15T10:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#578871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T09:24:28+00:00","articleBody":"     Moscou juge \u00ab\u00a0ind\u00e9sirable\u00a0\u00bb le site d\u2019investigation Bellingcat, jugeant qu\u2019il repr\u00e9sente une \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays, rapportent les agences officielles russes Interfax et TASS. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les autorit\u00e9s de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie ont renforc\u00e9 la r\u00e9pression contre les voix critiques du pouvoir, bloquant m\u00e9dias ind\u00e9pendants et r\u00e9seaux sociaux.          Bellingcat, qui a consacr\u00e9 plusieurs articles \u00e0 cette offensive, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0agent \u00e9tranger\u00a0\u00bb par la Russie en\u00a02021. En plus de Bellingcat, le parquet russe a d\u00e9cid\u00e9 de reconna\u00eetre comme \u00ab\u00a0ind\u00e9sirables\u00a0\u00bb The Insider \u2013 site d\u2019information sis en Lettonie, qui a publi\u00e9 des enqu\u00eates communes avec Bellingcat \u2013 et un institut tch\u00e8que, le Central and Eastern Europe Law Initiative (CEELI), qui combat la corruption et promeut l\u2019Etat de droit.                              Selon les agences russes, qui citent le parquet, ces trois entit\u00e9s repr\u00e9sentent \u00ab\u00a0une menace pour l\u2019ordre constitutionnel et la s\u00e9curit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb. Une loi promulgu\u00e9e en\u00a02015 par Vladimir Poutine permet de d\u00e9signer des organisations \u00e9trang\u00e8res actives en Russie comme \u00ab\u00a0ind\u00e9sirables\u00a0\u00bb, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019ONG, de fondations ou d\u2019entreprises. Elles peuvent ensuite \u00eatre interdites, et leurs membres, poursuivis au p\u00e9nal. Cette loi en compl\u00e8te une autre, vot\u00e9e en\u00a02012, qui permet de classer une organisation b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019un financement de l\u2019\u00e9tranger et ayant une \u00ab\u00a0activit\u00e9 politique\u00a0\u00bb comme \u00ab\u00a0agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb. Ces deux instruments sont r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9s par les autorit\u00e9s russes pour entraver ou faire cesser l\u2019activit\u00e9 de m\u00e9dias ou d\u2019ONG qui les d\u00e9rangent.                    Lire aussi :  Bellingcat, l\u2019ONG pour qui la v\u00e9rit\u00e9 coule d\u2019open source                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9clare \u00ab\u00a0ind\u00e9sirables\u00a0\u00bb plusieurs organisations, dont le site d\u2019investigation Bellingca...","dateModified":"2022-07-15T09:40:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#578927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T08:29:46+00:00","articleBody":"                     Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale, Karim Khan (2e \u00e0 gauche), assiste \u00e0 la conf\u00e9rence sur l\u2019Ukraine, \u00e0 La Haye, aux Pays-Bas, le 14\u00a0juillet 2022. RAMON VAN FLYMEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/69d9ca5_1657873492568-807030.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit sa\u00a0premi\u00e8re livraison de lance-roquettes M270","dateModified":"2022-07-15T08:34:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#578911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T08:18:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne va viser les exportations d\u2019or russe dans son prochain train de sanctions, comme l\u2019avaient d\u00e9cid\u00e9 les pays du G7 \u00e0 la fin de juin, a annonc\u00e9 vendredi le commissaire europ\u00e9en Maros Sefcovic, lors d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires europ\u00e9ennes \u00e0 Prague.          Elle va aussi chercher \u00e0 \u00ab\u00a0fermer les \u00e9chappatoires\u00a0\u00bb pour ceux qui contournent les pr\u00e9c\u00e9dents trains de sanctions pris contre la Russie en raison de son offensive contre l\u2019Ukraine, a pr\u00e9cis\u00e9 le commissaire. L\u2019UE a d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 six paquets de sanctions, dont un embargo sur l\u2019essentiel du p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE va cibler l\u2019or russe dans ses prochaines sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-07-15T08:39:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#578800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T08:00:02+00:00","articleBody":"               Lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 La\u00a0Haye, organis\u00e9e par la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), la Commission europ\u00e9enne et les Pays-Bas, quarante-cinq pays se sont engag\u00e9s \u00e0 poursuivre les crimes commis en Ukraine. Le procureur de la CPI, Karim Khan, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La simple v\u00e9rit\u00e9 est que, au moment o\u00f9 nous parlons, des enfants, des femmes et des hommes, des jeunes et des vieux, vivent dans la terreur.\u00a0\u00bb M.\u00a0Khan a d\u00e9clar\u00e9 que la r\u00e9union de jeudi r\u00e9pondait \u00e0 \u00ab\u00a0un besoin de coordination, de coh\u00e9rence\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une strat\u00e9gie globale\u00a0\u00bb alors que diff\u00e9rents pays et tribunaux s\u2019efforcent d\u2019enqu\u00eater sur les crimes commis par la Russie en Ukraine et de les poursuivre.          Cette conf\u00e9rence se tenait alors que des missiles russes sont tomb\u00e9s sur Vinnytsia, faisant 23 morts, 29 disparus, 71 personnes hospitalis\u00e9es et plus d\u2019une centaine de bless\u00e9s soign\u00e9s sur place. Dans une intervention en visioconf\u00e9rence, Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0tribunal sp\u00e9cial\u00a0\u00bb charg\u00e9 de juger \u00ab\u00a0les crimes de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quarante-cinq pays s\u2019engagent \u00e0 poursuivre les crimes de guerre commis par la Russie en Ukraine","dateModified":"2022-07-15T08:01:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#578853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T07:45:17+00:00","articleBody":"    Bonjour on a beaucoup de mal \u00e0 savoir si les \"contres attaques\" ukrainienne font regagner du terrain \u00e0 l'ukraine vers kherson.\r\nEst-ce que l'Ukraine avance sur ce front ou cela ne bouge pas?\r\n    mouarf         Bonjour, mouarf,          Dans un entretien avec le Times, Oleksi\u00ef Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, a annonc\u00e9 que l\u2019Ukraine rassemblait une force de un million d\u2019hommes \u00e9quip\u00e9s d\u2019armes occidentales, avec pour objectif de r\u00e9cup\u00e9rer les zones c\u00f4ti\u00e8res occup\u00e9es par la Russie, vitales pour l\u2019\u00e9conomie du pays. S\u2019agit-il d\u2019un effet d\u2019annonce destin\u00e9 \u00e0 soulager la pression russe dans le Donbass\u00a0? Nul ne sait. Mais, selon l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), les forces russes ont pris des mesures d\u00e9fensives pour emp\u00eacher les Ukrainiens de contre-attaquer.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit sa\u00a0premi\u00e8re livraison de lance-roquettes M270","dateModified":"2022-07-15T07:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#578818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T07:15:41+00:00","articleBody":"     Selon Vitali Kim, le gouverneur de l\u2019oblast de Mykola\u00efv, dans le sud du pays, une dizaine de missiles russes ont frapp\u00e9 deux universit\u00e9s. Aucun bilan n\u2019a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9. Les deux b\u00e2timents touch\u00e9s sont l\u2019Universit\u00e9 nationale de construction navale Amiral Makarov et l\u2019Universit\u00e9 Vasyl Sukhomlynskyi, a pr\u00e9cis\u00e9 Vitaly Kim.          Sur Telegram, Oleksandr Senkevich, le maire de Mykola\u00efv a donn\u00e9 un premier bilan faisant \u00e9tat de deux bless\u00e9s et publi\u00e9 quelques photos des d\u00e9g\u00e2ts. Les services de secours ont diffus\u00e9 des images de leur intervention sur place.                                                                            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux universit\u00e9s touch\u00e9es par des missiles russes \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-07-15T09:12:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#578807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T06:59:52+00:00","articleBody":"     L\u2019analyse de photographies par satellite ou issues des r\u00e9seaux sociaux r\u00e9v\u00e8le une augmentation brutale du nombre des enterrements dans les r\u00e9gions d\u2019Ukraine occup\u00e9es par les Russes, affirme le Centre pour la r\u00e9silience de l\u2019information (CIR), une organisation non gouvernementale qui lutte contre la d\u00e9sinformation. Le CIR a analys\u00e9 six zones qui ont \u00e9t\u00e9 ou sont toujours aux mains des Russes en Ukraine. \u00ab\u00a0Les informations en source ouverte peuvent donner un acc\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 l\u2019arri\u00e8re des lignes du front et aux zones occup\u00e9es par les forces russes\u00a0\u00bb, affirme Benjamin Strick, le directeur de l\u2019investigation au CIR.          Au cimeti\u00e8re Starokrymske de Marioupol, par exemple, les auteurs du rapport estiment qu\u2019environ 1\u00a0000 nouvelles tombes sont observables sur une p\u00e9riode de cinq mois, entre le 21\u00a0octobre\u00a02021 et le 28\u00a0mars\u00a02022, un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre. Le rythme des inhumations a ensuite fortement augment\u00e9 avec 1\u00a0141 nouvelles s\u00e9pultures visibles sur les images satellites entre le 28\u00a0mars et le 12\u00a0mai et plus de 1\u00a0700 autres entre le 12\u00a0mai et le 29\u00a0juin, selon les auteurs du rapport. Pour arriver \u00e0 ces chiffres, les chercheurs ont crois\u00e9 les images satellites avec des donn\u00e9es g\u00e9olocalis\u00e9es, en particulier issues des m\u00e9dias sociaux. Leurs images ont \u00e9galement d\u00e9voil\u00e9 de grandes tranch\u00e9es sur deux sites pr\u00e8s de Marioupol, \u00e0 Pionerske et Mangouch, ainsi que des tombes creus\u00e9es \u00e0 la va-vite autour de la ville. L\u2019Ukraine \u00e9value \u00e0 22\u00a0000 le nombre des civils ayant p\u00e9ri \u00e0 Marioupol, th\u00e9\u00e2tre des combats les plus violents de la guerre jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. \u00c0 Kherson, une ville du sud \u00e9galement conquise par les Russes, le CIR estime que 824 tombes ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es entre le d\u00e9clenchement de la guerre et d\u00e9but avril.          Le bureau des droits de l\u2019Homme des Nations unies \u00e9value \u00e0 5\u00a0000 le nombre des civils tu\u00e9s en Ukraine, mais reconna\u00eet que le bilan r\u00e9el est probablement beaucoup plus \u00e9lev\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Augmentation du nombre des enterrements dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes en Ukraine ","dateModified":"2022-07-15T06:59:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#578747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T04:30:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Poutine contre l\u2019Occident\u00a0: qui gagnera la longue guerre des nerfs\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit sa\u00a0premi\u00e8re livraison de lance-roquettes M270","dateModified":"2022-07-15T04:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#578740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T04:20:03+00:00","articleBody":"      Des frappes russes sur Vinnytsia, une ville du centre de l\u2019Ukraine, ont fait au moins 23 morts jeudi 14 juillet. Les images publi\u00e9es par le service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence ukrainien montraient des dizaines de carcasses de voitures calcin\u00e9es et un immeuble d\u2019une dizaine d\u2019\u00e9tages ravag\u00e9 par l\u2019explosion et l\u2019incendie ayant suivi dans cette ville de 370 000 habitants, situ\u00e9e bien \u00e0 l\u2019ouest de la capitale Kiev, loin des lignes de front. L\u2019attaque a fait pr\u00e8s d\u2019une centaine de bless\u00e9s.          \u00ab\u00a0Cette journ\u00e9e d\u00e9montre une nouvelle fois que la Russie doit \u00eatre reconnue officiellement comme un Etat terroriste. (\u2026) Aucun autre pays au monde ne se permet de d\u00e9truire chaque jour des villes paisibles et des vies humaines ordinaires avec des missiles de croisi\u00e8re et de l\u2019artillerie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, soulignant qu\u2019un centre m\u00e9dical avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que trois enfants de moins de 10 ans figuraient parmi les 23 morts, \u00ab\u00a0et ce n\u2019est malheureusement pas le nombre final\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0des dizaines de personnes sont port\u00e9es disparues\u00a0\u00bb et il y a des \u00ab\u00a0bless\u00e9s tr\u00e8s graves\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 jeudi soir, le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9, Josep Borrell, et le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la gestion des crises, Janez Lenarcic, d\u00e9clarent que \u00ab\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne condamne avec la plus grande fermet\u00e9 la poursuite des attaques aveugles contre des b\u00e2timents civils, notamment des h\u00f4pitaux, des \u00e9coles et des abris\u00a0\u00bb \u00e0 Vinnytsia.          Antonio Guterres, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, est \u00ab\u00a0atterr\u00e9\u00a0\u00bb par le nombre de victimes civiles \u00e0 Vinnytsia. Il \u00ab\u00a0condamne toute attaque contre des civils ou des infrastructures civiles et r\u00e9it\u00e8re son appel \u00e0 d\u00e9signer les responsables de ces violations\u00a0\u00bb du droit international, a rapport\u00e9 son porte-parole.          D\u2019apr\u00e8s l\u2019agence de presse russe d\u2019Etat TASS, citant Vitali Kiselev, un responsable de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, des forces russes et s\u00e9paratistes sont entr\u00e9es dans Siversk, dans la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk. D\u2019apr\u00e8s lui, la ville pourrait tomber dans quelques jours, sans qu\u2019il soit possible de v\u00e9rifier, pour l\u2019heure, ces affirmations.          Le gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, fait \u00e9tat, ce jeudi matin, \u00ab\u00a0d\u2019un mort et de cinq bless\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 Bakhmout, apr\u00e8s, selon lui, un bombardement russe sur cette zone de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Le bilan du bombardement russe, dimanche, d\u2019un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Tchassiv Yar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9 \u00e0 quarante-huit morts au moins, dont un enfant, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, mercredi soir, qualifiant cette attaque comme l\u2019une des plus \u00ab\u00a0brutales de toute la guerre\u00a0\u00bb.          La Cor\u00e9e du Nord a officiellement reconnu les deux r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine, Donetsk et Louhansk, comme \u00e9tant des pays ind\u00e9pendants, a rapport\u00e9, jeudi matin, un m\u00e9dia d\u2019Etat nord-cor\u00e9en. Kiev a annonc\u00e9 rompre ses relations diplomatiques avec Pyongyang.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a exclu, mercredi, de c\u00e9der des territoires \u00e0 la Russie, dans le cadre d\u2019un \u00e9ventuel accord de paix, tout en pr\u00e9cisant qu\u2019aucune n\u00e9gociation de paix n\u2019\u00e9tait en cours entre Moscou et Kiev.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 142\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-15T05:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#578742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T04:10:01+00:00","articleBody":"           Des dommages apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Vinnytsia, en Ukraine, jeudi 14 juillet 2022. SERVICE D\u2019URGENCE UKRAINIEN \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev re\u00e7oit sa\u00a0premi\u00e8re livraison de lance-roquettes M270","dateModified":"2022-07-15T04:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html#578738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-recoit-sa-premiere-livraison-de-lance-roquettes-m270_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T04:00:48+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez suivre notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/287/0/2300/1150/1342/671/60/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-15T04:00:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/2300/1725/1342/1006/3/0/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
