<FILE-date="2022/05/20/19">

<article-nb="2022/05/20/19-1">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Parmi les nouveaux venus, on trouve aussi Rima Abdul-Malak à la culture et Damien Abad aux solidarités. Olivier Véran, Gérald Darmanin, Bruno Le Maire, Eric Dupond-Moretti sont toujours au gouvernement. La première ministre, Elisabeth Borne, sera au « 20 Heures » de TF1.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran... suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct        Elections législatives 2022        Les dates-clés          Les candidats          Résultats          Pour comprendre                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct Parmi les nouveaux venus, on trouve aussi Rima Abdul-Malak à la culture et Damien Abad aux solidarités. Olivier Véran, Gérald Darmanin, Bruno Le Maire, Eric Dupond-Moretti sont toujours au gouvernement. La première ministre, Elisabeth Borne, sera au « 20 Heures » de TF1.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           16:55   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La liste complète du gouvernement d’Elisabeth Borne         Bruno Le Maire reste à Bercy et est nommé ministre de l’économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique ;          Gérald Darmanin conserve son poste de ministre de l’intérieur ;          Catherine Colonna est nommée ministre de l’Europe et des affaires étrangères ;          Eric Dupond-Moretti garde son poste de ministre de la justice ;          Amélie de Montchalin devient ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires ;          L’historien Pap Ndiaye est nommé ministre de l’éducation nationale et de la jeunesse ;          Sébastien Lecornu devient ministre des armées à la place de Florence Parly ;          La députée (LRM) Brigitte Bourguignon est nommée ministre de la santé et de la prévention ;          Olivier Dussopt devient ministre du travail, du plein-emploi et de l’insertion ;          L’ancien LR Damien Abad est nommé ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées ;          Sylvie Retailleau est nommée ministre de l’enseignement supérieur et de la recherche ;          Marc Fesneau devient ministre de l’agriculture et de la souveraineté alimentaire ;          Le délégué général de La République en marche, Stanislas Guerini, est nommé ministre de la transformation et de la fonction publique ;          La députée (LRM) Yaël Braun-Pivet est nommée ministre des outre-mer ;          La conseillère culture d’Emmanuel Macron, Rima Abdul-Malak, est nommée ministre de la culture ;          Agnès Pannier-Runacher devient ministre de la transition énergétique ;          Amélie Oudéa-Castera est nommée ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques ;          L’ancien ministre de la santé, Olivier Véran, est nommé ministre délégué chargé des relations avec le Parlement et de la vie démocratique ;          La magistrate Isabelle Rome devient ministre déléguée chargée de l’égalité entre les femmes et les hommes, de la diversité et de l’égalité des chances ;          L’ancien porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, devient ministre délégué chargé des comptes publics ;          Le maire d’Angers, Christophe Béchu, est nommé ministre délégué chargé des collectivités territoriales ;          Franck Riester garde son portefeuille de ministre délégué chargé du commerce extérieur et de l’attractivité ;          Ancien secrétaire d’Etat, Clément Beaune devient ministre délégué chargé de l’Europe ;          La députée (LRM) Olivia Grégoire est nommée porte-parole du gouvernement ;          Justine Benin devient secrétaire d’Etat chargée de la mer ;          Charlotte Caubel est la nouvelle secrétaire d’Etat chargée de l’enfance ;          La députée européenne Chrysoula Zacharopoulou est nommée secrétaire d’Etat chargée du développement, de la francophonie et des partenariats internationaux, auprès de la ministre de l’Europe et des affaires étrangères.                           Tout le live                18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Passation des pouvoirs entre Marc Fesneau et Olivier Véran               L’ancien ministre de la santé devient ministre délégué chargé des relations avec le Parlement et de la vie démocratique, à la place de M. Fesneau. Ce dernier a, lui, été nommé ministre de l’agriculture et de la souveraineté alimentaire. GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP                               18:47   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonsoir j’ai peut être manque quelque chose et j’ai pas relu tout le fil mais… et la santé?     Adbo         Bonjour Adbo,          On est là pour vous aider à retrouver le fil ! Au ministère de la santé, Olivier Véran est remplacé par la députée LRM Brigitte Bourguignon.                    18:44   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Nommée ministre vendredi, Amélie Oudéa-Castéra aura notamment pour mission de faire de la France « une nation sportive », à deux ans des Jeux olympiques et paralympiques de Paris. Sa nomination n’est pas une surprise tant le nom de l’ancienne espoir du tennis français et actuelle directrice générale de la Fédération française de tennis (FFT) figurait en tête de liste des candidats potentiels au ministère.          Amélie Oudéa-Castéra a notamment rédigé les propositions sports du programme présidentiel d’Emmanuel Macron : instauration de trente minutes quotidiennes de sports en primaire et de deux heures supplémentaires d’EPS par semaine au collège dès la rentrée 2022.                    Lire aussi :  Amélie Oudéa-Castéra, une proche de Macron au ministère des sports et des Jeux olympiques et paralympiques                       18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trois passations des pouvoirs vont se dérouler dans la soirée        Après l’annonce de la composition du nouveau gouvernement, d’Elisabeth Borne, plusieurs passations de pouvoirs vont se dérouler dans la soirée.          En ce moment se déroule celle entre Barbara Pompili d’une part et, d’autre part, Amélie de Montchalin et Agnès Pannier-Runacher au ministère de la transition écologique et de la cohésion des territoires.          A 19 h 15, Amélie Oudéa-Castéra, nommée ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, va prendre la place de Roxana Maracineanu au ministère des sports.          A 20 heures, Joël Giraud, ministre de la cohésion des territoires et des relations avec les collectivités territoriales va laisser son poste à Amélie de Montchalin ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires et Christophe Béchu, ministre délégué auprès du ministre de l’intérieur et de la ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, chargé des collectivités territoriales.                              18:40   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je ne comprends pas pourquoi la Première ministre veut décrocher un mandat de députée. Certes elle y gagnera en légitimité, mais il est évidemment impossible d'occuper les deux postes en même temps. Dès lors, quelle sorte de députée peut-elle être ?    Treyo         Bonjour Treyo,          Que ce soit Elisabeth Borne ou les ministres qui sont candidats aux législatives, s’ils gagnent ils seront remplacés par leur suppléant sur les bancs de l’Assemblée nationale le temps de leur présence au gouvernement.                    18:36   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qu'a dit Mélenchon à sa conférence de presse ?    électeur         Bonjour électeur,          Si vous scrollez un peu sur ce direct, vous verrez à 17 h 37 sa réaction à l’annonce du gouvernement. Sinon c’est par ici !                     18:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pourquoi il n’y a pas de ministre du logement ou des transports ? L’Elysée répond        Un point surprenant dans la composition du gouvernement : le fait qu’il n’y ait pas de ministre attitré des transports ou du logement. Aucune anomalie, assure l’Elysée au Monde, en expliquant que ces deux sujets figurent « dans le portefeuille » de la ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, Amélie de Montchalin, avant d’êtres pilotés éventuellement par des secrétaires d’Etat, après les élections législatives des 12 et 19 juin. Le gouvernement devant être « certainement complété ultérieurement », fait savoir l’entourage d’Emmanuel Macron.                    18:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La cérémonie de passation des pouvoirs entre Olivier Dussopt et Gabriel Attal aura lieu samedi        Le nouveau ministre délégué au budget, Gabriel Attal, va prendre ses fonctions à Bercy demain, annonce le ministère de l’économie et des finances. La cérémonie de passation des pouvoirs entre Olivier Dusspot et M. Attal va se dérouler à 11 h 15, en présence de Bruno Le Maire.                    18:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le premier gouvernement du second quinquennat d’Emmanuel Macron a été présenté vendredi après-midi : on y retrouve quelques nouveaux et beaucoup de ministres qui rempilent. Retrouvez le récapitulatif des Décodeurs.                    Lire aussi :  Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?                       18:16   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Savez-vous vers quelle activité se dirige Jean-Michel Blanquer suite à son départ du gouvernement ?     CiaoBlanquette67         Bonjour,          Après son départ du ministère de l’éducation nationale, Jean-Michel Blanquer va désormais s’atteler aux élections législatives puisqu’il est candidat dans la 4e circonscription du Loiret.                    18:15   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le titre exact d'Elisabeth Borne reste-il simplement "Première ministre", ou est-il augmenté de "Première ministre, et de l'écologie" comme semble l'avoir dit Alexis Kohler ?    phi-phi         Bonjour,          Vous avez bien entendu. Alexis Kohler, le secrétaire général de l’Elysée, a annoncé la composition du gouvernement en commençant par la phrase suivante : « Sur la proposition de la première ministre, chargée de la planification écologique et énergétique, le président de la République a nommé… »          C’était une proposition d’Emmanuel Macron pendant l’entre-deux-tours lors de son discours à Marseille.                    18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retrouvez la liste complète des ministres d’Elisabeth Borne                   Lire aussi :  Le nouveau gouvernement est nommé : retrouvez la liste des ministres d’Elisabeth Borne                       18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’extrême droite dénonce la nomination de Pap Ndiaye au ministère de l’éducation nationale        Haro sur Pap Ndiaye ! Quelques minutes après l’annonce de la nomination de l’historien et spécialiste de la question noire Pap Ndiaye au ministère de l’éducation nationale à la place de Jean-Michel Blanquer, de nombreuses personnalités d’extrême droite ont critiqué ce choix. Pour Marine Le Pen, « la nomination de Pap Ndiaye, indigéniste assumé, à l’éducation nationale est la dernière pierre de la déconstruction de notre pays, de ses valeurs et de son avenir ».          Le président par intérim du Rassemblent national, Jordan Bardella, estime que M. Ndiaye est « un militant racialiste et anti-flics ». Pour l’eurodéputé, sa nomination « est un signal extrêmement inquiétant envoyé aux élèves français au sein de l’éducation nationale, déjà minée par le communautarisme ». Du côté de Reconquête ! également, le parti d’Eric Zemmour, Pap Ndiaye est l’objet de toutes les critiques ce vendredi. Sur Twitter, le militant Damien Rieu déplore le fait que M. Ndiaye a participé en 2016 « à des “réunions en non-mixité” (interdites aux Blancs) aux côtés des pires “indigénistes” dans le “bâtiment occupé” de l’université Paris-VIII. Voici celui qui sera chargé de l’éducation de nos enfants ».                               17:57   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Merci pour ce direct ! Il manque encore des nominations de secrétaire d’État ?     Crystal         Bonjour,          Le gouvernement est au complet puisque les secrétaires d’Etat et les ministres délégués ont aussi été annoncés. Reste désormais à affiner les attributions entre les ministères, comme le dossier des retraites, ou celui du logement. Il va falloir se montrer encore patient pour tout comprendre à ce nouveau gouvernement.                    17:50   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que ce gouvernement est définitif ou pourra-t-il changer suivant les résultats des législatives ?     A.         Bonjour A.,          Non, ce gouvernement est, normalement, nommé pour quelques semaines. Si la majorité présidentielle remporte les élections législatives, ce gouvernement pourrait évoluer pour tenir compte des résultats des partis qui composent Ensemble ! ou encore du résultat des ministres qui sont également candidats. Bien souvent, un ministre qui est défait aux législatives n’est pas reconduit à son poste.                    17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le bilan de Catherine Colonna à son poste d’ambassadrice de France au Royaume-Uni        Ambassadrice de France à Rome entre 2014 à 2017, où elle fut aux premières loges de la crise migratoire, Catherine Colonna a été nommée à Londres mi-2019, juste avant la signature du traité du Brexit entre le Royaume-Uni et l’Union européenne. Ce poste, qui aurait pu être le dernier de sa longue carrière, s’est révélé particulièrement délicat, les relations entre Londres et Paris n’ayant cessé de se dégrader après l’arrivée de Boris Johnson au 10 Downing Street.          France et Royaume-Uni se sont opposés sur la pêche, mais surtout sur la migration, le gouvernement britannique reprochant à la France de ne pas suffisamment surveiller ses côtes ni de prévenir les traversées de la Manche à bord d’embarcations de fortune, appelées « small boats ». Les deux années de pandémie n’ont pas aidé à tisser des liens avec un gouvernement conservateur par ailleurs prompt à instrumentaliser ses dissensions avec Paris à des fins de pure politique intérieure. La tension a culminé en septembre dernier après l’annonce de l’alliance de défense Aukus, entre l’Australie, les Etats-Unis et le Royaume-Uni. Aukus a privé la France d’un très conséquent contrat de livraison de sous-marins à Canberra et a été vécue comme une humiliation au Quai d’Orsay.          Mme Colonna, qui a également été ministre déléguée aux affaires européennes sous Jacques Chirac (2005-2007), s’est concentrée officiellement sur les aspects positifs de la relation franco-britannique, culturels et historiques, évitant les prises de position antagonistes sur les réseaux sociaux.        Cécile Ducourtieux (Londres, correspondante)            17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon salue la nomination de Pap Ndiaye à l’éducation nationale mais espère que le gouvernement « ne fait que passer »        Jean-Luc Mélenchon s’est exprimé après l’annonce du gouvernement. Le dirigeant de La France insoumise a, sans surprise, critiqué la nouvelle équipe gouvernementale. « Sous les apparences ternes et grises, sans audace et de peu d’entrain, on y retrouve les principales figures de la maltraitance sociale et de l’irresponsabilité écologique du précédent gouvernement », a-t-il tonné.          « On se demande où est passé le tournant écologique et social dont on nous avait rebattu les oreilles entre les deux tours de la présidentielle », a-t-il fait mine d’interroger, regrettant « une fois de plus parole verbale et pour mieux dire des mensonges ».          Pour M. Mélenchon, « cette équipe n’est là que pour un mois car dans un mois les élections législatives renouvelleront la majorité à l’assemblée nationale ». Il estime ainsi que, « dans ces conditions, on peut imaginer que ces gens ne font que passer, si les électeurs le décident ». « Sans donner un caractère trop personnel à la critique qu’on peut faire au gouvernement, on ne peut manquer de se réjouir du départ des deux croisés de la lutte contre l’islamo-gauchisme, M. Blanquer et Mme Vidal, qui avaient mis l’éducation nationale au bord de la ruine (…) ces deux-là, bon débarras », s’est-il félicité.          Malgré tout, il a adressé un rare satisfecit au gouvernement, évoquant « l’audace » de la nomination de l’historien Pap Ndiaye que les « insoumis » « saluent ». « Si je ne sais rien de ses intentions dans l’éducation nationale, je partage l’appréciation qu’il avait formulée à propos du président de la République dans une interview au Monde en juillet 2019 : “Quant à Emmanuel Macron au centre droit, s’il lui arrive de s’exprimer avec éloquence comme lors du 10 mai à propos de la mémoire de l’esclavage, on peine à discerner une politique ou même un point de vue consistant.” Sur ce point, nous sommes d’accord », a-t-il dit.          Après avoir rappelé les griefs qu’il retient contre M. Fesneau, M. Véran, Mme Montchalin et M. Le Maire, Jean-Luc Mélenchon s’est de nouveau projeté sur les élections législatives. « C’est maintenant que la campagne des élections législatives prend toute sa signification : si c’est stop, on vote avec nous ; si c’est encore, on les laisse faire », a-t-il conclu                    Lire aussi :  Pap Ndiaye : « Si l’on veut déracialiser la société, il faut bien commencer par en parler »                       17:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Passation des pouvoirs entre Gabriel Attal et Olivia Grégoire               La députée LRM remplace Gabriel Attal en tant que porte-parole du gouvernement. Ce dernier devient ministre délégué chargé des comptes publics. BERTRAND GUAY / AFP                               17:33   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mais qui va s’occuper de la réforme des retraites ?     GranitRose         Bonjour GranitRose,          Ce sera le ministre du travail, du plein-emploi et de l’insertion, Olivier Dussopt, qui sera en charge de l’épineuse réforme des retraites à venir. Pour en savoir plus sur son profil, vous pouvez retrouver l’article de notre collègue, Audrey Tonnelier :                    Lire aussi :  Olivier Dussopt, un fidèle rallié, placé à la tête du ministère du travail du nouveau gouvernement                       17:28   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, Mme Colonna n'est-elle pas seulement la 2e femme ministre des affaires étrangères de la Ve République (et même d'avant ...)?    Pseudo-pseudo         Bien vu ! Après Michèle Alliot-Marie, qui a été au Quai d’Orsay de novembre 2010 à février 2011 sous la présidence de Nicolas Sarkozy, Catherine Colonna est la deuxième femme à être ministre des affaires étrangères sous la Ve République.                                     La liste complète du gouvernement d’Elisabeth Borne                     Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Jérémie Lamothe      Image de couverture :  Pap Ndiaye, Jean-Michel Blanquer et Sarah El Haïry, lors de la passation des pouvoirs au ministère de l’éducation nationale, vendredi 20 mai 2022.   EMMANUEL DUNAND  / AFP          Un direct quotidien. A l’occasion des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/20/19-2">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le premier gouvernement du second quinquennat d’Emmanuel Macron a été présenté vendredi 20 mai : on y retrouve quelques nouveaux et beaucoup de ministres qui rempilent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran... suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?   Par Iris Derœux, Pierre Breteau, Romain Geoffroy, Raphaëlle Aubert, Anne-Aël Durand, Jonathan Parienté et Romain Imbach  Publié aujourd’hui à 18h14, mis à jour à 18h35     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesLe premier gouvernement du second quinquennat d’Emmanuel Macron a été présenté vendredi 20 mai : on y retrouve quelques nouveaux et beaucoup de ministres qui rempilent.         La première ministre Elisabeth Borne a son gouvernement, près d’un mois après la réélection d’Emmanuel Macron à la présidence de la République. C’est une équipe resserrée de 23 ministres et 4 secrétaires d’Etat dont la liste a été égrenée sur le perron du palais de l’Élysée, ce vendredi 20 mai.                        
#cartons {
    margin: 0 auto;
    max-width: 850px;
}

#remonter {
    position: fixed;
    bottom: -10px;
    right: 10px;
    display: none;
}

#remonter svg {
    width: 70px;
    height: 70px;
    cursor: pointer;
}

#remonter svg path {
    fill: #026b9c;
}

#remonter svg:hover path {
    fill: #01354e;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .titraille {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.4rem;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#cartons span.desktop {
    display: inline;
}

#cartons span.mobile {
    display: none;
}


/* CSS des cartes */

.dec_contenu .contenant_min {
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    width: 100%;
}

.dec_contenu .carte {
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    width: 24%;
    margin: .5rem .5%;
    border-radius: 3px;
    padding: 1.5rem 2rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    background-color: white;
    display: flex;
    flew-direction: column;
    flex-wrap: wrap;
    cursor: pointer;
}

.dec_contenu .carte:hover {
    outline: 2px solid #026b9c;
    border: 1px solid white;
}

.dec_contenu .carte .contenant_debut {
    align-self: flex-start;
    width: 100%;
}

.dec_contenu .carte .ganache,
.dec_contenu .fiche .ganache {
    margin: 0 auto 2rem auto;
    background-color: rgba(0, 0, 0, .1);
    border-radius: 50%;
}

.dec_contenu .carte .ganache img,
.dec_contenu .fiche .ganache img {
    width: 100%;
    height: 100%;
    border-radius: 50%;
}

.dec_contenu .carte .nom,
.dec_contenu .fiche .qui {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.7rem;
}

.dec_contenu .carte .contenant_detail {
    margin-top: auto;
    align-self: flex-end;
    width: 100%;
}

.dec_contenu .carte .detail {
    margin-top: .2rem
}

.dec_contenu .carte .detail.premier {
    padding-top: .6rem;
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    margin-top: .6rem;
}


/* CSS des fiches */

.dec_contenu .fiche {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    margin: 2rem auto 1rem auto;
    padding: 1.5rem 2rem;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    background-color: white;
    border-radius: 3px;
}

.dec_contenu .fiche .fiche_haut {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-start;
    align-items: center;
}

.dec_contenu .fiche .ganache {
    margin: 1rem 1rem 1rem 0;
}

.dec_contenu .fiche .fiche_reste {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    padding-top: 1rem;
}

.dec_contenu .fiche .fiche_reste ul {
    margin-top: 0;
    padding: 0 0 0 2rem;
}

.dec_contenu .fiche .qui {
    letter-spacing: .02rem;
    font-size: 2rem;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

.dec_contenu .fiche .protocole {
    border-radius: 2px;
    padding: 2px 4px;
    border: 1px solid rgba(2, 107, 156, .65);
    color: rgba(2, 107, 156, .6);
    background-color: rgba(2, 107, 156, .02);
    margin-left: .7rem;
    font-size: 1.3rem;
    position: relative;
    top: -2px;
    display: inline-block;
    align-self: flex-end;
}

.dec_contenu .fiche .biographie {
    margin-left: 1rem;
}

.dec_contenu .fiche .dec_lien {
    display: inline-block;
    padding: .4rem .5rem;
    background-color: rgba(0, 0, 0, .03);
    border-radius: 2px;
    margin-left: .5rem;
}

.dec_contenu .fiche .biographie p {
    margin: .5rem 0;
}

.dec_contenu .credits {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #9a9a9a;
    border-top: 1px solid #9a9a9a;
    font-size: 1.2rem;
    padding: 1rem 0;
    border-bottom: 1px solid #9a9a9a;
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .dec_contenu .carte .ganache {
        margin: 0 auto 1rem auto;
    }
    .dec_contenu .contenant_min {
        padding: 0 2rem;
    }
    .dec_contenu .contenant_min.aec {
        padding: 2rem 0 !important;
    }
    .dec_contenu .carte {
        width: 48%;
        margin: .4rem 1%;
        padding: 1.5rem 2rem;
    }
    .dec_contenu .fiche .protocole {
        margin-left: 0;
        display: inline-block;
        font-size: 1.2rem;
        top: initial;
    }
    .dec_contenu .fiche .biographie,
    .dec_contenu .fiche .dec_lien {
        margin-left: 0;
    }
    #cartons span.desktop,
    .dec_contenu .fiche .protocole {
        display: none;
    }
    #cartons span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .fiche,
[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .carte {
    background-color: #181a1e;
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .carte:hover {
    outline: 1.5px solid rgba(255, 255, 255, .7);
    border: 1px solid #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .carte .detail.premier,
[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .fiche .fiche_reste {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #remonter svg:hover path {
    fill: #b3d2e1;
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .fiche span.protocole {
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
    background-color: rgba(255, 255, 255, .05);
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .fiche .dec_lien {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .carte .ganache,
[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .fiche .ganache {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    border-radius: 50%;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀








Faites défiler la page pour voir les différents groupes de ministres du gouvernement. Sélectionnez-en un ou une pour afficher le détail de sa fiche biographique.




Les nouveaux venus en politique
Parmi les  membres du gouvernement,  n'ont jamais eu de responsabilités politiques.





Les entrants ayant déjà une expérience politique
Ces  personnalités ont déjà eu des responsabilités politiques mais c'est la première fois qu'elles occupent un poste ministériel sous la présidence Macron.





Les ministres qui conservent leur portefeuille
Ces  membres du gouvernement Castex restent à leur poste ministériel.





Les sortants qui changent de ministère
Ces  personnalités ont déjà été membres du gouvernement sous le premier quinquennat d'Emmanuel Macron, à un autre portefeuille.





Les ministres en détail
Ci-dessous se trouve la liste détaillée des ministres du nouveau gouvernement, par ordre protocolaire.

Crédits photo : AFP, Reuters






/* savoir si on est dans l'AEC avec isInApp :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */

const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/),
    parserTemps = d3.timeParse("%d/%m/%Y"),
    debutMai = parserTemps("20/05/2022"),
    dicoEcole = {
        "ENA": "de l'Ecole nationale d'administration (ENA)",
        "HEC": "de l'Ecole des hautes études commerciales de Paris (HEC)",
        "sciencespo": "de Sciences Po",
        "université": "de l'université",
        "polytechnique": "de l'Ecole polytechnique",
        "ENS": "de l'Ecole normale supérieure (ENS)",
        "autregdesecoles": "d'une une autre grande école",
        "autre": "d'une une autre formation"
    };

var largeur = document.getElementById("cartons").offsetWidth,
    headerOffset = 0,
    topPos = 0,
    bottomPos = 0,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* Une fonction pour passer la première lettre en bas de casse */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toLowerCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* une fonction pour passer du texte à la ligne avec D3 */
function retourALaLigne(texte, cetteLargeur) {
    texte.each(function() {
        var text = d3.select(this),
            mots = texte.text().split(/\s+/).reverse(),
            mot,
            ligne = [],
            nombreLignes = 0,
            HauteurLigne = 1.2,
            x = texte.attr("x"),
            y = texte.attr("y"),
            dy = 0,
            tspan = texte.text(null)
            .append("tspan")
            .attr("x", x)
            .attr("y", y)
            .attr("dy", dy + "em");
        while (mot = mots.pop()) {
            ligne.push(mot);
            tspan.text(ligne.join(" "));
 cetteLargeur) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            } else if (mot.indexOf("×") != -1) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("class", "engras")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            }
        }
    });
}

/* la fonction de création des cartes */
function creerCartes(data, cible) {
    /* on vide d'abord */
    d3.select(cible + " .contenant_min").html(null);

    /* si on n'a personne dans cette catégorie, on la supprime */
    if (data.length == 0) {
        d3.select(cible).html(null)
    }

    /* mes variables */
    var html = "",
        largeurGanache = largeur / 7;

    if (mobileDec) {
        largeurGanache = largeur / 5;
    }

    for (const d of data) {
        if (d.prenom && d.nom) {
            if (d.age) {
                var ddn = parserTemps(d.age),
                    ageTemp = Math.round((debutMai - ddn) / 31536000000);
            }

"
"
"
            if (d.photo_url) {
"
            }
"
" + d.prenom + " " + d.nom + ""
" + enCap(d.poste) + " " + d.portefeuille + ""
"
"
            if (d.protocole) {
" + d.protocole + ((+d.protocole == 1) ? "er" : "e") + " rang protocolaire"
            }
            if (d.age) {
" + ageTemp + " ans"
            }
            /* si on a un parti, et que cette personne n'a pas déjà été ministre */
/*            if (d.auparavant) {
Auparavant " + enBasDeCasse(d.auparavant) + ""
            }*/
"
"
        }
        d3.select(cible + " .contenant_min").html(html);
    }
}

function creerFiches(cible) {
    /* on vide */
    d3.select(cible).html(null);

    /* mes variables */
    var html = "",
        largeurGanache = largeur / 20;

    if (mobileDec) {
        largeurGanache = largeur / 10;
    }

    for (const d of mai2022) {
        if (d.prenom && d.nom) {

            if (d.age) {
                var ddn = parserTemps(d.age),
                    ageTemp = Math.round((debutMai - ddn) / 31536000000);
            }
"
"
"
"
            if (d.photo_url) {
"
            }
"
"
"
" + d.prenom + " " + d.nom + ""
            if (!mobileDec && d.protocole) {
" + d.protocole + ((+d.protocole == 1) ? "er" : "e") + " rang protocolaire"
            }
"
" + enCap(d.poste) + " " + d.portefeuille

            if (ageTemp) {
                html += " – " + ageTemp + " ans"
            }
"
            if (d.auparavant) {
Auparavant " + enBasDeCasse(d.auparavant) + ""
            }
"
"
                /* le reste de la fiche*/
"
            if (d.bio) {
" + marcheDuMonde(d.bio, true, false) + ""
            }
            if (d.lien_url && d.lien_titre) {
→ Lire aussi : " + d.lien_titre + ""
            }
"
"
"
        }
        d3.select(cible).html(html);
    }
}


/* on range le tableau pour être sûr */
 +a.protocole - +b.protocole)

/* variables de typologie */
var noobs = [],
    deminoobs = [],
    dejala = [],
    dejalamemeposte = [];

for (const d of mai2022) {
    if (d.prenom && d.nom) {
        if (d.statut == "déjà ministre sous macron") {
            dejala.push(d)
        } else if (d.statut == "même poste") {
            dejalamemeposte.push(d)
        } else if (d.statut == "responsabilités politiques") {
            deminoobs.push(d)
        } else if (d.statut == "novice") {
            noobs.push(d)
        } else {
            noobs.push(d)
        }
    }
}

window.onresize = lancer;

function scrollerVersCible(div_id) {
    var element = document.getElementById(div_id);
    /*  var headerOffset = 45;*/
    var elementPosition = element.getBoundingClientRect().top;
    var offsetPosition = elementPosition + window.pageYOffset - headerOffset;

    window.scrollTo({
        top: offsetPosition,
        behavior: "smooth"
    });
}

function lancer() {
    /* largeur et mobilisme */
    largeur = document.getElementById("cartons").offsetWidth;
    if (largeur         mobileDec = true;
    } else {
        mobileDec = false
    }
    /* on va aussi vérifier la taille de la barre du haut*/
    if (document.getElementById("Nav")) {
        var enHaut = document.getElementById("Nav").offsetHeight;
 0) {
            headerOffset = enHaut;
        }
    }

    /* si on est dans l'AEC, on adapte des marges 
       droite/gauche en ajoutant la classe .aec  */
    if (isInApp != null) {
        d3.selectAll(".contenant_min")
            .classed("aec", true)
    }

    /* on crée toutes les fiches en bas */
    creerFiches("#toutlemonde")

    /* on lance la fonction de création des petites cartes */
    creerCartes(noobs, "#noobs");
    creerCartes(deminoobs, "#deminoobs");
    creerCartes(dejala, "#dejala");
    creerCartes(dejalamemeposte, "#dejalamemeposte");

    /* on met à jour les chiffres */
    d3.selectAll("span.totalministres").html(mai2022.length)
    d3.selectAll("span.totalnoobs").html(noobs.length)
    d3.selectAll("span.deminoobs").html(deminoobs.length)
    d3.selectAll("span.totalrempilentmemeposte").html(dejalamemeposte.length)
    d3.selectAll("span.totalrempilent").html(dejala.length)

    /* on relance l'événement au clic */
    d3.selectAll(".carte").on("click", function() {
        scrollerVersCible("fiche_" + d3.select(this).attr("data-cible"));
    })

    /* on checke si on est dans les fiches */
    var element = document.querySelector('#toutlemonde');
    topPos = element.getBoundingClientRect().top + window.scrollY - enHaut;
    /*  bottomPos = topPos + document.querySelector('#toutlemonde').offsetHeight;*/

    /* l'événement au scroll */
    document.addEventListener(
        'scroll',
 {
 topPos /*&& window.scrollY                 d3.select("#remonter")
                    .style("display", "block")
                    .on("click", function() {
                        scrollerVersCible("cartons");
                    })
            } else {
                d3.select("#remonter")
                    .style("display", "none")
            }
        }, {
            passive: true
        }
    );
}

/* on lance le tout */
lancer();


<article-nb="2022/05/20/19-3">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ L’universitaire de 55 ans, jusqu’ici à la tête du Musée national français de l’histoire de l’immigration, a été nommé, vendredi, dans le gouvernement Borne pour prendre la suite de Jean-Michel Blanquer.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran... suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Politique       Gouvernement Borne             L’historien Pap Ndiaye nommé ministre de l’éducation nationale et de la jeunesse      L’universitaire de 55 ans, jusqu’ici à la tête du Musée national français de l’histoire de l’immigration, a été nommé, vendredi, dans le gouvernement Borne pour prendre la suite de Jean-Michel Blanquer.          Par Service politique (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 17h42, mis à jour à 18h34    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le nouveau ministre de l’éducation, Pap Ndiaye, le 11 mars 2021.  FRANCOIS MORI / AP                 C’est l’un des nouveaux visages du gouvernement Borne. L’historien Pap Ndiaye a été nommé ministre de l’éducation nationale et de la jeunesse, vendredi 20 mai, a annoncé le secrétaire général de l’Elysée, Alexis Kohler, en remplacement de Jean-Michel Blanquer resté cinq ans rue de Grenelle. L’école est présentée comme l’un des trois grands chantiers du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron.            Cet universitaire français de 55 ans, spécialiste de l’histoire sociale des Etats-Unis et des minorités était jusqu’ici à la tête du Musée national français de l’histoire de l’immigration. Au printemps 2021, il a été nommé à ce poste par Emmanuel Macron qui réclamait du sang neuf. Inquiet des tensions identitaires qui montent en France depuis quelques années, le chef d’Etat cherchait un lieu, et une personne, pour apaiser le débat. « Un an avant la présidentielle, le président a voulu un changement symbolique au musée, expliquait au Monde, Mercedes Erra, cofondatrice de l’agence de communication BETC et présidente du conseil d’administration du Palais de la Porte-Dorée, en juin 2021. Un directeur médiatique, pacificateur, qui sortirait du sérail des conservateurs. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye : « Notre mission, c’est faire de l’immigration un élément central de l’histoire nationale »                   Selon le sociologue Michel Wieviorka, la réalité serait très politique : « Le chef de l’Etat voulait ­lancer un signal politique pour contrebalancer les positions des ministres Jean-Michel Blanquer [éducation], Frédérique Vidal [enseignement supérieur] et Gérald Darmanin [intérieur]. » Tous trois ont notamment dénoncé ces derniers mois les « ravages de l’islamo-gauchisme ».            Maître de ses émotions            Début février 2021, quand Frédérique Vidal a déclenché la controverse sur « l’islamo-gauchisme » à l’université, Pap Ndiaye a senti le danger. Mais « j’avais l’obligation d’intervenir, sinon je perdais toute crédibilité », expliquait-il au Monde en 2021. Sur France Inter, il a pris sa voix la plus douce pour asséner : « Ce terme d’islamo-gauchisme ne désigne aucune réalité à l’université. Ce qui me frappe surtout, c’est le degré de méconnaissance du monde politique des recherches qui sont menées à l’université en sciences sociales et en sciences humaines. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye : « Les Etats-Unis sont peut-être à l’aube d’une nouvelle coalition entre Noirs et Blancs libéraux »                   Parfaitement maître de ses émotions, le frère de Marie NDiaye, écrivaine lauréate du Femina et du Goncourt, sait aussi cadrer celles des autres. Valentine Umansky, curatrice de la Tate Modern à Londres, qui l’a connu professeur à l’Ecole des hautes études en sciences sociales (EHESS), ne l’a jamais entendu élever la voix : « Il ne rentre jamais dans le conflit, même avec les gens les plus emportés, c’est désarmant dans tous les sens du terme. »              Depuis qu’il a écrit La Condition noire (Calmann-Lévy), en 2008, première étude notoire des black studies à la française, la cote de Pap Ndiaye monte chez les politiques, rassurés par son côté détaché de la lutte des races et de la lutte des classes. Ils l’ont aussi vu à l’œuvre dans les institutions culturelles. En 2019, le Musée d’Orsay l’a intégré dans le comité scientifique de l’exposition « Le Modèle noir, de Géricault à Matisse », grand succès de l’année. Ses modèles sont saxophonistes, écrivains – Aimé Césaire, le poète de la négritude, est son idole.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye : « Il existe bien un racisme structurel en France »                   Quelques minutes après l’annonce de la nomination de Pap Ndiaye, de nombreuses personnalités d’extrême droite ont critiqué ce choix. Pour Marine Le Pen, « la nomination de Pap Ndiaye, indigéniste assumé, à l’éducation nationale est la dernière pierre de la déconstruction de notre pays, de ses valeurs et de son avenir ».            Le président par intérim du Rassemblent national, Jordan Bardella, a estimé que M. Ndiaye est « un militant racialiste et anti-flics ». Pour l’eurodéputé, sa nomination « est un signal extrêmement inquiétant envoyé aux élèves français au sein de l’éducation nationale, déjà minée par le communautarisme ».              Chez Reconquête ! également, le parti d’Eric Zemmour, Pap Ndiaye a été l’objet de toutes les critiques. Sur Twitter, le militant Damien Rieu a déploré le fait que M. Ndiaye ait participé en 2016 « à des “réunions en non-mixité” (interdites aux Blancs) aux côtés des pires “indigénistes” dans le “bâtiment occupé” de l’université Paris-VIII. Voici celui qui sera chargé de l’éducation de nos enfants. »            Du côté de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon s’est exprimé après l’annonce du gouvernement et a évoqué « l’audace » de la nomination de l’historien Pap Ndiaye que les « insoumis » « saluent ». « Si je ne sais rien de ses intentions dans l’éducation nationale, je partage l’appréciation qu’il avait formulée à propos du président de la République dans une interview au Monde en juillet 2019 : “Quant à Emmanuel Macron au centre droit, s’il lui arrive de s’exprimer avec éloquence comme lors du 10 mai à propos de la mémoire de l’esclavage, on peine à discerner une politique ou même un point de vue consistant.” Sur ce point, nous sommes d’accord », a-t-il dit.                 Service politique (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 21 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/20/l-historien-pap-ndiaye-nomme-ministre-de-l-education-nationale-et-de-la-jeunesse_6127014_823448.html"},"headline":"L\u2019historien Pap Ndiaye nomm\u00e9 ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse","dateCreated":"2022-05-20T17:42:40+02:00","datePublished":"2022-05-20T17:42:40+02:00","dateModified":"2022-05-20T18:34:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"description":"L\u2019universitaire de 55\u00a0ans, jusqu\u2019ici \u00e0 la t\u00eate du Mus\u00e9e national fran\u00e7ais de l\u2019histoire de l\u2019immigration, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, vendredi, dans le gouvernement Borne pour prendre la suite de Jean-Michel Blanquer.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/d517ba8_d6a6b7ac21a647fd84e0f6a53257f1c7-d6a6b7ac21a647fd84e0f6a53257f1c7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/20/19-4">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La conseillère culture et communication du président de la République depuis décembre 2019 a été nommée rue de Valois vendredi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran... suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Politique       Gouvernement Borne             Rima Abdul-Malak, nommée ministre de la culture, prend la suite de Roselyne Bachelot      La conseillère culture et communication du président de la République depuis décembre 2019 a été nommée rue de Valois vendredi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h10    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Rima Abdul Malak, conseillère culture d’Emmanuel Macron, a été nommée, vendredi 20 mai, ministre de la culture en remplacement de Roselyne Bachelot. A 75 ans, la troisième ministre de la culture – après François Nyssen et Franck Riester – du premier quinquennat Macron, qui se serait bien imaginée poursuivre sa fonction rue de Valois, cède donc sa place à Rima Abdul-Malak. Les deux femmes se connaissent bien puisque la seconde était, depuis décembre 2019, l’influente conseillère culture et médias d’Emmanuel Macron.            Très au fait des dossiers en cours et habituée des nominations, elle est inconnue du grand public mais pas du milieu culturel. Cette Franco-Libanaise âgée de 44 ans, qui a passé les dix premières années de sa vie au Liban avant d’arriver à Lyon avec sa famille, avait déjà été pressentie à l’été 2020 pour succéder à Franck Riester. Mais le président de la République avait finalement préféré la « médiatique » Roselyne Bachelot plutôt que le profil « technocratique » de l’ancienne conseillère culture du socialiste Bertrand Delanoë à la Mairie de Paris.                             Lire aussi :  Le nouveau gouvernement est nommé : retrouvez la liste des ministres d’Elisabeth Borne                   « Ministre bis de la culture »            C’est à l’Hôtel de ville parisien que Rima Abdul-Malak a entamé sa carrière politique. Après avoir dirigé l’association humanitaire Clowns sans frontières, qui organisait des spectacles pour enfants dans les zones de guerre, cette diplômée de l’institut d’études politiques (IEP) de Lyon, également titulaire d’un DESS développement et coopération internationale de l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne, est nommée en 2007 à la tête du pôle musiques actuelles de l’Institut français. Un an plus tard, elle entre à la Mairie de Paris en tant que conseillère spectacle vivant puis devient directrice de cabinet de Christophe Girard, adjoint à la culture au maire de Paris, avant de rejoindre le cabinet de Bertrand Delanoë. A la fin du deuxième mandat de ce dernier, en 2014, Rima Abdul Malak part à l’ambassade de France à New York en tant qu’attachée culturelle. Et c’est en 2019 qu’elle succède à Claudia Ferrazzi au poste de conseillère culture et communication de l’Elysée.              L’ex-conseillère culture, souvent surnommée « la ministre bis de la culture », arrive dans un secteur en convalescence. Elle connaît bien la situation pour avoir œuvré à la batterie de mesures financières prises pendant la crise sanitaire et organisé, en mai 2020, la médiatique réunion en visioconférence entre M. Macron et des artistes pour annoncer la mise en place de l’« année blanche » pour les intermittents du spectacle et inciter le monde culturel à « enfourcher le tigre ».            Redevance et Pass culture            Outre la nécessité d’inciter le public à retrouver le chemin des lieux culturels, plusieurs dossiers attendent la nouvelle ministre, au premier rang desquels le projet de suppression de la redevance audiovisuelle annoncée par Emmanuel Macron début mars, et promise dès cette année. Même si la définition du nouveau mode de financement de l’audiovisuel public se décidera à Bercy, c’est Rima Abdul-Malak qui devra faire face aux inquiétudes qui se manifestent déjà à Radio France et France Télévisions.            Le Pass culture figure aussi au nombre des priorités qui attendent Rima Abdul-Malak. Un an après sa généralisation, ce dispositif en faveur de l’accès des jeunes à la culture est toujours considéré comme un chantier prioritaire du nouveau quinquennat.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 21 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/20/rima-abdul-malak-nommee-ministre-de-la-culture-prend-la-suite-de-roselyne-bachelot_6127024_823448.html"},"headline":"Rima Abdul-Malak, nomm\u00e9e ministre de la culture, prend la suite de Roselyne Bachelot","dateCreated":"2022-05-20T18:10:39+02:00","datePublished":"2022-05-20T18:10:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"description":"La conseill\u00e8re culture et communication du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique depuis d\u00e9cembre\u00a02019 a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e rue de Valois vendredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/109/0/1858/929/1342/671/60/0/d0e5613_1653055443028-rima-abdul-malak.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/20/19-5">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ L’ancien socialiste de 43 ans, a été nommé ministre du travail, du plein-emploi et de l’insertion vendredi par la première ministre, Elisabeth Borne, et le président de la République, Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran... suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Politique       Gouvernement Borne             Olivier Dussopt, un fidèle rallié, placé à la tête du ministère du travail du nouveau gouvernement      L’ancien socialiste de 43 ans, a été nommé ministre du travail, du plein-emploi et de l’insertion vendredi par la première ministre, Elisabeth Borne, et le président de la République, Emmanuel Macron.          Par Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 16h49, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Olivier Dussopt au palais de l’Elysée, le 7 mai 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 C’est une ancienne prise de guerre d’Emmanuel Macron qui accède à un poste clef du gouvernement. Olivier Dussopt a été nommé vendredi 20 mai par la première ministre, Elisabeth Borne, et le président de la République, Emmanuel Macron, au poste de ministre du travail, du plein-emploi et de l’insertion. Il sera également chargé de la réforme des retraites.            Une consécration pour ce transfuge du Parti socialiste (PS), qui aura traversé le quinquennat avec autant de discrétion que de loyauté au chef de l’Etat. N’en déplaise à son ancienne famille politique, qui accusa de trahison ce proche des frondeurs pendant le mandat de François Hollande.              Olivier Dussopt, 43 ans, aura finalement passé cinq ans à Bercy. Lorsqu’il y arrive en novembre 2017 comme secrétaire d’Etat auprès du ministre de l’action et des comptes publics, l’ex-LR Gérald Darmanin, le PS l’accuse de s’être vendu « pour un plat de lentilles ». Il faut dire que l’ancien maire d’Annonay (Ardèche) jusqu’en 2017, qui fut conseiller régional de Rhône-Alpes puis député d’Ardèche, a d’abord eu un parcours classique d’élu local socialiste.            Issu d’une famille modeste, diplômé de Sciences Po Grenoble, celui qui se décrit comme un pur produit de la méritocratie républicaine a eu comme mentors Benoît Hamon et Martine Aubry. En 2016, il fait un pas à droite en soutenant Manuel Valls à la primaire à gauche. Pressenti pour entrer au gouvernement en 2014, puis en 2016, fin connaisseur des collectivités locales, M. Dussopt sera rapporteur de deux textes importants du mandat de François Hollande : la loi de 2014 sur les métropoles et celle de 2015 redécoupant les régions.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Olivier Dussopt, le ministre qui « compte les sous »                   Allure austère            En macronie, il gagne ses galons en menant avec les syndicats la délicate réforme de la fonction publique. Le texte, qui prévoit notamment le recours accru aux contractuels, est voté à l’été 2019, sans éruption sociale majeure.              Décrit comme un travailleur acharné, ce ministre à l’allure austère, au filet de voix et au débit saccadé ne mettra finalement pas en œuvre la suppression de 120 000 postes de fonctionnaires promise en 2017 par Emmanuel Macron, et abandonnée après la crise des « gilets jaunes ». Mais c’est naturellement qu’il succède à M. Darmanin lors du remaniement de juillet 2020, comme ministre délégué chargé des comptes publics. La politique du « quoi qu’il en coûte » mise en place afin de protéger l’économie durant la pandémie de Covid-19 vient de débuter.            Président du microparti Territoire de progrès, satellite du parti présidentiel, Olivier Dussopt était régulièrement cité comme l’un des membres du gouvernement appréciés par le chef de l’Etat. Ce dernier l’avait même cité nommément lors de la conférence presse détaillant son programme présidentiel, le 17 mars.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Il est comme ça… Olivier Dussopt                        Audrey Tonnelier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 21 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/20/olivier-dussopt-un-fidele-rallie-place-a-la-tete-du-ministere-du-travail_6127000_823448.html"},"headline":"Olivier Dussopt, un fid\u00e8le ralli\u00e9, plac\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re du travail du nouveau gouvernement","dateCreated":"2022-05-20T16:49:36+02:00","datePublished":"2022-05-20T16:49:36+02:00","dateModified":"2022-05-20T17:59:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne"],"description":"L\u2019ancien socialiste de 43\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre du travail, du plein-emploi et de l\u2019insertion vendredi par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/c18b784_1653052709548-510589.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/20/19-6">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ L’un des plus proches collaborateurs d’Emmanuel Macron, jusqu’ici secrétaire d’Etat en charge des affaires européennes, est nommé ministre délégué dans le premier gouvernement Borne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran... suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    08:30    Vidéos Face à la sécheresse, des projets pilotes pour recharger les nappes phréatiques françaises                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Politique       Gouvernement Borne             Clément Beaune nommé ministre délégué chargé de l’Europe      L’un des plus proches collaborateurs d’Emmanuel Macron, jusqu’ici secrétaire d’Etat en charge des affaires européennes, est nommé ministre délégué dans le premier gouvernement Borne.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h57, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Clément Beaune à Paris, à Paris, le 4 mai 2022.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Clément Beaune, est nommé ministre délégué délégué chargé de l’Europe dans  le premier gouvernement d’Elisabeth Borne, selon l’annonce faite par le secrétaire général de l’Elysée, Alexis Kohler vendredi 20 mai.            A 40 ans, ce diplômé de Sciences Po et de l’ENA (il appartient à la même promotion qu’Aurélien Rousseau, le directeur du cabinet d’Elisabeth Borne) a effectué l’ensemble de sa carrière dans la fonction publique. « C’est un homme de confiance du président », résume l’eurodéputée macroniste Nathalie Loiseau, ancienne ministre déléguée aux affaires européennes. Pendant trois ans, de 2017 à 2020, Clément Beaune a parcouru les chancelleries dans le sillage du chef de l’Etat en tant que conseiller lors des sommets du G20 et des sommets européens. Un poste de prestige pour cet ancien étudiant du Collège d’Europe, considéré avec défiance par certains diplomates car il n’est pas issu du Quai d’Orsay. Reconnu pour sa maîtrise des dossiers et son calme, il a su s’imposer, aussi bien au sein de l’Elysée que dans les capitales européennes.            Un an au Parti socialiste            Sa proximité avec Emmanuel Macron remonte au temps de Bercy, quand Clément Beaune était chargé des affaires européennes au sein du cabinet du futur chef de l’Etat, ministre de l’économie entre 2014 et 2016. Auparavant, il avait plutôt montré un intérêt pour la gauche. Fils d’une infirmière et d’un enseignant-chercheur en médecine (« très mitterrandien »), Clément Beaune n’est pas un militant à proprement parler. Tout juste a-t-il passé un an au Parti socialiste après la déflagration pour la gauche de l’accession de Jean-Marie Le Pen au second tour de l’élection présidentielle en 2002.              Par la suite, il se rapproche rapidement du microparti La Gauche moderne de Jean-Marie Bockel, qui n’était pas encore devenu ministre de Nicolas Sarkozy. Parmi les thèmes qui lui tiennent à cœur : la lutte contre l’homophobie. Il évoque ainsi son homosexualité en 2020 dans une interview au magazine Têtu à l’occasion des 25 ans du magazine et annonce son intention de se rendre dans une des zones « libres d’idéologie LGBT » en Pologne. Lors d’un déplacement dans ce pays en mars 2021, il tente de tenir cet engagement mais dénonce l’attitude des autorités locales, qui l’auraient empêché de mener à bien ce déplacement, ce qui a provoqué une friction diplomatique avec Varsovie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Tensions entre Paris et Varsovie autour de la question des droits des LGBT                   Clément Beaune n’a pas hésité à défendre avec zèle l’action du chef de l’Etat. En septembre 2021, dans une interview au Monde, il assure que la majorité « incarne le camp de la raison et de la République ». Il est recadré par le porte-parole de l’Elysée dans la foulée, ce qu’il dément. « Non, il n’y a eu aucun recadrage du président ou du premier ministre, répond-il au Monde. J’aurais simplement dû rajouter deux phrases pour préciser ma pensée. Mais j’assume mes propos : pour moi la raison est le préalable au débat démocratique. » Encore jamais élu, il aura l’occasion de débattre avec les Français lors de la campagne des élections législatives, puisqu’il va tenter de décrocher le siège de député de la 7e circonscription de Paris.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Clément Beaune en pole position auprès d’Emmanuel Macron                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 21 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/20/clement-beaune-nomme-ministre-delegue-charge-de-l-europe_6127001_823448.html"},"headline":"Cl\u00e9ment Beaune nomm\u00e9 ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe","dateCreated":"2022-05-20T16:57:25+02:00","datePublished":"2022-05-20T16:57:25+02:00","dateModified":"2022-05-20T18:15:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"description":"L\u2019un des plus proches collaborateurs d\u2019Emmanuel Macron, jusqu\u2019ici secr\u00e9taire d\u2019Etat en charge des affaires europ\u00e9ennes, est nomm\u00e9 ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 dans le premier gouvernement Borne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/456/0/5479/2739/1342/671/60/0/f47ee6a_1652975876769-282647.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/20/19-7">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le commandant du régiment Azov a dit avoir reçu l’ordre de Kiev d’arrêter le combat dans l’usine d’Azovstal de Marioupol. Un peu plus tôt dans la journée, la Russie avait annoncé que plus de 1 900 militaires ukrainiens s’étaient rendus.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                    Les défenseurs d’Azovstal ont reçu l’ordre de Kiev d’arrêter de combattre         L’essentiel à savoir ce vendredi 20 mai à 6 h 15                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Anna Villechenon      Image de couverture :  A Marioupol, le 18 mai 2022.   Alexander Zemlianichenko / AP          Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Les bombardements russes ont fait douze morts et quarante blessés jeudi à Sievierodonetsk, dans la région de Louhansk (est), jeudi 19 mai, selon le gouverneur local, Serhi Haïdaï. Il a affirmé que la plupart des tirs avaient touché des immeubles d’habitation et que le bilan pourrait s’alourdir.Sievierodonetsk et Lyssytchansk constituent la dernière poche de résistance ukrainienne dans la région de Louhansk. Les Russes encerclent ces deux localités, séparées par une rivière, et les bombardent sans relâche. Toujours dans le Donbass, le gouverneur de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annoncé la mort de cinq civils, jeudi, tués selon lui par des soldats russes.Jeudi soir, le Congrès américain a validé une aide de 40 milliards de dollars (37,7 milliards d’euros) pour l’Ukraine. Au sein de cette enveloppe, 6 milliards de dollars doivent permettre à l’Ukraine de s’équiper de véhicules blindés et de renforcer sa défense antiaérienne.Joe Biden a accueilli, jeudi à Washington, la première ministre suédoise, Magdalena Andersson, et le président finlandais, Sauli Niinistö, pour manifester, encore une fois, son soutien enthousiaste à une adhésion de leur pays à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN).Les responsables de la justice de cinq pays occidentaux, formant l’alliance dite des « Five Eyes » (Etats-Unis, Canada, Australie, Nouvelle-Zélande et Royaume-Uni), ont annoncé jeudi soutenir l’action judiciaire de l’Ukraine visant à juger les crimes de guerre liés à l’invasion russe. Les ministres de la justice ou procureurs généraux ont fait savoir dans un communiqué « soutenir » l’action de la procureure générale d’Ukraine, Iryna Venediktova, visant à faire rendre des comptes aux responsables de « crimes de guerre commis pendant l’invasion russe ». Le procès s’est ouvert, un sergent russe de 21 ans est poursuivi. Il risque la prison à vie.Moscou a annoncé, jeudi, l’expulsion de cinq diplomates portugais, en représailles à celle de dix diplomates russes décidées par Lisbonne dans la foulée de l’offensive russe en Ukraine. Le Kremilin avait déjà annoncé, mercredi, l’expulsion de 34 diplomates français, 24 diplomates italiens et 27 diplomates espagnols.Le ministère de la défense russe a annoncé jeudi que 1 730 militaires ukrainiens retranchés sur le site sidérurgique d’Azovstal de Marioupol s’étaient rendus depuis lundi. Dans la région de Louhansk, dans le Donbass, au moins douze personnes ont été tuées et quarante autres ont été blessées à Sievierodonetsk.La Russie a annoncé vouloir couper l’Ukraine de sa centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, occupée par l’armée russe, sauf si Kiev paye Moscou pour l’électricité produite.Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a affirmé qu’il n’était pas favorable à l’octroi à l’Ukraine d’un « raccourci » en vue d’une adhésion à l’Union européenne, évoquant un « impératif d’équité envers les six pays des Balkans occidentaux » qui le souhaitent de longue date.Les grands argentiers du G7 se sont réunis en Allemagne pour tenter de maintenir à flot les finances de l’Ukraine et évaluer les répercussions de la guerre sur l’économie mondiale : inflation notamment liée à l’envolée des prix de l’énergie, menaces de crise alimentaire, spectre du surendettement de nombreux pays en développement.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Editorial. Ukraine : la diplomatie à l’arrêt         Décryptage. Des sujets qui fâchent entre Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky         Analyse. En Ukraine, des destructions estimées à 500 milliards de dollars         Chronique. « Au nom d’une ambition supérieure partagée, Xi Jinping a jugé plus important de coller à l’argumentaire de Vladimir Poutine »         Décryptage. Un procès en forme de test pour la justice ukrainienne         Récit. En Russie, des bureaux militaires attaqués au cocktail Molotov         Analyse. Guerre en Ukraine : le tandem franco-allemand à la peine en Europe            Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Les défenseurs d’Azovstal ont reçu l’ordre de Kiev d’arrêter de combattre         L’essentiel à savoir ce vendredi 20 mai à 6 h 15                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-20T16:13:49+00:00","coverageEndTime":"2022-05-21T04:13:49+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: sept bless\u00e9s dans une frappe sur un centre culturel \u00e0 Lozova, annonce Vol...","description":"Le commandant du r\u00e9giment Azov a dit avoir re\u00e7u l\u2019ordre de Kiev d\u2019arr\u00eater le combat dans l\u2019usine d\u2019Azovstal de Marioupol. Un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la Russie avait annonc\u00e9 que plus de 1\u00a0900\u00a0militaires ukrainiens s\u2019\u00e9taient rendus.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : sept blessés dans une frappe sur un centre culturel à Lozova, annonce Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le commandant du r\u00e9giment Azov a dit avoir re\u00e7u l\u2019ordre de Kiev d\u2019arr\u00eater le combat dans l\u2019usine d\u2019Azovstal de Marioupol. Un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la Russie avait annonc\u00e9 que plus de 1\u00a0900\u00a0militaires ukrainiens s\u2019\u00e9taient rendus.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-05-20T16:13:49+00:00"
,"endDate":"2022-05-21T04:13:49+00:00"
  Les Ukrainiens connaissent bien le nom de Yuliia Paievska, une secouriste plus connue sous le surnom de \u00ab\u00a0Taira\u00a0\u00bb, celui qu\u2019elle s\u2019est donn\u00e9 dans le jeu vid\u00e9o World of Warcraft. Ils l\u2019ont d\u00e9couverte en\u00a02013 quand, professeure d\u2019a\u00efkido, elle a rejoint les secouristes volontaires pour soigner les bless\u00e9s lors des manifestations de l\u2019Euroma\u00efdan, puis le Donbass en guerre, o\u00f9 elle a form\u00e9 le groupe \u00ab\u00a0Taira\u2019s Angel\u00a0\u00bb, dont les membres \u00e9vacuent les soldats bless\u00e9s du front.          Cette civile, qui a servi en tant que personnel m\u00e9dical dans l\u2019arm\u00e9e en\u00a02018 avant d\u2019\u00eatre d\u00e9mobilis\u00e9 en\u00a02020, aurait sauv\u00e9 la vie de plus de cinq cents soldats ukrainiens depuis 2014. Ag\u00e9e de 53\u00a0ans, elle est la seule femme membre de l\u2019\u00e9quipe ukrainienne des Invictus Games pour les v\u00e9t\u00e9rans militaires. C\u2019est dans ce cadre qu\u2019elle avait re\u00e7u, en\u00a02021, une petite cam\u00e9ra mobile pour participer \u00e0 une s\u00e9rie documentaire Netflix sur des personnages inspirants, produite par le prince Harry, qui a fond\u00e9 les Invictus Games.          Elle en a fait un tout autre usage. Taira \u00e9tait bas\u00e9e \u00e0 Marioupol depuis 2019 lorsque la guerre a \u00e9clat\u00e9, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elle y est rest\u00e9e. Sa cam\u00e9ra lui a servi \u00e0 filmer 256\u00a0gigaoctets d\u2019images t\u00e9moignant de l\u2019horreur quotidienne des deux premi\u00e8res semaines de si\u00e8ge dans la cit\u00e9 portuaire de la mer d\u2019Azov.                    Lire aussi :  Yuliia Paievska, secouriste ukrainienne, a document\u00e9 le chaos des deux premi\u00e8res semaines de si\u00e8ge \u00e0 Marioupol en vid\u00e9o                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une secouriste ukrainienne a document\u00e9 les deux premi\u00e8res semaines de si\u00e8ge \u00e0 Marioupol en vid\u00e9o","dateModified":"2022-05-20T16:53:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#461227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T16:24:47+00:00","articleBody":"     Officiellement, la d\u00e9cision d\u00e9voil\u00e9e vendredi 20\u00a0mai n\u2019a rien \u00e0 voir avec la demande finlandaise d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), d\u00e9pos\u00e9e deux jours plus t\u00f4t \u00e0 Bruxelles. Difficile, pourtant, d\u2019y voir une co\u00efncidence\u00a0: \u00e0 partir de samedi 21\u00a0mai, 7\u00a0heures, les livraisons de gaz russe \u00e0 la Finlande ont cess\u00e9, une semaine tout juste apr\u00e8s que la Russie a arr\u00eat\u00e9 d\u2019exporter de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 son voisin. Le groupe russe Gazprom justifie sa d\u00e9cision par le refus de son client finlandais, Gasum, de s\u2019acquitter de ses importations en roubles. Le fournisseur d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 RAO Nordic, filiale de la soci\u00e9t\u00e9 russe Inter RAO, avait pour sa part \u00e9voqu\u00e9 des probl\u00e8mes de paiement.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, la Russie coupe le gaz vers la Finlande         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: sept bless\u00e9s dans une frappe sur un centre culturel \u00e0 Lozova, annonce Vol...","dateModified":"2022-05-20T16:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#461083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T15:57:13+00:00","articleBody":"     Au moins sept personnes, dont un enfant, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans une frappe russe sur un centre culturel fra\u00eechement reconstruit \u00e0 Lozova (Est), a annonc\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram. \u00ab\u00a0Les occupants ont identifi\u00e9 la culture, l\u2019\u00e9ducation et l\u2019humanit\u00e9 comme leurs ennemis. Et ils n\u2019\u00e9pargnent aucun missile pour eux\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 M. Zelensky.          Le pr\u00e9sident ukrainien a accompagn\u00e9 son message d\u2019une vid\u00e9o montrant une puissante explosion pulv\u00e9risant le b\u00e2timent dans un panache de fum\u00e9e, tandis que deux voitures passaient \u00e0 proximit\u00e9.          Selon le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksandr Motouzianyk, la situation sur le front reste \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0montre des signes d\u2019aggravation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les forces d\u2019occupation russes m\u00e8nent des tirs intenses tout le long de la ligne de contact et tentent de frapper \u00e0 l\u2019artillerie profond\u00e9ment dans les d\u00e9fenses des troupes ukrainiennes\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019un point presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept bless\u00e9s dans une frappe sur un centre culturel fra\u00eechement reconstruit, annonce Zelensky","dateModified":"2022-05-20T16:18:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#461041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T15:39:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a appel\u00e9 vendredi \u00e0 rompre avec les technologies \u00e9trang\u00e8res pour renforcer les d\u00e9fenses de la Russie face aux attaques informatiques. \u00ab\u00a0La num\u00e9risation qui est en cours (\u2026) au sein de la gouvernance et de l\u2019\u00e9conomie russe (...) doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e au maximum de toute action potentiellement n\u00e9gative venue de l\u2019ext\u00e9rieur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine. \u00ab\u00a0La voie \u00e9vidente pour atteindre cet objectif, c\u2019est d\u2019assurer la transition vers des \u00e9quipements, des technologies, des programmes et des produits nationaux\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          M. Poutine a affirm\u00e9 que la Russie faisait face \u00e0 un nombre croissant d\u2019attaques informatiques depuis le 24 f\u00e9vrier, d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par son arm\u00e9e. Selon lui, ces attaques viennent de \u00ab\u00a0diff\u00e9rents Etats\u00a0\u00bb et sont \u00ab\u00a0finement coordonn\u00e9es\u00a0\u00bb. Elles visent en particulier les sites de m\u00e9dias, d\u2019institutions financi\u00e8res, de services publics et de portails officiels russes, a dit M. Poutine. Le chef du Kremlin a aussi mis en avant des tentatives \u00ab\u00a0vraiment de plus en plus fr\u00e9quentes\u00a0\u00bb d\u2019introduction dans \u00ab\u00a0les r\u00e9seaux internes\u00a0\u00bb d\u2019entreprises russes.          D\u2019apr\u00e8s M. Poutine, Moscou, dans le cadre des sanctions occidentales, subit aussi \u00ab\u00a0des limitations pour acc\u00e9der \u00e0 des technologies informatiques \u00e9trang\u00e8res\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais, d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, je peux dire que la cyberagression et les sanctions contre la Russie ont \u00e9chou\u00e9\u00a0: dans l\u2019ensemble, nous y \u00e9tions pr\u00e9par\u00e9s.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyberattaques\u00a0: Poutine veut rompre la d\u00e9pendance aux technologies \u00e9trang\u00e8res","dateModified":"2022-05-20T16:25:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#461015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T15:29:15+00:00","articleBody":"     Les nouveaux ministres fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res et des arm\u00e9es, Catherine Colonna et S\u00e9bastien Lecornu, prennent leurs fonctions dans un contexte diplomatico-militaire sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis des d\u00e9cennies, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 la guerre fait rage en Europe.          Jean-Yves Le\u00a0Drian, chef de la diplomatie depuis 2017, passe donc le relais \u00e0 la chevronn\u00e9e Catherine Colonna. Sur l\u2019Ukraine, la nouvelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res prend ses fonctions au moment o\u00f9 la France ach\u00e8ve de pr\u00e9sider l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), dont l\u2019unit\u00e9 commence \u00e0 vaciller et qui a \u00e9chou\u00e9 jusqu\u2019ici \u00e0 adopter un sixi\u00e8me paquet de sanctions incluant un embargo contre le p\u00e9trole russe, en raison de l\u2019opposition de la Hongrie. En plein conflit entre Moscou et Kiev, Mme\u00a0Colonna promet d\u2019\u00eatre fortement mobilis\u00e9e alors que le pr\u00e9sident Emmanuel Macron s\u2019est fix\u00e9 pour r\u00e8gle de maintenir un canal diplomatique ouvert avec le Kremlin.                    Lire aussi :  Jean-Yves Le\u00a0Drian, ministre depuis dix\u00a0ans, quitte les affaires \u00e9trang\u00e8res         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveaux visages \u00e0 la diplomatie fran\u00e7aise en pleine guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-20T16:14:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T14:38:47+00:00","articleBody":"     Les exportateurs de produits agricoles, qui ne peuvent plus \u00e9couler leur production dans les anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques, doivent patienter plusieurs jours avant de p\u00e9n\u00e9trer dans l\u2019espace Schengen. Au risque de perdre leurs cargaisons. Reportage.                    Lire aussi :  Le d\u00e9pit des camionneurs moldaves, victimes de l\u2019engorgement des postes-fronti\u00e8res avec la Roumanie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: sept bless\u00e9s dans une frappe sur un centre culturel \u00e0 Lozova, annonce Vol...","dateModified":"2022-05-20T14:56:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T14:18:08+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie a propos\u00e9 \u00e0 l\u2019ONU la constitution d\u2019un \u00ab\u00a0groupe international de facilitation\u00a0\u00bb pour tenter de parvenir \u00e0 un cessez-le-feu en Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien, Luigi Di\u00a0Maio. Ce groupe serait \u00ab\u00a0compos\u00e9 d\u2019organisations internationales comme les Nations unies, l\u2019Union europ\u00e9enne et l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019objectif est de travailler pas \u00e0 pas (\u2026) en partant par exemple de tr\u00eaves localis\u00e9es, de l\u2019\u00e9vacuation des civils, de la possibilit\u00e9 d\u2019ouvrir des couloirs humanitaires s\u00e9curis\u00e9s, et ensuite \u00e9videmment de monter en puissance pour arriver \u00e0 un cessez-le-feu g\u00e9n\u00e9ral, puis une paix durable avec un v\u00e9ritable accord de paix\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le ministre italien.          L\u2019initiative italienne intervient alors que le conflit en Ukraine s\u2019enlise, mena\u00e7ant d\u2019aggraver les crises aussi bien \u00e9nerg\u00e9tique qu\u2019alimentaire au plan mondial, car il perturbe gravement l\u2019activit\u00e9 agricole et les exportations c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res de l\u2019Ukraine, pays qui \u00e9tait jusque-l\u00e0 le quatri\u00e8me exportateur mondial de ma\u00efs et en passe de devenir le troisi\u00e8me exportateur de bl\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: gaz, mati\u00e8res premi\u00e8res, c\u00e9r\u00e9ales\u2026 quelle interd\u00e9pendance \u00e9conomique entre l\u2019UE et la Russie\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie a propos\u00e9 \u00e0 l\u2019ONU un plan de sortie de crise","dateModified":"2022-05-20T14:50:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T13:23:26+00:00","articleBody":"                     Des autobus attendent les soldats \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019usine Azovstal de Marioupol pour les emmener \u00e0 la prison d\u2019Olenivka, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 18\u00a0mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/3d23c72_1653052154973-318835.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: sept bless\u00e9s dans une frappe sur un centre culturel \u00e0 Lozova, annonce Vol...","dateModified":"2022-05-20T13:37:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T12:43:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne n\u2019est pas favorable \u00e0 un nouvel endettement europ\u00e9en commun \u2013\u00a0sur le mod\u00e8le du plan de relance adopt\u00e9 pour faire face aux cons\u00e9quences de la pand\u00e9mie de Covid\u00a019\u00a0\u2013 pour financer la reconstruction de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 le ministre des finances, Christian Lindner, vendredi, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union du G7 sur l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine. Cette semaine, la Commission europ\u00e9enne a dit envisager cette piste d\u2019un nouvel emprunt commun au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne au profit de Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne est oppos\u00e9e \u00e0 un nouvel endettement europ\u00e9en commun pour reconstruire l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-20T12:55:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T12:31:57+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, qui menace depuis une semaine de bloquer l\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande, doit s\u2019entretenir samedi par t\u00e9l\u00e9phone avec le patron de l\u2019Alliance atlantique, Jens Stoltenberg, a-t-il annonc\u00e9 vendredi. \u00ab\u00a0J\u2019ai parl\u00e9 aujourd\u2019hui avec le premier ministre n\u00e9erlandais [Mark Rutte]. Les responsables du Royaume-Uni et de Finlande ont \u00e9galement demand\u00e9 un entretien pour demain. Et apr\u00e8s, nous parlerons aussi au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Stoltenberg\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous poursuivons la diplomatie du t\u00e9l\u00e9phone\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le chef de l\u2019Etat turc, r\u00e9it\u00e9rant cependant son hostilit\u00e9 \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de pays qui h\u00e9bergent des \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons dire oui\u00a0\u00bb \u00e0 la Su\u00e8de et la Finlande, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 M. Erdogan, qui s\u2019exprimait \u00e0 la sortie de la pri\u00e8re du vendredi. C\u2019est dans ces m\u00eames conditions qu\u2019il avait lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re son pav\u00e9 dans la mare en annon\u00e7ant son hostilit\u00e9 \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de ces deux pays, qu\u2019il accuse de soutenir les organisations \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb kurdes du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), \u00e9galement reconnu \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb par les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne) et des Unit\u00e9s de protection du peuple (YPG).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc parlera samedi \u00e0 son homologue finlandais sur sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-20T12:49:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T12:07:12+00:00","articleBody":"     Les pays du G7 ont promis, vendredi, de mobiliser 19,8\u00a0milliards de dollars (soit 18,7\u00a0milliards d\u2019euros) pour soutenir les finances de l\u2019Ukraine, confront\u00e9e depuis la fin de f\u00e9vrier \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019arm\u00e9e russe, selon leur d\u00e9claration \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union des ministres des finances en Allemagne.           En\u00a02022, nous mobilisons 19,8\u00a0milliards de dollars d\u2019aide budg\u00e9taire, dont 9,5\u00a0milliards de dollars d\u2019engagements r\u00e9cents (\u2026) afin d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 combler son d\u00e9ficit financier et continuer d\u2019accorder des services de base au peuple ukrainien.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 promet 19,8\u00a0milliards de dollars pour le budget de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-20T12:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T11:24:17+00:00","articleBody":"     Sous le feu des critiques depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, Gerhard Schr\u00f6der, ex-chancelier allemand et proche de Vladimir Poutine, va finalement quitter le conseil d\u2019administration de Rosneft, a annonc\u00e9 le groupe p\u00e9trolier russe.          Selon Rosneft, M.\u00a0Schr\u00f6der a inform\u00e9 la compagnie qu\u2019il ne pouvait prolonger ses fonctions au sein du conseil d\u2019administration. Jeudi, le Bundestag, la chambre basse du Parlement allemand, a d\u00e9cid\u00e9 de le priver de certains de ses avantages d\u2019ex-chancelier, dont l\u2019attribution de bureaux. \u00ab\u00a0Les groupes parlementaires de la coalition ont tir\u00e9 les cons\u00e9quences du comportement de l\u2019ancien chancelier et lobbyiste Gerhard Schr\u00f6der face \u00e0 l\u2019invasion russe en Ukraine\u00a0\u00bb, avait-il pr\u00e9cis\u00e9.          Jeudi, les d\u00e9put\u00e9s du Parlement europ\u00e9en ont vot\u00e9, \u00e0 une large majorit\u00e9, une r\u00e9solution non contraignante lui demandant de d\u00e9missionner de ses fonctions.                    Lire aussi :  L\u2019ex-chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der priv\u00e9 de bureau au Bundestag                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der quitte le conseil d\u2019administration de Rosneft","dateModified":"2022-05-20T11:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T11:20:35+00:00","articleBody":"     La livraison de gaz naturel russe sera suspendue \u00e0 compter de samedi matin, a annonc\u00e9 le groupe \u00e9nerg\u00e9tique finlandais Gasum \u2013\u00a0une cons\u00e9quence du refus de la Finlande de payer l\u2019entreprise russe Gazprom en roubles. \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s regrettable que la livraison contractuelle en gaz naturel soit suspendue. Nous avons cependant veill\u00e9 soigneusement \u00e0 nous pr\u00e9parer \u00e0 cette situation, a annonc\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Gasum, Mika Wiljanen, dans un communiqu\u00e9. Il n\u2019y aura pas de coupures dans le r\u00e9seau de distribution de gaz.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suspension des livraisons de gaz russe \u00e0 la Finlande \u00e0 partir de samedi","dateModified":"2022-05-20T11:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T11:06:34+00:00","articleBody":"               Dans un message vid\u00e9o, le lieutenant-colonel Denys Prokopenko, commandant du r\u00e9giment d\u2019Azov, annonce que les d\u00e9fenseurs d\u2019Azovstal ont re\u00e7u l\u2019ordre de Kiev d\u2019arr\u00eater de combattre. \u00ab\u00a0Le commandement militaire sup\u00e9rieur a donn\u00e9 l\u2019ordre de sauver les vies des militaires de notre garnison et d\u2019arr\u00eater de d\u00e9fendre la ville\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Les civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, les bless\u00e9s graves ont re\u00e7u l\u2019assistance n\u00e9cessaire et ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s en territoire ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9fenseurs d\u2019Azovstal ont re\u00e7u l\u2019ordre de Kiev d\u2019arr\u00eater de combattre","dateModified":"2022-05-20T11:13:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T10:25:30+00:00","articleBody":"     Selon Sergue\u00ef Cho\u00efgou de nouveaux militaires ukrainiens retranch\u00e9s sur le site sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal de Marioupol ont d\u00e9pos\u00e9 les armes. \u00ab\u00a0Les nationalistes bloqu\u00e9s dans l\u2019usine ont commenc\u00e9 \u00e0 se rendre. Actuellement, 1\u00a0908\u00a0personnes ont d\u00e9pos\u00e9 les armes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union avec les cadres de son minist\u00e8re et de l\u2019arm\u00e9e retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Ces militaires \u00e9taient retranch\u00e9s depuis plusieurs semaines dans les galeries souterraines de l\u2019immense aci\u00e9rie, devenant un symbole international de la r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019offensive russe.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes veulent organiser un \u00e9change de prisonniers de guerre, mais les autorit\u00e9s russes ont d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 maintes reprises qu\u2019elles consid\u00e9raient au moins une partie d\u2019entre eux non pas comme des soldats mais comme des combattants n\u00e9onazis.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol\u00a0: plus de 1\u00a0900\u00a0militaires ukrainiens d\u2019Azovstal se sont rendus, annonce Moscou","dateModified":"2022-05-20T10:38:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T10:17:17+00:00","articleBody":"     La Russie va renforcer sa pr\u00e9sence dans l\u2019ouest du pays annonce Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense russe. \u00ab\u00a0D\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, 12\u00a0bases militaires et unit\u00e9s seront d\u00e9ploy\u00e9es dans le district militaire de l\u2019Ouest\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Cho\u00efgou, cit\u00e9 par l\u2019agence Tass, devant les cadres de son minist\u00e8re et de l\u2019arm\u00e9e, sans pr\u00e9ciser la nature de ces infrastructures ni leur taille.          Il a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0la croissance des menaces militaires aux fronti\u00e8res russes\u00a0\u00bb, citant en particulier les exercices de l\u2019OTAN \u00ab\u00a0Defender Europe\u00a0\u00bb en cours \u00e0 l\u2019ouest et au sud-ouest de la Russie ainsi que dans l\u2019Arctique. Il a aussi \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0les candidatures \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019OTAN de nos proches voisins, la Finlande et la Su\u00e8de\u00a0\u00bb.          Vladimir Poutine avait annonc\u00e9 que la r\u00e9plique russe \u00e0 cet \u00e9largissement serait d\u00e9cid\u00e9e en fonction des d\u00e9ploiements de l\u2019OTAN dans ces pays, mais minimis\u00e9 l\u2019importance de ces adh\u00e9sions attendues.          Helsinki et Stockholm ont d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre l\u2019Alliance \u00e0 cause de l\u2019offensive russe en Ukraine, jugeant que Moscou \u00e9tait une menace alors que durant des d\u00e9cennies, notamment durant toute la guerre froide, les deux pays avaient fait le choix du non-alignement.                    Lire aussi :  Adh\u00e9sions \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0: \u00ab\u00a0Pour la Finlande et la Su\u00e8de, l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie a provoqu\u00e9 une onde de choc\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie cr\u00e9e de nouvelles bases militaires en r\u00e9plique \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-20T10:36:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T09:59:15+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les missiles antichars Javelin et les missiles sol-air Stinger, les missiles antinavires\u00a0? L\u2019Ukraine veut desserrer l\u2019\u00e9tau de la marine russe autour de ses ports de la mer Noire, pour permettre le red\u00e9marrage des exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019autres produits agricoles dans le monde entier. Selon l\u2019agence Reuters, qui cite plusieurs responsables am\u00e9ricains, l\u2019Ukraine r\u00e9clame des missiles Harpoon (fabriqu\u00e9s par Boeing) et des Naval Strike Missile (NSM, fabriqu\u00e9s par l\u2019entreprise norv\u00e9gienne Kongsberg Defence &\u00a0Aerospace).          En avril, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 au Portugal de lui fournir des Harpoon, qui ont une port\u00e9e de pr\u00e8s de 300\u00a0kilom\u00e8tres. La difficult\u00e9 \u00e0 laquelle se heurte l\u2019Ukraine avec le Harpoon est qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un missile mer-mer et qu\u2019il existe un nombre limit\u00e9 de plates-formes pour les tirer depuis le rivage. De son c\u00f4t\u00e9, le NSM peut \u00eatre lanc\u00e9 depuis un navire ou depuis la c\u00f4te ukrainienne et des pays de l\u2019OTAN pourraient fournir des lanceurs terrestres mobiles \u00e0 l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande des missiles antinavires","dateModified":"2022-05-20T10:05:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T09:40:43+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe a assur\u00e9 vendredi que la conqu\u00eate de la r\u00e9gion ukrainienne de Louhansk \u00e9tait presque achev\u00e9e, et que 1\u00a0908\u00a0militaires ukrainiens retranch\u00e9s sur le site sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal de Marioupol s\u2019\u00e9taient rendus\u00a0:           Les unit\u00e9s des forces arm\u00e9es russes, avec les divisions de la milice populaire des r\u00e9publiques populaires de Louhansk et Donetsk continuent d\u2019accro\u00eetre le contr\u00f4le sur les territoires du Donbass. La lib\u00e9ration de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb est presque achev\u00e9e.           Les autorit\u00e9s ukrainiennes assurent de leur c\u00f4t\u00e9 que les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, bombard\u00e9es sans rel\u00e2che, r\u00e9sistent encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou assure avoir presque achev\u00e9 la conqu\u00eate de la r\u00e9gion ukrainienne de Louhansk","dateModified":"2022-05-20T10:05:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T09:30:08+00:00","articleBody":"     Vadim Chichimarine, jug\u00e9 \u00e0 Kiev pour crime de guerre en Ukraine, \u00ab\u00a0n\u2019est pas coupable\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 son avocat au troisi\u00e8me jour de ce premier proc\u00e8s du genre depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          \u00ab\u00a0Compte tenu de toutes les preuves et t\u00e9moignages, je crois que M. Chichimarine n\u2019est pas coupable du crime dont il est accus\u00e9\u00a0\u00bb, a dit Viktor Ovsiannikov, demandant aux juges \u00ab\u00a0d\u2019acquitter [son] client\u00a0\u00bb, qui s\u2019est lui dit \u00ab\u00a0[\u00eatre] sinc\u00e8rement d\u00e9sol\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019avoir tu\u00e9 un homme de 62\u00a0ans dans le nord-est de l\u2019Ukraine. Le verdict est attendu lundi.                    Lire aussi :  A Kiev, le proc\u00e8s du sergent russe qui ne savait \u00ab\u00a0rien\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre n\u2019est \u00ab\u00a0pas coupable\u00a0\u00bb, dit son avocat","dateModified":"2022-05-20T09:34:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T08:12:35+00:00","articleBody":"     Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate de Bi\u00e9lorussie a ouvert une enqu\u00eate visant deux dirigeants du m\u00e9dia d\u2019opposition Nexta, class\u00e9 \u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 vendredi l\u2019agence Belta. Cette enqu\u00eate vise Stepan Poutilo, cofondateur de la cha\u00eene diffus\u00e9e sur YouTube et Telegram, ainsi que Ian Roudik, un autre responsable de Nexta. Les deux hommes se trouvent en exil hors des fronti\u00e8res de Bi\u00e9lorussie.          Nexta a jou\u00e9 un r\u00f4le-cl\u00e9 dans la mobilisation du mouvement de protestation historique contre la r\u00e9\u00e9lection en ao\u00fbt\u00a02020 du pr\u00e9sident Alexandre Loukachenko, ce qui lui a valu d\u2019\u00eatre interdite et class\u00e9e \u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb par la Cour supr\u00eame bi\u00e9lorusse. Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate accuse les deux hommes de tentative de \u00ab\u00a0d\u00e9stabilisation\u00a0\u00bb de la Bi\u00e9lorussie, tenue d\u2019une main de fer par M. Loukachenko, au pouvoir depuis 1994.          L\u2019autre cofondateur et ex-r\u00e9dacteur en chef de Nexta, Roman Protassevitch, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en mai\u00a02021 avec sa compagne, Sofia Sapega, quand leur vol Ryanair reliant Ath\u00e8nes \u00e0 Vilnius avait \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 par un avion de chasse bi\u00e9lorusse, suscitant un toll\u00e9 international. M.\u00a0Protassevitch est actuellement assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence dans l\u2019attente de son proc\u00e8s tandis que sa compagne a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 six ans de prison.          Mercredi, la Bi\u00e9lorussie a publi\u00e9 un d\u00e9cret introduisant la peine de mort pour pr\u00e9paration d\u2019attentat ou \u00ab\u00a0tentative d\u2019acte de terrorisme\u00a0\u00bb, un durcissement qui vise \u00ab\u00a0directement\u00a0\u00bb l\u2019opposition, d\u2019apr\u00e8s sa cheffe exil\u00e9e, Svetlana Tsikhanovska\u00efa. L\u2019ONG de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme Viasna, dont plusieurs cadres sont en prison, d\u00e9nombre plus de 1\u00a0000 prisonniers politiques dans le pays.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enqu\u00eate ouverte contre deux responsables du m\u00e9dia d\u2019opposition bi\u00e9lorusse \u00ab\u00a0Nexta\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-20T08:41:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T07:54:07+00:00","articleBody":"     L\u2019assureur suisse Zurich Insurance va revendre ses activit\u00e9s en Russie \u00e0 son \u00e9quipe locale afin de se retirer du march\u00e9, a-t-il annonc\u00e9 vendredi, sans d\u00e9voiler les d\u00e9tails financiers de la transaction. Le groupe a sign\u00e9 un accord avec onze membres de son \u00e9quipe en Russie pour leur revendre ses activit\u00e9s dans le pays, qui changeront de nom une fois la vente effective, pr\u00e9cise un communiqu\u00e9. La transaction devra \u00eatre approuv\u00e9e par les autorit\u00e9s r\u00e9glementaires.          En Russie, Zurich Insurance se concentre sur l\u2019assurance-dommages, avec une part de march\u00e9 de 0,3 % du march\u00e9 de l\u2019assurance, hors assurance-vie. En 2021, le montant des primes brutes se chiffrait \u00e0 environ 34\u00a0millions de dollars, selon le groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zurich Insurance se retire de Russie en revendant ses activit\u00e9s \u00e0 son \u00e9quipe locale","dateModified":"2022-05-20T08:01:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T07:52:41+00:00","articleBody":"     Avec la guerre en Ukraine et la candidature d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, l\u2019arm\u00e9e du pays se retrouve en \u00e9tat d\u2019alerte, avec le souci de dissuader tout coup de force russe. Sur l\u2019\u00eele de Gotland, strat\u00e9giquement situ\u00e9e au milieu de la mer Baltique, des r\u00e9servistes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s ces derni\u00e8res semaines et les exercices se sont multipli\u00e9s \u00e0 l\u2019approche de l\u2019officialisation de la demande d\u2019adh\u00e9sion. A moins de 350 kilom\u00e8tres de l\u2019enclave russe de Kaliningrad, cette destination de vacances pris\u00e9e des Stockholmois a retrouv\u00e9 son statut de position strat\u00e9gique.          \u00ab\u00a0On se dit\u00a0: \u201cmerde\u201d, maintenant c\u2019est pour de vrai, je ne suis pas l\u00e0 pour un camp d\u2019\u00e9t\u00e9 d\u2019un an\u00a0\u00bb, raconte \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Axel Bystr\u00f6m, qui fait son service dans le r\u00e9giment P18, gardien de l\u2019\u00eele. De r\u00e9centes \u00e9missions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe ont sp\u00e9cul\u00e9 sur une prise de contr\u00f4le russe de Gotland pour ensuite lancer une invasion des pays baltes, ce qui a fait racler quelques gorges de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Baltique.          Durant la p\u00e9riode d\u2019adh\u00e9sion, la Su\u00e8de ne b\u00e9n\u00e9ficie pas de la protection de l\u2019article 5 de l\u2019OTAN, qui est r\u00e9serv\u00e9 aux membres. Avec la Finlande, le pays a toutefois obtenu de nombreuses assurances de s\u00e9curit\u00e9 de la plupart des pays occidentaux, des Etats-Unis \u00e0 la France en passant par le Royaume-Uni ou derni\u00e8rement la Pologne.          \u00ab\u00a0Si vous avez le Gotland, vous contr\u00f4lez pratiquement tous les mouvements a\u00e9riens et navals en mer Baltique\u00a0\u00bb, souligne le commandant du P18, Magnus Frykvall. Dissous en 2005 et reconstitu\u00e9 officiellement en 2018, le r\u00e9giment de Gotland continue \u00e0 cro\u00eetre, avec d\u00e9sormais quelque 800 soldats. Les renforts ont \u00e9t\u00e9 acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s apr\u00e8s que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0a clairement montr\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 utiliser la force militaire pour atteindre ses objectifs politiques\u00a0\u00bb, explique le colonel Frykvall. \u00ab\u00a0Le plan actuel est de pouvoir augmenter [l\u2019effectif] \u00e0 4 000 [soldats] en temps de guerre\u00a0\u00bb, dit-il. Au pic de la guerre froide, environ 25\u00a0000 soldats et r\u00e9servistes \u00e9taient stationn\u00e9s \u00e0 Gotland.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est pour de vrai\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019arm\u00e9e su\u00e9doise en alerte pour la candidature \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-20T08:09:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T07:39:55+00:00","articleBody":"               L\u2019agence de presse am\u00e9ricaine Associated Press (AP) publie un reportage bas\u00e9 sur les images tourn\u00e9es par Yuliia Paievska, 53\u00a0ans, une infirmi\u00e8re connue en Ukraine sous le nom de Taira, qui a particip\u00e9 aux Invictus Games ukrainiens pour les v\u00e9t\u00e9rans militaires, o\u00f9 elle devait concourir au tir \u00e0 l\u2019arc et \u00e0 la natation.                    Elle avait re\u00e7u la cam\u00e9ra en\u00a02021 pour participer \u00e0 une s\u00e9rie documentaire de Netflix sur les personnalit\u00e9s inspirantes, produite par le prince Harry. Lorsque la Russie a envahi le pays, elle l\u2019a utilis\u00e9e pour filmer son activit\u00e9 au service des civils et des soldats bless\u00e9s. Elle a transmis ses enregistrements \u00e0 une \u00e9quipe d\u2019AP avant d\u2019\u00eatre captur\u00e9e par les forces russes, ainsi que son chauffeur, Serhiy, le 16\u00a0mars.          La Russie affirme qu\u2019elle fait partie du r\u00e9giment Azov, mais l\u2019agence AP n\u2019a rien trouv\u00e9 confirmant cette affirmation. Dans une vid\u00e9o du 10\u00a0mars, elle intervient en faveur de deux Russes bless\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0Ils ne seront pas aussi gentils avec nous, mais je ne peux pas faire autrement. Ce sont des prisonniers de guerre\u00a0\u00bb, dit-elle \u00e0 un soldat ukrainien qui lui demande si elle va les prendre en charge. Elle est apparue \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe le 21\u00a0mars, pour lire une d\u00e9claration dans laquelle elle appelle \u00e0 la fin des combats.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les images de la guerre film\u00e9es par une infirmi\u00e8re ukrainienne dans Marioupol","dateModified":"2022-05-20T07:43:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T07:29:17+00:00","articleBody":"           Des militaires ukrainiens sont \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, vers Olenivka, dans le territoire sous contr\u00f4le russe de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, vendredi 20 mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/8dc437b_1653031691603-322792.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: sept bless\u00e9s dans une frappe sur un centre culturel \u00e0 Lozova, annonce Vol...","dateModified":"2022-05-20T07:31:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T06:33:13+00:00","articleBody":"     Le New York Times publie une enqu\u00eate vid\u00e9o sur de possibles crimes de guerre commis par les forces russes \u00e0 Boutcha. Des images film\u00e9es le 4\u00a0mars par une cam\u00e9ra de s\u00e9curit\u00e9 et un t\u00e9moin cach\u00e9 dans une maison voisine r\u00e9v\u00e8lent un groupe de huit hommes emmen\u00e9s par des soldats russes quelques minutes avant d\u2019\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s. Une vid\u00e9o de drone, le lendemain, montre les corps de ces hommes gisants \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un immeuble occup\u00e9 les Russes. Une enqu\u00eate sur place et des t\u00e9moignages ont permis d\u2019identifier deux unit\u00e9s de parachutistes russes pr\u00e9sentes en ville au moment des faits. Moscou continue de d\u00e9mentir les informations faisant \u00e9tat d\u2019exactions commises par l\u2019arm\u00e9e russe pendant son occupation de la ville.          Kiev accuse les forces russes d\u2019avoir commis des massacres apr\u00e8s la d\u00e9couverte de dizaines de cadavres portant des v\u00eatements civils dans des localit\u00e9s comme Boutcha, occup\u00e9es puis abandonn\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe.                              Lire aussi :  Massacre de Boutcha\u00a0: ce que l\u2019on sait sur la d\u00e9couverte des corps de civils                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles preuves de possibles crimes de guerre commis par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-05-20T06:42:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#459970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T05:48:26+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son point quotidien de la situation sur le terrain. Il estime que \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 1\u00a0700 soldats ukrainiens se sont probablement rendus de l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal de Marioupol. Mais un nombre inconnu de forces ukrainiennes reste \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019usine.\u00a0Une fois que la Russie aura s\u00e9curis\u00e9 Marioupol, il est probable qu\u2019elle d\u00e9placera ses forces pour renforcer les op\u00e9rations dans le Donbass\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. Moscou a annonc\u00e9 jeudi que pr\u00e8s de 800\u00a0militaires ukrainiens retranch\u00e9s dans les entrailles du gigantesque complexe sid\u00e9rurgique s\u2019\u00e9taient rendus au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, ce qui porte le total \u00e0 1\u00a0730 depuis lundi.          Les services britanniques estiment que \u00ab\u00a0la r\u00e9sistance ukrainienne rencontr\u00e9e \u00e0 Marioupol va contraindre l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 r\u00e9\u00e9quiper et \u00e0 remettre en \u00e9tat de combattre les forces qui y ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es avant de pouvoir \u00eatre red\u00e9ploy\u00e9es. Ce qui peut prendre du temps. Mais la pression pour remporter d\u2019autres victoires va probablement pousser les Russes \u00e0 red\u00e9ployer leurs forces \u00e0 la h\u00e2te, ce qui va entra\u00eener de nouvelles pertes.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s Marioupol, les forces russes contraintes de se r\u00e9\u00e9quiper avant de pouvoir \u00eatre red\u00e9ploy\u00e9es","dateModified":"2022-05-20T06:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#459931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T04:45:30+00:00","articleBody":"                         Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi les chars sont le maillon faible de l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: sept bless\u00e9s dans une frappe sur un centre culturel \u00e0 Lozova, annonce Vol...","dateModified":"2022-05-20T04:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#459928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T04:30:27+00:00","articleBody":"                     Une femme regarde la pluie tomber du toit de sa maison, apr\u00e8s qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Donestk, au c\u0153ur du Donbass, le 19\u00a0mai\u00a02022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/a56ede9_0103f72b359e46a89cf6ce65517593b6-0103f72b359e46a89cf6ce65517593b6-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: sept bless\u00e9s dans une frappe sur un centre culturel \u00e0 Lozova, annonce Vol...","dateModified":"2022-05-20T04:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#459926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T04:15:28+00:00","articleBody":"              Les bombardements russes ont fait douze\u00a0morts et quarante\u00a0bless\u00e9s jeudi \u00e0 Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk (est) jeudi\u00a019\u00a0mai\u00a02022, selon le gouverneur local Serhi Ha\u00efda\u00ef. Il a affirm\u00e9 que la plupart des tirs avaient touch\u00e9 des immeubles d\u2019habitation, et que le bilan pourrait s\u2019alourdir.          Sievierodonetsk et Lyssytchansk constituent la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne dans la r\u00e9gion de Louhansk. Les Russes encerclent ces deux localit\u00e9s, s\u00e9par\u00e9es par une rivi\u00e8re, et les bombardent sans rel\u00e2che. Toujours dans le Donbass, le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annonc\u00e9 la mort de cinq civils jeudi, tu\u00e9s, selon lui par des soldats russes.          Jeudi soir, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a valid\u00e9 une aide de 40\u00a0milliards de dollars (37,7\u00a0milliards d\u2019euros) pour l\u2019Ukraine. Au sein de cette enveloppe, 6\u00a0milliards de dollars doivent permettre \u00e0 l\u2019Ukraine de s\u2019\u00e9quiper de v\u00e9hicules blind\u00e9s et de renforcer sa d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Joe Biden a accueilli, jeudi \u00e0 Washington, la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, et le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, pour manifester, encore une fois, son soutien enthousiaste \u00e0 une adh\u00e9sion de leurs deux pays \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).          Les responsables de la justice de cinq pays occidentaux, formant l\u2019alliance dite des \u00ab\u00a0Five Eyes\u00a0\u00bb (Etats-Unis, Canada, Australie, Nouvelle-Z\u00e9lande et Royaume-Uni), ont annonc\u00e9, jeudi, soutenir l\u2019action judiciaire de l\u2019Ukraine visant \u00e0 juger les crimes de guerre li\u00e9s \u00e0 l\u2019invasion russe. Les ministres de la justice ou les procureurs g\u00e9n\u00e9raux ont fait savoir dans un communiqu\u00e9 qu\u2019ils \u00ab\u00a0souten[aient]\u00a0\u00bb l\u2019action de la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, visant \u00e0 juger les responsables de \u00ab\u00a0crimes de guerre commis pendant l\u2019invasion russe\u00a0\u00bb. Le proc\u00e8s s\u2019est ouvert, un sergent russe de 21\u00a0ans est poursuivi. Il risque la prison \u00e0 vie.          Moscou a annonc\u00e9 jeudi l\u2019expulsion de cinq\u00a0diplomates portugais, en repr\u00e9sailles \u00e0 celle de dix\u00a0diplomates russes d\u00e9cid\u00e9e par Lisbonne dans la foul\u00e9e de l\u2019offensive russe en Ukraine. Le Kremilin avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, mercredi, l\u2019expulsion de trente-quatre\u00a0diplomates fran\u00e7ais, vingt-quatre\u00a0diplomates italiens et vingt-sept\u00a0diplomates espagnols.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 jeudi que 1\u00a0730\u00a0militaires ukrainiens retranch\u00e9s sur le site sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal de Marioupol s\u2019\u00e9taient rendus depuis lundi. Dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans le Donbass, au moins douze\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et quarante\u00a0autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00e0 Sievierodonetsk.          La Russie a annonc\u00e9 vouloir couper l\u2019Ukraine de sa centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, sauf si Kiev paye Moscou pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite.          Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a affirm\u00e9 qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas favorable \u00e0 l\u2019octroi \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019un \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb en vue d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e9voquant un \u00ab\u00a0imp\u00e9ratif d\u2019\u00e9quit\u00e9 envers les six pays des Balkans occidentaux\u00a0\u00bb qui le souhaitent de longue date.          Les grands argentiers du G7 se sont r\u00e9unis en Allemagne pour tenter de maintenir \u00e0 flot les finances de l\u2019Ukraine et \u00e9valuer les r\u00e9percussions de la guerre sur l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0: inflation notamment li\u00e9e \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, menaces de crise alimentaire, spectre du surendettement de nombreux pays en d\u00e9veloppement.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 savoir ce vendredi 20\u00a0mai \u00e0 6\u00a0h\u00a015","dateModified":"2022-05-20T05:23:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#459921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T04:11:17+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-05-20T04:11:26+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/20/19-8">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Seule une sanction disciplinaire prise par l’université de Tours aurait pu éviter qu’un étudiant en médecine accusé de viol et d’agressions sexuelles poursuive son cursus à l’université de Limoges, en attendant son jugement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran... suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Société       Violences sexuelles             Violences sexuelles et sexistes : l’université de Tours prise en défaut par l’inspection générale      Seule une sanction disciplinaire prise par l’université de Tours aurait pu éviter qu’un étudiant en médecine accusé de viol et d’agressions sexuelles poursuive son cursus à l’université de Limoges, en attendant son jugement.          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 10h48    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Comment expliquer qu’un étudiant en médecine à Tours ait pu continuer ses études à Limoges après le dépôt de cinq plaintes à son encontre pour des faits de viol et d’agressions sexuelles survenus entre 2013 et 2020 ? C’est un cas d’école, révélateur des dysfonctionnements de l’université dans le traitement des violences sexuelles et sexistes, sur lequel s’est penchée l’inspection générale de l’éducation, du sport et de la recherche. Elle vient de remettre une note d’étape au cabinet de la ministre de l’enseignement supérieur, dont Le Monde a eu écho.          A la mi-avril 2022, des inscriptions en lettre capitales noires sur fond blanc ont fait leur apparition sur les murs de la faculté de médecine de Tours. « Aujourd’hui ton violeur, demain ton docteur » ; « Ici sont formés et protégés des violeurs » : les messages, collés par un collectif féministe, sont explicites et l’émoi est véritable. Après deux mois de détention provisoire, entre septembre et novembre 2020, un étudiant accusé de viol et d’agressions sexuelles par des étudiantes a pu s’inscrire à la faculté de médecine de Limoges, pour y poursuivre son cursus, en attendant la tenue de son procès. Le jeune homme, âgé de 24 ans, a réalisé un stage au service de gynécologie d’un centre hospitalier de Nouvelle-Aquitaine.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’université Paris-VIII critiquée pour son action jugée insuffisante contre les violences sexuelles                 Dans leur prérapport, Patrick Allal et Cristelle Gillard, coresponsables de la mission sur les violences sexuelles et sexistes à l’inspection générale, font état d’un paradoxe : une réactivité réelle de la part de la présidence de l’université de Tours et du doyen de la faculté de médecine, et une confusion totale des genres lorsqu’il s’est agi de prendre des mesures concrètes contre l’étudiant.          Compétences juridiques          Lors du dépôt de la première plainte au commissariat de Tours, l’officier de police avait incité la plaignante à alerter la cellule d’écoute de son établissement. Une réunion avait été organisée immédiatement après par le président de l’université, avec le doyen de la faculté de médecine et des médecins du CHU. En étaient sorties deux décisions : prendre un arrêté interdisant l’accès de l’étudiant aux locaux et aux stages au sein du CHU, et engager une procédure disciplinaire. « C’est ce protocole prévu pour les universités qui aurait dû permettre de traiter la situation, observe Patrick Allal. Sauf que rien ne s’est produit après cette réunion, si ce n’est que le doyen de la faculté de médecine a reçu les étudiantes. »          Patrice Diot, le doyen, mène lui-même les entretiens, outrepassant ses droits, puisque la conduite d’une enquête administrative revient au président de l’université. Le procureur de la République, qui mène son enquête judiciaire, demande instamment au doyen de cesser ces auditions pour ne pas interférer avec son propre travail. Une injonction qui, selon Patrick Allal, aurait été interprétée par l’université comme une forme d’exonération de conduire une enquête disciplinaire à l’encontre de l’étudiant. « Il y a un vrai problème de compétences juridiques à ce niveau, analyse l’inspecteur général. L’enquête pénale en cours n’était pas du tout une interdiction de réaliser une enquête administrative. »        Il vous reste 42.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/20/violences-sexuelles-et-sexistes-l-universite-de-tours-prise-en-defaut-par-l-inspection-generale_6126937_3224.html"},"headline":"Violences sexuelles et sexistes\u00a0: l\u2019universit\u00e9 de Tours prise en d\u00e9faut par l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale","dateCreated":"2022-05-20T10:48:48+02:00","datePublished":"2022-05-20T10:48:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"keywords":["Violences sexuelles","Universit\u00e9s","\u00c9tudes sup","M Campus","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Seule une sanction disciplinaire prise par l\u2019universit\u00e9 de Tours aurait pu \u00e9viter qu\u2019un \u00e9tudiant en m\u00e9decine accus\u00e9 de viol et d\u2019agressions sexuelles poursuive son cursus \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Limoges, en attendant son jugement.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/338/0/3072/1536/1342/671/60/0/bbaec99_1652975394488-battanneurs.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/20/19-9">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Les financiers du secteur restent optismistes, mais soulignent l’importance de l’endettement du secteur et considèrent que les films aux budgets moyens, entre 4 millions et 7 millions d’euros, sont ceux qui rencontrent le plus de difficultés à se concrétiser.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran... suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Économie       Festival de Cannes 2022             Cannes 2022 : au Festival, les banquiers du cinéma se montrent peu inquiets      Les financiers du secteur restent optismistes, mais soulignent l’importance de l’endettement du secteur et considèrent que les films aux budgets moyens, entre 4 millions et 7 millions d’euros, sont ceux qui rencontrent le plus de difficultés à se concrétiser.          Par Nicole Vulser(Cannes, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h38, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Gratifiés d’une ligne au générique des films, ils restent inconnus du grand public. Au Festival de Cannes, les rares banquiers français du cinéma – les établissements qu’ils dirigent se comptent sur les doigts d’une main – montent les marches, voient des films qu’ils ont souvent financés et surtout enchaînent du matin au soir des rendez-vous avec des clients ou des prospects du monde entier : « Entre le premier café le matin et le dernier verre tard le soir », admet Anne Flamant, directrice cinéma et audiovisuel de la banque Neuflize OBC (ABN Amro), qui a délocalisé pour dix jours ses équipes à Cannes. Parmi les longs-métrages présentés cette année, elle a assuré le financement de huit d’entre eux, dont Frère et sœur, d’Arnaud Desplechin, R.M.N, de Cristian Mungiu, Novembre, de Cédric Jimenez, ou encore La Nuit du 12, de Dominik Moll, et géré la trésorerie de 18 autres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dominique Boutonnat (CNC) : « La complémentarité des écrans n’est pas une menace pour le cinéma »                 Financer les projets de films reste un métier très particulier, exercé dans l’Hexagone par trois banques : Neuflize OBC, BNP Paribas et Banque Palatine, depuis que Rothschild Martin Maurel et la Banco Espirito Santo et de la Vénétie (BESV) ont jeté l’éponge. Il faut ajouter à ce trio les deux établissements de crédit incontournables Coficine (filiale de Natixis BPCE) et Cofiloisirs (BNP Paribas). « A nous deux, Coficine et Cofiloisirs, nous représentons 85 % des films français », affirme Jean-Baptiste Souchier, PDG de Cofiloisirs, qui a accompagné 24 films à Cannes cette année.          Etablissements spécialisés          Ces banques et ces établissements de crédit spécialisés constituent une exception française, qui s’explique par le foisonnement de la production. Et l’implication de l’Etat dans le secteur aussi puisque l’Institut pour le financement du cinéma et des industries culturelles (Ifcic), semi-public, est chargé d’apporter des garanties bancaires et de faciliter l’accès au crédit bancaire, quitte à prêter lui-même aux entreprises du septième art.          Si les très grands groupes de cinéma ont recours à des banques classiques, cet écosystème permet de faire vivre tout le tissu des producteurs indépendants. « Sans cela, une société de production indépendante aurait des difficultés à obtenir des crédits pour financer la fabrication d’un film », souligne Isabelle Terrel, directrice générale de Coficine. « Il nous faut analyser les risques de fabrication de chaque film et les contrats de financement », indique-t-elle. Tout en concédant que, dans le contexte actuel, « s’il manque 300 000 euros sur un projet de 4 millions, on peut prêter ». Isabelle Terrel ne cache pas non plus que les crédits « sont aujourd’hui un peu plus risqués », ce qui rend aussi à ses yeux « les choses plus intéressantes ».        Il vous reste 55.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/20/cannes-2022-au-festival-les-banquiers-du-cinema-se-montrent-peu-inquiets_6126935_3234.html"},"headline":"Cannes 2022\u00a0: au Festival, les banquiers du cin\u00e9ma se montrent peu inquiets","dateCreated":"2022-05-20T10:38:53+02:00","datePublished":"2022-05-20T10:38:53+02:00","dateModified":"2022-05-20T18:22:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Les financiers du secteur restent optismistes, mais soulignent l\u2019importance de l\u2019endettement du secteur et consid\u00e8rent que les films aux budgets moyens, entre 4 millions et 7\u00a0millions d\u2019euros, sont ceux qui rencontrent le plus de difficult\u00e9s \u00e0 se concr\u00e9tiser.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser","description":"Cannes, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/1245/0/8172/4086/1342/671/60/0/0618483_1652966720955-560296.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/20/19-10">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Manque de médecins, d’infirmiers, d’aides-soignants ou de lits : ces services représentent quasi 20 % des urgences de France. Aucun territoire n’est épargné, avec 60 départements touchés dans toutes les régions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran... suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Société       Santé             Au moins 120 services d’urgences font face à de graves « difficultés » avant l’été, « du jamais-vu »      Manque de médecins, d’infirmiers, d’aides-soignants ou de lits : ces services représentent quasi 20 % des urgences de France. Aucun territoire n’est épargné, avec 60 départements touchés dans toutes les régions.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h27, mis à jour à 17h24    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le CHU de Bordeaux, le 4 février 2022.  PHILIPPE LOPEZ / AFP                 Accès filtrés et fermetures en cascade : la pénurie de soignants aux urgences vire à la « catastrophe », avec déjà 120 services contraints de limiter leur activité ou s’y préparant, prélude pour certains d’un été « atroce ». De mémoire d’urgentiste, « on n’a jamais connu une telle tension avant même la période estivale ». Manque de médecins, d’infirmiers, d’aides-soignants ou de « lits d’aval » pour transférer les patients : les services d’urgences de ces hôpitaux font face à de graves « difficultés », selon une liste établie par l’association SAMU-Urgences de France (SUdF) et que l’AFP s’est procurée.            Ces 120 services représentent quasi 20 % des quelque 620 établissements – publics et privés – hébergeant un ou plusieurs services d’urgences. Aucun territoire n’est épargné, avec 60 départements touchés dans toutes les régions, d’après ce décompte qui n’inclut pas la Corse, les Antilles et la Guyane. Pour un praticien exerçant dans l’un des établissements concernés, « la situation est catastrophique » et ferait « presque regretter la pandémie » de Covid.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La prochaine ou le prochain ministre de la santé saura-t-il entendre le cri des soignants ? »                   Signe supplémentaire d’une crise inédite, 14 des 32 plus gros hôpitaux français (CHU et CHR) figurent sur cette liste. Celui de Bordeaux vient ainsi d’instaurer un « accès régulé » chaque nuit entre 20 heures et 8 heures. Sauf « urgence avérée », il est impossible de rentrer dans le premier service de Nouvelle-Aquitaine sans un coup de fil préalable au 15.              Celui de Grenoble, qui tourne déjà avec une équipe mobile du SMUR en moins, pourrait suivre, le syndicat des médecins hospitaliers SNMH-FO y pointant un « risque de fermeture » la nuit « à très court terme » car « de nombreux médecins quittent le service ». A Chinon (Indre-et-Loire), l’activité des urgences est carrément suspendue depuis mercredi, car la plupart des infirmières du service sont en arrêt-maladie. La maternité n’est plus en mesure d’assurer les accouchements.            D’autres établissements ont opté pour des « délestages », renvoyant les malades vers d’autres sites, comme à Laval (Mayenne), ou ont eu recours au plan blanc, qui permet de déprogrammer des opérations et de réaffecter des personnels, comme le CHU de Rennes.                             Lire aussi :  Les urgences adultes du CHU de Bordeaux seront accessibles la nuit uniquement via le SAMU à partir de mercredi soir                   Cris d’alarme de la profession            Le tableau est alarmant, et le pire reste à venir. « On a un risque imminent de rupture d’accès aux soins. C’est déjà en train de se produire et ça risque de s’aggraver de manière assez considérable pendant l’été, au moment des congés », a prévenu le professeur Rémi Salomon, président de la conférence médicale des Hôpitaux de Paris (AP-HP), jeudi sur Franceinfo.              « Ça va être atroce, du jamais-vu », avec « des décès inopinés et involontaires » de patients, a même prédit Patrick Pelloux, président de l’Association des médecins urgentistes de France (AMUF), dans un entretien à Ouest-France mercredi. Comme beaucoup d’hospitaliers, il réclame une revalorisation rapide des gardes et astreintes de nuit et de week-end. Mais la crise fait émerger d’autres propositions plus radicales.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’hôpital d’Orléans, les urgences craquent                   « Il faut trier à l’arrivée aux urgences, il ne faut pas permettre à tout le monde d’y aller facilement », a ainsi affirmé Philippe Juvin, chef des urgences de l’hôpital parisien Georges-Pompidou, vendredi sur Public Sénat. Le président de la Fédération hospitalière de France (FHF), Frédéric Valletoux, a pour sa part demandé mardi une « obligation de participation de tous les praticiens » aux gardes médicales, provoquant une levée de boucliers des libéraux, qui ont dénoncé des propos « entre mensonges et dérapages ». Le patron d’Hôpitaux de Marseille (AP-HM), François Crémieux, a, lui, estimé dans un entretien à Libération jeudi que « l’immense liberté des médecins libéraux est devenue un tabou dans notre pays ».             

<article-nb="2022/05/20/19-11">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique met en demeure la chaîne pour deux émissions diffusées fin 2021 et début 2022.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran... suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Économie       Médias             CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information      L’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique met en demeure la chaîne pour deux émissions diffusées fin 2021 et début 2022.          Par Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 13h58, mis à jour à 15h54    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le logo de CNews vu sur un écran, en mars 2019, à Paris.  LIONEL BONAVENTURE / AFP               Lorsque, le 1er février, Ivan Rioufol a déclaré sur CNews que le ghetto de Varsovie, « c’était d’abord un lieu hygiéniste », « un lieu qui était fait pour préserver du typhus », personne, sur le plateau de l’émission de Pascal Praud « L’heure des pros », n’avait trouvé à réagir aux propos de l’éditorialiste du Figaro. Sur les réseaux sociaux, en revanche, il avait provoqué l’indignation (Bernard-Henri Lévy, Anne Hidalgo, SOS Racisme, la Ligue internationale contre le racisme et l’antisémitisme…). Après examen de la séquence, l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom) a décidé, le 10 mai, de mettre la chaîne en demeure deux fois, pour deux raisons différentes. Cette décision est parue au Journal officiel du 20 mai.                           Lire aussi :  CNews devra payer 200 000 euros d’amende après des propos d’Eric Zemmour contre les migrants                 D’abord, pour l’instance de régulation, CNews s’est rendue coupable d’un manquement à « l’obligation d’honnêteté et de rigueur dans la présentation et le traitement de l’information », à laquelle elle est tenue par sa convention (le texte réglementaire qui l’engage). Dans sa décision, l’Arcom rappelle qu’« il y a consensus au sein de la communauté scientifique pour considérer que les raisons sanitaires mises en avant par l’Allemagne nazie pour justifier la création du ghetto de Varsovie, en octobre 1940, étaient un prétexte visant au regroupement des juifs, première étape de leur extermination ».          En réaction à la tempête de tweets que la séquence avait suscitée, Ivan Rioufol avait réagi sur le réseau social : « Pour mes lyncheurs, je répète : l’hygiénisme nazi a servi de prétexte à la ségrégation des juifs, à leur massacre et au pire des totalitarismes. Je ne me laisserai pas insulter par des faussaires et des imbéciles. »          Une procédure de sanction en cas de récidive          En outre, puisque, ce jour-là, ni le présentateur de « L’heure des pros » ni aucun des invités réunis sur le plateau n’ont réagi à ce propos susceptible d’être qualifié de révisionniste, l’autorité présidée par Roch-Olivier Maistre estime le « défaut de maîtrise de l’antenne » caractérisé, d’où la deuxième mise en demeure. En cas de récidive sur les mêmes terrains de droit – « maîtrise de l’antenne » et « manquement à l’honnêteté de l’information » –, CNews s’expose à l’ouverture d’une procédure de sanction pouvant aller jusqu’au paiement d’une amende, une suspension de service, d’un programme ou d’un créneau publicitaire, voire à une réduction de durée de son autorisation d’émettre.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  CNews remplace Eric Zemmour par plusieurs éditorialistes ultraconservateurs                 Or, il se trouve que lors de la réunion plénière du 10 mai, l’Arcom s’est penchée sur une autre séquence diffusée par CNews. Cette fois, le 21 novembre 2021, dans l’émission « Les Points sur les i », présentée par Thomas Lequertier, c’est la réalité de la cinquième vague de contamination au Covid-19 qui était, notamment, niée. Or, « les chiffres de l’Organisation mondiale de la santé indiquaient une progression du nombre de nouveaux cas en France », précise l’Arcom. Là encore, non seulement l’honnêteté de l’information a eu à souffrir de la discussion déséquilibrée, car insuffisamment contredite et débattue, mais l’Arcom estime que l’antenne n’a pas été maîtrisée.        Il vous reste 23.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/20/cnews-mise-en-demeure-pour-manquement-a-l-obligation-d-honnetete-et-de-rigueur-de-l-information_6126965_3234.html"},"headline":"CNews mise en demeure pour manquement \u00e0 l\u2019obligation d\u2019honn\u00eatet\u00e9 et de rigueur de l\u2019information","dateCreated":"2022-05-20T13:58:24+02:00","datePublished":"2022-05-20T13:58:24+02:00","dateModified":"2022-05-20T15:54:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","M\u00e9dias"],"description":"L\u2019Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de la communication audiovisuelle et num\u00e9rique met en demeure la cha\u00eene pour deux \u00e9missions diffus\u00e9es fin 2021 et d\u00e9but 2022.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/492/0/5901/2950/1342/671/60/0/953a2f6_1653047808408-cnews.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/20/19-12">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Il s’agit d’un homme de 29 ans qui n’est pas allé dans un pays d’Afrique du Centre ou de l’Ouest, où circule le virus. Depuis le 14 mai, des cas ont été signalés dans plusieurs pays en Europe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran... suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Planète       Santé             Variole du singe : un premier cas d’infection confirmé en France      Il s’agit d’un homme de 29 ans qui n’est pas allé dans un pays d’Afrique du Centre ou de l’Ouest, où circule le virus. Depuis le 14 mai, des cas ont été signalés dans plusieurs pays en Europe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h28, mis à jour à 17h19    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Image au microscope électronique de 2003 montrant des virions de variole du singe matures, de forme ovale, à gauche, et des virions immatures sphériques, à droite, obtenus à partir d’un échantillon de peau humaine.  AP                 Un premier cas confirmé de variole du singe a été détecté, jeudi, en Ile-de-France, ont annoncé vendredi 20 mai les autorités sanitaires. Il s’agit d’un homme de 29 ans sans antécédent de voyage dans un pays où circule le virus, ont précisé la direction générale de la santé et Santé publique France (SPF). Dès la suspicion de son infection, cette personne a été prise en charge et, en l’absence de gravité, est isolée à son domicile.            Une enquête épidémiologique approfondie est mise en œuvre par les équipes de SPF et de l’agence régionale de santé d’Ile-de-France, en lien avec le médecin ayant pris en charge cette personne. Les personnes ayant été en contact étroit avec le patient sont en cours de recensement. Elles recevront de la part des autorités sanitaires les informations sur la conduite à tenir, afin de limiter la propagation du virus.              La variole du singe est une maladie rare originaire d’Afrique. Le virus peut être transmis par contact direct avec les lésions cutanées ou les muqueuses d’une personne malade, ainsi que par les gouttelettes. On peut également se contaminer au contact de l’environnement du malade (literie, vêtements, vaisselle, linge de bain).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : une quinzaine de cas confirmés en Europe et en Amérique du Nord                   Une incubation de cinq à vingt et un jours            Depuis le 14 mai, des cas confirmés d’infection par ce virus sans lien direct avec un voyage en Afrique du Centre ou de l’Ouest ont été signalés dans plusieurs pays en Europe, au Royaume-Uni, au Portugal, en Espagne, en Suède, en Italien en Belgique, selon la presse locale, ainsi qu’aux Etats-Unis, au Canada et en Australie.            Des cas suspects sont en cours d’évaluation dans de nombreux pays et la situation évolue rapidement, selon les autorités sanitaires. L’infection par le virus débute par une fièvre, souvent forte et accompagnée de maux de tête, de courbatures et de fatigue.             

<article-nb="2022/05/20/19-13">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La mesure, en vigueur dès le 23 mai, doit inciter les Allemands à prendre les transports publics, alors que les prix de l’essence flambent et que le pays vise à réduire sa dépendance aux hydrocarbures russes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran... suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Économie              L’Allemagne teste le ticket mensuel à 9 euros pour les transports en commun      La mesure, en vigueur dès le 23 mai, doit inciter les Allemands à prendre les transports publics, alors que les prix de l’essence flambent et que le pays vise à réduire sa dépendance aux hydrocarbures russes.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h09    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un train intercités de la Deutsche Bahn, à Munich, le 28 mars 2022.  CHRISTOF STACHE / AFP                 L’Allemagne a adopté le « ticket à 9 euros », vendredi 20 mai, après des semaines de discussion houleuses. Dès lundi 23 mai, tous les habitants pourront s’acheter un ticket de transport en commun au prix unique de 9 euros par mois, permettant d’utiliser les transports urbains et les trains régionaux. La mesure est prévue pour trois mois. Exception notable au fédéralisme allemand, qui prévoit que les Länder soient seuls compétents en matière de transports publics : la mesure proposée par l’Etat fédéral s’applique dans toutes les régions, au même prix. Son coût pour le contribuable est estimé à 2,5 milliards d’euros au minimum.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la Deutsche Bahn, la grève s’achève, mais les tensions perdurent                   L’objectif affiché est de convaincre les automobilistes de laisser leur voiture au garage, dans le contexte de la forte hausse des prix du pétrole. Surtout : depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, Berlin redouble d’efforts pour réduire la dépendance de l’Allemagne au pétrole et au gaz russes. Le ministre de l’économie écologiste, Robert Habeck, chargé du dossier, a multiplié les appels à la population pour réduire la consommation d’énergie. Une accessibilité améliorée aux transports en commun doit y contribuer.            Rééquilibrage            En réalité, le projet est aussi un rectificatif de dernière minute visant à compenser une autre mesure, bien plus controversée : la remise accordée aux automobilistes sur les prix des carburants à la pompe. Défendue par le parti libéral FDP, elle avait suscité la colère du parti écologiste, son allié avec les sociaux-démocrates dans la coalition au pouvoir, qui refusait de subventionner ainsi les énergies fossiles. Le gouvernement s’est entendu sur un rééquilibrage : le ticket à 9 euros se veut être aussi une aide ciblée aux usagers de transports en commun face à l’inflation.              Reste à savoir quelle sera l’incidence de la mesure sur le trafic routier. Plusieurs régions ont critiqué le projet, ces dernières semaines, arguant que ce ticket créerait surtout des effets d’aubaine pour les touristes et creuserait un trou dans les finances publiques, sans effet garanti sur le comportement des automobilistes. Sans parler des conséquences redoutées sur l’engorgement des transports publics, qui n’ont pas augmenté leur capacité. La Deutsche Bahn, compagnie publique qui gère de nombreuses lignes urbaines et régionales, est déjà célèbre pour ses retards systématiques et ses pannes, en particulier pendant les mois d’été, qui ont déjà tendance à décourager ceux qui choisissent le train.            Une chose est sûre : le ticket à 9 euros a été l’une des mesures du gouvernement les plus discutées ces dernières semaines, au point de devenir emblématique du débat sur les économies d’énergie. Preuve, s’il en fallait, qu’au pays de la grosse berline les mesures pour améliorer les transports en commun ne manquent pas de soutien dans la population.                 Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 21 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/20/l-allemagne-teste-le-ticket-mensuel-a-9-euros-pour-les-transports-en-commun_6127023_3234.html"},"headline":"L\u2019Allemagne teste le ticket mensuel \u00e0 9\u00a0euros pour les transports en commun","dateCreated":"2022-05-20T18:09:31+02:00","datePublished":"2022-05-20T18:09:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"La mesure, en vigueur d\u00e8s le 23\u00a0mai, doit inciter les Allemands \u00e0 prendre les transports publics, alors que les prix de l\u2019essence flambent et que le pays vise \u00e0 r\u00e9duire sa d\u00e9pendance aux hydrocarbures russes.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/490/0/5574/2787/1342/671/60/0/f3179b7_1653062867764-deutsche.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/20/19-14">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Claire Pitollat, réinvestie dans la 2e circonscription des Bouches-du-Rhône, aurait facturé des dépenses personnelles auprès de l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                              Politique       Elections législatives 2022             A Marseille, une députée sortante LRM accusée de harcèlement et de frais indus      Claire Pitollat, réinvestie dans la 2e circonscription des Bouches-du-Rhône, aurait facturé des dépenses personnelles auprès de l’Assemblée nationale.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h32    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Claire Pitollat, députée LRM des Bouches-du-Rhône, en avril, à l’Assemblée.  ASSEMBLEE NATIONALE 2022 / AFP               C’est une nouvelle tempête qui s’abat sur une candidate investie par Ensemble pour les prochaines législatives. Après le retrait de l’ancien conseiller d’Emmanuel Macron Jérôme Peyrat, dans la 4e circonscription de Dordogne, condamné pour violences conjugales envers son ex-compagne. Après la polémique frappant la députée sortante de Seine-Maritime, Sira Sylla, accusée de harcèlement par plusieurs de ses assistants parlementaires, c’est au tour de Claire Pitollat, députée sortante de la 2e circonscription des Bouches-du-Rhône, de se voir reprocher une série de manquements dans le cadre de son mandat finissant.          Dans une longue enquête, le site d’information Marsactu.fr dévoile, jeudi 19 mai, des abus et des dérapages de la parlementaire La République en marche (LRM), élue en 2017 à la surprise générale dans une circonscription tenue depuis deux mandats par un des piliers Les Républicains (LR) locaux, Dominique Tian, un élu marseillais lui-même condamné en 2019 pour « blanchiment de fraude fiscale ». Si Mme Pitollat, 42 ans, réfute l’ensemble des faits qu’on lui attribue, elle se voit accusée par une dizaine de témoignages concordants de ses ex-collaborateurs, de harcèlement et de management brutal. Mais aussi d’avoir facturé des dépenses personnelles à l’Assemblée nationale, par le biais de son avance de frais de mandat (AFM).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : le retrait tardif de la candidature de Jérôme Peyrat éclabousse la majorité                 Après avoir épluché ses comptes de 2018, la déontologue de l’Assemblée a déjà sanctionné la jeune députée en lui imposant de rembourser certains de ses frais. Au total, 1 494 euros ont été ainsi réclamés sur sa première année de mandat, concernant notamment des frais de maquillage, de parfumerie ou de soins esthétiques. Des déplacements en taxi « en direction et provenance d’un lieu de vacances » pour une somme de 9 000 euros ont également été relevés par le contrôle. Mais sans demande de remboursement.          Ces rappels à l’ordre ont été regroupés dans un courrier adressé à Claire Pitollat, le 11 mai 2020. La députée s’y voit signifier qu’elle ne peut utiliser les 5 373 euros mensuels de son AFM que dans un cadre bien précis. Malgré cela, l’enquête de Marsactu.fr assure que les dépenses indues se seraient poursuivies les années suivantes, pointant notamment des frais d’habillement et de pharmacie « sans justificatif adéquat ».          Aucune plainte déposée          Claire Pitollat, ingénieur chez EDF avant son élection, est également attaquée pour sa gestion de ses collaborateurs parlementaires. Selon les relevés de l’Assemblée nationale, elle en a employé pas moins de dix-neuf en cinq ans. « Nous avions fait le constat de ce turn-over » note, à ce sujet, le référent LRM des Bouches-du-Rhône Bertrand Mas-Fraissinet, qui assure « ne pas avoir eu vent d’autres dysfonctionnements en cours de mandat ».        Il vous reste 40.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/20/a-marseille-une-deputee-sortante-lrm-accusee-de-harcelement-et-de-frais-indus_6127031_823448.html"},"headline":"A Marseille, une d\u00e9put\u00e9e sortante LRM accus\u00e9e de harc\u00e8lement et de frais indus","dateCreated":"2022-05-20T18:32:46+02:00","datePublished":"2022-05-20T18:32:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Claire Pitollat, r\u00e9investie dans la 2e circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne, aurait factur\u00e9 des d\u00e9penses personnelles aupr\u00e8s de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/796/0/2835/1417/1342/671/60/0/5a6b72c_1653064010789-000-329r3ql.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/20/19-15">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Les recherches sur les conditions d’émigration ont explosé sur Internet, mais le gouvernement de Pékin multiplie les mesures de restriction au départ.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       Chine             En Chine, la poursuite des mesures drastiques contre le Covid-19 pousse la population à vouloir s’exiler      Les recherches sur les conditions d’émigration ont explosé sur Internet, mais le gouvernement de Pékin multiplie les mesures de restriction au départ.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance) et Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 16h20    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une habitante regarde à travers la palissade qui empêche les résidents de sortir de leur quartier, à Shanghaï, le 3  mai 2022.  ALY SONG / REUTERS               Au fil des semaines, Sam, Shanghaïen de 27 ans, a vu son anxiété monter. « Il y a vraiment une pression mentale à ne pas pouvoir sortir de chez soi. Travailler en ligne est compliqué, et le fait de ne pouvoir rencontrer personne… je me sens déprimé », soupire le jeune homme, confiné depuis le 16 mars. Au stress de l’isolement s’ajoute une inquiétude spécifique à l’approche drastique adoptée par la Chine, dans sa politique zéro Covid : « J’ai peur parce qu’ils peuvent m’embarquer à tout moment : il suffit d’un cas positif dans mon bâtiment, et je serai envoyé en centre d’isolement. Ils peuvent venir à minuit, aucune discussion n’est possible. Et, en plus, il faut laisser sa porte ouverte pour que des équipes viennent asperger votre intérieur de désinfectant… On n’a même pas la liberté de rester chez soi. » Alors Sam a décidé de quitter son pays : « Parce que je pense que les années à venir vont être très difficiles en Chine. »          Depuis le début du confinement de Shanghaï, il y a huit semaines, les recherches en ligne au sujet des procédures d’émigration ont explosé. Le 17 mai, le sujet a été mentionné cent millions de fois sur WeChat, le réseau social dominant en Chine, contre cinq à vingt millions de fois par jour, en février. Sur le moteur de recherche Baidu, les demandes concernant l’émigration ont aussi explosé : la question « Combien coûte la procédure d’émigration vers l’Australie ? » arrive en tête des demandes. Devant ce regain d’intérêt pour l’exode, les autorités chinoises ont décidé, jeudi 12 mai, de « mettre en place une politique de migration stricte », précisant que les « sorties non essentielles » du territoire étaient limitées pour les ressortissants chinois, officiellement pour limiter les retours, et donc les risques d’importer le virus. Seuls sont tolérés les voyages à l’étranger pour raison professionnelle ou d’étude, ce qui peut entraîner des situations kafkaïennes pour les couples mixtes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : à Shanghaï, journal de bord d’un confinement sans fin                 Depuis mars 2020, la Chine a annulé 98 % des vols internationaux. Les rares billets disponibles le sont à des prix prohibitifs. Dès août 2021, Pékin avait limité les sorties du territoire aux facteurs « nécessaires ». Résultat, en 2021, la Chine n’a enregistré que soixante-quatorze millions d’entrées et de sorties de son territoire – 79 % de moins qu’en 2019 – et délivré seulement trois cent trente-cinq mille passeports au premier semestre 2021, soit 2 % du total délivré sur la première moitié de 2019.          « Long processus »          Cet état d’exception, qui se prolonge alors que le reste du monde a abandonné la plupart des restrictions liées au Covid, est de plus en plus frustrant pour la classe moyenne supérieure chinoise, habituée à voyager. D’où une explosion des demandes pour les services d’aide à l’émigration. « J’ai été contacté par des dizaines de personnes, depuis avril, mais cela ne veut pas dire que tous vont effectivement émigrer, tempère M. Wang (un pseudonyme), fondateur d’une petite entreprise de conseil en émigration pour les Chinois. Le processus est long : il faut évaluer le profil du client, vérifier les documents qu’il nous soumet avant de décider quel projet peut lui convenir. En général, on compte trois à six mois avant de signer un contrat. »        Il vous reste 58.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/20/en-chine-la-poursuite-des-mesures-drastiques-contre-le-covid-19-pousse-la-population-a-vouloir-s-exiler_6126978_3210.html"},"headline":"En Chine, la poursuite des mesures drastiques contre le Covid-19 pousse la population \u00e0 vouloir s\u2019exiler","dateCreated":"2022-05-20T15:00:09+02:00","datePublished":"2022-05-20T15:00:09+02:00","dateModified":"2022-05-20T16:20:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Les recherches sur les conditions d\u2019\u00e9migration ont explos\u00e9 sur Internet, mais le gouvernement de P\u00e9kin multiplie les mesures de restriction au d\u00e9part.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/307/0/3500/1750/1342/671/60/0/3dfe95b_1653027515862-588005.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/20/19-16">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Jamais, dans l’histoire de cet indice créé en 1969, les économistes n’avaient relevé un tel gouffre entre une entrée de commande et une livraison. La situation devrait encore se dégrader, prédisent-ils.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Économie       Allemagne             A cause des difficultés d’approvisionnement, les entreprises allemandes ont rallongé leur délai de livraison à un niveau inédit      Jamais, dans l’histoire de cet indice créé en 1969, les économistes n’avaient relevé un tel gouffre entre une entrée de commande et une livraison. La situation devrait encore se dégrader, prédisent-ils.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                C’est un chiffre vertigineux, qui en dit long sur les difficultés inouïes que traversent les industriels allemands : au mois d’avril, les entreprises nationales ont accumulé des réserves de commandes de 4,5 mois, selon une analyse de l’Institut économique de Munich, l’IFO, publiée lundi 16 mai. Jamais, dans l’histoire de cet indice créé en 1969, les économistes n’avaient relevé un tel gouffre entre une entrée de commande et une livraison, reflet de l’embouteillage qui pèse sur l’arrivée de produits intermédiaires et de matières premières dans le pays, et freine la production.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’économie allemande n’a progressé que de 2,7 % en 2021                 « C’est un record absolu. On est largement au-dessus de la valeur moyenne mesurée sur le long terme, qui est de 2,9 mois. Et, malheureusement, tout porte à croire que les choses vont continuer à se dégrader dans les prochains mois », observe Timo Wollmershäuser, économiste à l’IFO. D’après les chiffres de l’institut, 75 % des entreprises interrogées déclarent ne pas être en mesure d’honorer leurs commandes comme elles le souhaiteraient, par manque de produits intermédiaires indispensables. Les industries les plus touchées sont l’automobile, la construction de machine et l’électronique, trois secteurs-clés de l’industrie.          La fiabilité des chaînes de sous-traitance internationales, élément central de la compétitivité du « made in Germany » ces deux dernières décennies, subit un nouveau coup de semonce. Associées à l’explosion des prix de l’énergie, ces perturbations des circuits d’approvisionnement entretiennent l’inflation. Le spectre de la stagflation est de plus en plus palpable. Pour l’industrie allemande, reliée comme aucune autre aux chaînes de production internationales et traditionnellement le moteur de la première économie européenne, l’épreuve est redoutable.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Europe et le choc de l’inflation                 Des chantiers doivent être annulés          Ces difficultés sont d’autant plus préoccupantes qu’elles durent depuis plus d’un an et pourraient se prolonger à moyen terme. « Cela a commencé par les puces électroniques, qui ont manqué à l’industrie automobile, à l’industrie électronique et aux fabricants de machines. Ce sont les premiers signaux de pénurie qu’on a relevés, suivis ensuite par beaucoup d’autres », détaille M. Wollmershäuser. Les problèmes s’intensifient actuellement dans le secteur de la construction, l’un des plus dynamiques de l’économie d’outre-Rhin, ces dernières années. Les pénuries de bois, notamment, devraient s’aggraver, car l’Allemagne en importait jusqu’ici une grande partie de Russie. Conséquence : des chantiers doivent être annulés, faute de pouvoir honorer les commandes aux prix convenus.        Il vous reste 45.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/20/a-cause-des-difficultes-d-approvisionnement-les-entreprises-allemandes-ont-rallonge-leur-delai-de-livraison-a-un-niveau-inedit_6126939_3234.html"},"headline":"A cause des difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement, les entreprises allemandes ont rallong\u00e9 leur d\u00e9lai de livraison \u00e0 un niveau in\u00e9dit","dateCreated":"2022-05-20T11:00:08+02:00","datePublished":"2022-05-20T11:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Industrie","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"Jamais, dans l\u2019histoire de cet indice cr\u00e9\u00e9 en\u00a01969, les \u00e9conomistes n\u2019avaient relev\u00e9 un tel gouffre entre une entr\u00e9e de commande et une livraison. La situation devrait encore se d\u00e9grader, pr\u00e9disent-ils.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/985/0/7080/3540/1342/671/60/0/9ef444a_1c718d02fd5746958bcbff9118b4da17-c8cf1a72d51e4256a57c1fe927f6899d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/20/19-17">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Des épisodes orageux ont concerné le nord de la France dans la journée de vendredi. Les ondées se déplacent vers l’est du pays, notamment la Lorraine et l’Alsace.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Planète              Orages : la vigilance orange levée, vingt-deux départements de l’Est toujours concernés par des orages      Des épisodes orageux ont concerné le nord de la France dans la journée de vendredi. Les ondées se déplacent vers l’est du pays, notamment la Lorraine et l’Alsace.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 09h24, mis à jour à 18h50      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Météo France a levé, le 20 mai 2022 en début de soirée, la vigilance orange pour orages. Une vigilance jaune subsiste pour vingt-deux départements.                 Après la chaleur, les orages. Des épisodes orageux ont concerné le nord de la France, vendredi 20 mai. Météo-France a levé en début de soirée la vigilance orange qui concernait encore quinze départements. Une vigilance jaune reste en vigueur pour vingt-deux départements.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France touchée par un épisode de chaleur historique, avec trente-huit jours printaniers au-dessus de la normale                   « Des orages concernent encore l’est du pays (...), notamment la Lorraine et l’Alsace ,où ils peuvent être forts », prévient l’organisme météorologique. Plus tôt dans la journée, des orages sont remontés sur le Bassin parisien, et d’autres épisodes, « plus organisés », ont concerné la Mayenne et la Sarthe.              Samedi, le calme doit revenir sur le nord du pays, dans une atmosphère un peu moins chaude que les jours précédents. Au Sud, le soleil et la chaleur domineront, excepté sur le Roussillon, concerné par des entrées maritimes de nuages bas le matin. Le ciel se voilera sur l’Aquitaine et les Pyrénées, la chaleur sera à nouveau lourde sur le Sud-Ouest mais aussi en vallée du Rhône.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 21 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/20/orages-le-nord-ouest-de-la-france-place-en-vigilance-orange_6126918_3244.html"},"headline":"Orages\u00a0: la vigilance orange lev\u00e9e, vingt-deux d\u00e9partements de l\u2019Est toujours concern\u00e9s par des orages","dateCreated":"2022-05-20T09:24:15+02:00","datePublished":"2022-05-20T09:24:15+02:00","dateModified":"2022-05-20T18:50:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Plan\u00e8te"],"keywords":["Plan\u00e8te"],"description":"Des \u00e9pisodes orageux ont concern\u00e9 le nord de la France dans la journ\u00e9e de vendredi. Les ond\u00e9es se d\u00e9placent vers l\u2019est du pays, notamment la Lorraine et l\u2019Alsace.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/62/0/467/233/1342/671/60/0/86d2e98_1653064309032-capture.PNG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/20/19-18">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Souffrant, le coureur français a abandonné au cours de la 13e étape. Il occupait la quatrième place du classement général.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Cyclisme             Tour d’Italie : Romain Bardet, malade, abandonne      Souffrant, le coureur français a abandonné au cours de la 13e étape. Il occupait la quatrième place du classement général.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h35, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Romain Bardet, lors de la 10e étape du Giro.  LUCA BETTINI / AFP                 Romain Bardet ne succédera pas à Laurent Fignon, dernier français vainqueur du Tour d’Italie en 1989. Malade, l’Auvergnat a abandonné le Giro, vendredi 20 mai, dans la 13e étape menant à Cuneo, a annoncé l’organisation de la course. Le Français de l’équipe DSM occupait la quatrième place du classement général, à 14 secondes du maillot rose, l’Espagnol Juan Pedro Lopez.            Sur les réseaux sociaux, sa formation a précisé que le coureur « est tombé malade dans la nuit » et n’était plus en état de continuer la course. Cet abandon surprise intervient alors que le 2e du Tour de France 2016 affichait une grande forme. Son nom revenait même avec insistance pour contester la victoire finale à l’Equatorien Richard Carapaz.            We are sad to confirm that @romainbardet has abandoned the #Giro. After becoming sick during yesterday’s stage, his… https://t.co/rZnfcDERMc— TeamDSM (@Team DSM)              Lors de la redoutable montée du Blockhaus dimanche 15 mai, le grimpeur de 31 ans avait fait forte impression, malgré sa 2e place pour un boyau derrière l’Australien Jai Hindley. « Pour l’instant, ça se passe bien. J’ai vécu beaucoup de choses sur les grands tours, des grandes joies, des déceptions, je prends maintenant les choses comme elles viennent, sans me prendre la tête », avait déclaré le coureur de Brioude (Haute-Loire), lundi, au lendemain de cette étape du Blockhaus.              Avant le départ du Giro, et encore plus avec la quatrième place qu’il occupait, Romain Bardet faisait partie des outsiders pour la victoire finale. Mais il n’avait pas voulu s’avancer aussi loin : « Je me sens bien, tout se passe bien, c’est un très bon début mais on n’est pas encore à la moitié du Giro ! », relativisait-il lundi.                             Lire aussi :  Cyclisme : un Giro plus ouvert que jamais à la concurrence                   Cette saison, Bardet avait prévu de « doubler » Giro et Tour de France, mais ne cachait pas cibler l’épreuve italienne pour réaliser le meilleur classement général possible. Du côté français, Guillaume Martin reste en embuscade à la 5e place désormais (à 28 secondes de Lopez). Régulier à défaut de beaucoup gagner, le Normand de l’équipe Cofidis n’a pas abandonné une course depuis… le 11 février 2018.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du samedi 21 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures coupes menstruelles                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/20/tour-d-italie-abandon-de-romain-bardet_6126974_3242.html"},"headline":"Tour d\u2019Italie\u00a0: Romain Bardet, malade, abandonne","dateCreated":"2022-05-20T14:35:45+02:00","datePublished":"2022-05-20T14:35:45+02:00","dateModified":"2022-05-20T18:47:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Sport","Cyclisme"],"description":"Souffrant, le coureur fran\u00e7ais a abandonn\u00e9 au cours de la 13e \u00e9tape. Il occupait la quatri\u00e8me place du classement g\u00e9n\u00e9ral.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/357/0/5000/2500/1342/671/60/0/b7cdad3_5204837-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/20/19-19">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ La cellule d’investigation de la radio publique a mené un test montrant que, malgré la promesse de Doctolib de chiffrer les données de santé « de bout en bout », les salariés de l’entreprise peuvent avoir accès à certaines informations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    02:06    International « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Santé        Pixels              Doctolib ne chiffre pas intégralement les données concernant ses utilisateurs, selon Radio France      La cellule d’investigation de la radio publique a mené un test montrant que, malgré la promesse de Doctolib de chiffrer les données de santé « de bout en bout », les salariés de l’entreprise peuvent avoir accès à certaines informations.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h54, mis à jour à 17h18    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Nos données personnelles de santé sont-elles bien protégées par Doctolib ? La question est lancinante et de plus en plus récurrente depuis que la plate-forme spécialisée dans la prise de rendez-vous médicaux en ligne est devenue incontournable avec la campagne de vaccination contre le Covid-19.            Pour répondre aux critiques, l’entreprise a assuré en 2020 que les données personnelles des utilisateurs étaient désormais « chiffrées de bout en bout ». « Cette technologie rend rigoureusement impossible à toute autre personne d’accéder à ces données, y compris dans les opérations d’assistance ou de maintenance », garantissait à l’époque le communiqué de Doctolib. Une enquête de Radio France, publiée vendredi 20 mai, montre cependant que le chiffrement des données n’est pas total.                             Décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Sécurité des données, position hégémonique… Faut-il avoir peur de Doctolib ?                   Doctolib a accès à certaines informations en clair            La cellule d’investigation de la radio publique a réalisé un test avec l’appui de Benjamin Sonntag, cofondateur de l’association La Quadrature du Net. En se connectant sur Doctolib et en accédant au code de la page, ils ont constaté que des informations concernant les rendez-vous médicaux passés et à venir de l’utilisateur étaient toujours accessibles « en clair », de manière non chiffrée.              « Cela veut dire que Doctolib lui-même a ces informations en clair », explique Benjamin Sonntag à Radio France. Parmi ces informations : les noms et prénoms du patient, la date du rendez-vous, le nom et la spécialité du médecin consulté et même le motif de la consultation. Les pièces jointes échangées entre un patient et son médecin via la plate-forme sont, elles, bien protégées.            Les données sont également chiffrées lorsqu’elles sont en transit, et ne peuvent donc être consultées par des tiers, quand bien même elles seraient interceptées. Le test de Radio France montre que ce sont les salariés de Doctolib qui y ont accès, comme « les responsables des sauvegardes, les administrateurs système, ceux qui gèrent le réseau et les serveurs », selon les précisions de M. Sonntag.            Risque d’utilisation malveillante            La plate-forme a bien reconnu auprès de Radio France qu’« un nombre très restreint de salariés a accès aux rendez-vous médicaux, à des moments précis et pour des raisons précises, dans le cadre des fonctions supports ». Selon Doctolib, « les données de rendez-vous ne sont pas chiffrées de bout en bout » car cela empêcherait « l’utilité et le bon fonctionnement du service », rendant par exemple impossible le rappel de rendez-vous par mail ou par texto.              Si cette situation n’est pas illégale, elle fait courir le risque qu’un « salarié de Doctolib mal intentionné détourne ces données de manière malveillante ou les transmette à un tiers (…) qui pourrait être un assureur ou votre employeur », signale à Radio France l’avocate Alexandra Iteanu, spécialiste en protection des données.                             Enquête :  Article réservé à nos abonnés  Les ambitions dévorantes de Doctolib                   Doctolib a été critiqué à de nombreuses reprises sur la protection des données détenues par la plate-forme. En 2021, plusieurs associations et syndicats de professionnels de santé avaient déposé un recours devant le Conseil d’Etat concernant le partenariat entre l’Etat et Doctolib noué pour organiser les prises de rendez-vous dans le cadre de la campagne vaccinale contre le Covid-19.            Les requérants craignaient alors que les données médicales des Français ne soient pas suffisamment protégées, car Doctolib héberge ses données chez Amazon Web Services, l’une des branches du groupe américain de l’e-commerce. Cette entreprise est soumise au droit américain, qui permet, sous certaines conditions, de demander de nombreuses données à des entités américaines fournissant des services à l’étranger.              Devant le Conseil d’Etat, il avait été question du chiffrement des données. L’un des requérants avait montré que certaines données stockées sur les serveurs d’Amazon étaient, à certains moments, lisibles en clair et donc techniquement accessibles. La plus haute juridiction administrative avait cependant validé le partenariat et jugé que le chiffrement des données pratiqué par Doctolib n’était pas problématique.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 21 mai   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/article/2022/05/20/doctolib-ne-chiffre-pas-entierement-les-donnees-de-sante-de-ses-utilisateurs-selon-radio-france_6126986_1651302.html"},"headline":"Doctolib ne chiffre pas int\u00e9gralement les donn\u00e9es concernant ses utilisateurs, selon Radio France","dateCreated":"2022-05-20T15:54:24+02:00","datePublished":"2022-05-20T15:54:24+02:00","dateModified":"2022-05-20T17:18:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sant\u00e9","Pixels"],"keywords":["Pixels","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"La cellule d\u2019investigation de la radio publique a men\u00e9 un test montrant que, malgr\u00e9 la promesse de Doctolib de chiffrer les donn\u00e9es de sant\u00e9 \u00ab\u00a0de bout en bout\u00a0\u00bb, les salari\u00e9s de l\u2019entreprise peuvent avoir acc\u00e8s \u00e0 certaines informations.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/05/19/316/0/3417/1706/1342/671/60/0/f1c7795_577602845-000-1fc252.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
       

       
  
