<FILE-date="2022/05/20/19">

<article-nb="2022/05/20/19-1">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Elle se trouvait à Marioupol lorsque la guerre a éclaté et a filmé son quotidien jusqu’à la mi-mars. Puis ces vidéos ont été confiées à des journalistes d’Associated Press avant qu’elle ne soit enlevée par les Russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         International       Guerre en Ukraine             Yuliia Paievska, secouriste ukrainienne, a documenté le chaos des deux premières semaines de siège à Marioupol en vidéo      Elle se trouvait à Marioupol lorsque la guerre a éclaté et a filmé son quotidien jusqu’à la mi-mars. Puis ces vidéos ont été confiées à des journalistes d’Associated Press avant qu’elle ne soit enlevée par les Russes.       Le Monde avec AP     Publié aujourd’hui à 18h45, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Yuliia Paievska dans l’une de ses dernières vidéos. « Deux semaines de guerre, Marioupol assiégé », énonce-t-elle à côté de son chauffeur, Serhiy. Six jours après ces images, filmées le 9 mars 2022, elle a disparu.  YULIIA PAIEVSKA / AP                 Les Ukrainiens connaissent bien le nom de Yuliia Paievska, une secouriste plus connue sous le surnom de « Taira », celui qu’elle s’est donné dans le jeu vidéo World of Warcraft. Ils l’ont découverte en 2013 quand, professeure d’aïkido, elle a rejoint les secouristes volontaires pour soigner les blessés lors des manifestations de l’Euromaïdan, puis le Donbass en guerre, où elle a formé le groupe « Taira’s Angel », dont les membres évacuent les soldats blessés du front.            Cette civile, qui a servi en tant que personnel médical dans l’armée en 2018 avant d’être démobilisé en 2020, aurait sauvé la vie de plus de cinq cents soldats ukrainiens depuis 2014. Agée de 53 ans, elle est la seule femme membre de l’équipe ukrainienne des Invictus Games pour les vétérans militaires. C’est dans ce cadre qu’elle avait reçu, en 2021, une petite caméra mobile pour participer à une série documentaire Netflix sur des personnages inspirants, produite par le prince Harry, qui a fondé les Invictus Games.              Elle en a fait un tout autre usage. Taira était basée à Marioupol depuis 2019 lorsque la guerre a éclaté, le 24 février. Elle y est restée. Sa caméra lui a servi à filmer 256 gigaoctets d’images témoignant de l’horreur quotidienne des deux premières semaines de siège dans la cité portuaire de la mer d’Azov.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’enfer de Marioupol raconté par ses survivants                   « Nous traitons tout le monde de la même manière »            Ce témoignage vidéo intime et saisissant est aujourd’hui accessible car il a été remis à l’agence de presse américaine Associated Press (AP), dernier média international à avoir quitté Marioupol, en mars, qui en a retracé le contenu dans un reportage publié jeudi 19 mai. Sa caméra a filmé au plus près les interventions des équipes médicales auprès des civils, y compris des enfants, dont certains n’ont pas survécu, malgré les efforts acharnés de l’équipe de Taira. « Je déteste ça », l’entend-on dire dans une vidéo où, sanglotant après avoir essayé de ranimer en vain un petit garçon touché lors d’un échange de tirs, elle ferme les yeux de ce dernier.            Son équipe prend aussi en charge les soldats, ukrainiens comme russes. Dans une séquence filmée peu après le début de la guerre, elle demande à ses collègues de couvrir un soldat russe blessé qui tremble de froid. « Vous prenez soin de moi », lui dit le combattant. « Nous traitons tout le monde de la même manière », lui répond-elle.                           Yuliia Paievska, le 27 février 2022, à Marioupol, où elle soigne civils et militaires.  YULIIA PAIEVSKA / AP                 Disparue depuis le 16 mars            Le 15 mars, un officier de police a remis une carte mémoire contenant toutes les vidéos aux journalistes d’AP, juste avant qu’ils ne quittent Marioupol. Yuliia Paievska leur a demandé d’emporter la carte et le témoignage de première main qu’elle contient hors de la ville. Le lendemain, la médecin a disparu avec son chauffeur, Serhiy.              Tous deux ont été enlevés par les Russes, comme des centaines d’autres Ukrainiens. Une vidéo diffusée lors d’un journal télévisé russe du 21 mars annonçait sa capture, l’accusant d’avoir tenté de fuir la ville sous un déguisement. Taira y apparaît, l’air hagard, lisant une déclaration appelant à la fin des combats. Derrière elle, une voix off raille ses collègues, les qualifiant de « nazis ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie crie victoire à Marioupol avant sa chute                   La soignante volontaire n’a plus été vue depuis. Son mari, Vadim Puzanov, a dit n’avoir reçu que peu de nouvelles de sa femme depuis sa disparition. Début avril, la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Vereshchuk, a fait savoir que le nom de Yuliia Paievska avait été inscrit sur une liste de prisonniers que l’Ukraine voulait échanger avec la Russie. Le Kremlin nie cependant détenir la secouriste, que Moscou a présentée, en mars, comme faisant partie du régiment Azov, dont la Russie a fait le symbole de la « nazification » de l’Ukraine. L’agence AP n’a trouvé aucun élément qui corroborerait cette affirmation.            Vadim Puzanov a fait part à AP de son indignation face à la manière dont son épouse est présentée par la Russie, et de son inquiétude constante quant aux traitements qui pourraient être réservés à sa femme. Dans une vidéo tournée le 10 mars à Marioupol, Taira avait répondu à une femme qui lui demandait si elle allait « soigner les Russes » qu’elle ne pouvait « pas faire autrement » car il s’agissait de « prisonniers de guerre ». « Ils ne seront pas aussi gentils avec nous », lâchait-elle aussi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La relecture de la seconde guerre mondiale, autre front entre la Russie et l’Ukraine                                    Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        Lire aussi :  Le direct du jour sur l’invasion russe en Ukraine et ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesPortrait. Volodymyr Zelensky, le visage de la résistance de tout un peupleChronique. « Le bilan de Poutine à la tête de la Russie est une longue descente aux enfers d’un pays dont il a fait un agresseur »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Quinze ans de complaisance politique envers Vladimir PoutineEditorial. Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenneVidéo. Que veut la Russie de Vladimir Poutine, trente ans après la fin de la guerre froide ?Le Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde avec AP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 21 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marivaux, le dramaturge de l’amour  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/20/yuliia-paievska-secouriste-ukrainienne-a-documente-le-chaos-des-deux-premieres-semaines-de-siege-a-marioupol-en-video_6127036_3210.html"},"headline":"Yuliia Paievska, secouriste ukrainienne, a document\u00e9 le chaos des deux premi\u00e8res semaines de si\u00e8ge \u00e0 Marioupol en vid\u00e9o","dateCreated":"2022-05-20T18:45:15+02:00","datePublished":"2022-05-20T18:45:15+02:00","dateModified":"2022-05-20T18:55:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Elle se trouvait \u00e0 Marioupol lorsque la guerre a \u00e9clat\u00e9 et a film\u00e9 son quotidien jusqu\u2019\u00e0 la mi-mars. Puis ces vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es \u00e0 des journalistes d\u2019Associated Press avant qu\u2019elle ne soit enlev\u00e9e par les Russes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/346/0/5473/2736/1342/671/60/0/6b23b52_164bdc26b2f84ec58fbefdefdc403867-af5c2d1402d64d2c95406bd9f28ff3ad-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/20/19-2">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Après la Pologne et la Bulgarie, le géant russe Gazprom a décidé d’arrêter ses livraisons de gaz naturel à la Finlande, qui vient d’annoncer son intention de rejoindre l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Économie       Finlande             Après l’électricité, la Russie coupe le gaz vers la Finlande      Après la Pologne et la Bulgarie, le géant russe Gazprom a décidé d’arrêter ses livraisons de gaz naturel à la Finlande, qui vient d’annoncer son intention de rejoindre l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 18h15, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le site de l’énergéticien Gasum, à Raikkola, en Finlande, le 12 mai 2022.  VESA MOILANEN / AFP               Officiellement, la décision dévoilée vendredi 20 mai n’a rien à avoir avec la demande finlandaise d’adhésion à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), déposée deux jours plus tôt à Bruxelles. Difficile, pourtant, d’y voir une coïncidence : à partir de samedi 21 mai, 7 heures, les livraisons de gaz russe vers la Finlande ont cessé, une semaine tout juste après que la Russie a arrêté d’exporter de l’électricité à son voisin. Le groupe russe Gazprom justifie sa décision par le refus de son client finlandais, Gasum, de s’acquitter de ses importations en roubles. Le fournisseur d’électricité RAO Nordic, filiale de la société russe Inter RAO, avait pour sa part évoqué des problèmes de paiement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les six mois qui ont poussé la Finlande et la Suède dans les bras de l’OTAN                 Pour Helsinki, ce n’est pas une surprise : « Nous nous sommes soigneusement préparés à cette situation et, sous réserve qu’il n’y ait pas de perturbations sur le réseau de transport de gaz, nous serons en mesure d’approvisionner tous nos clients en gaz dans les mois à venir », a assuré Mika Wiljanen, le PDG de Gasum.          Si le gaz naturel ne représente que 5 % de l’énergie consommée en Finlande, 92 % de celui-ci provient de Russie. Pendant l’été, les besoins devraient être facilement couverts grâce au pipeline Balticconnector, entre la Finlande et l’Estonie, relié au site de stockage souterrain d’Incukalns, en Lettonie. Mais « la période hivernale sera plus difficile, car la capacité de transport du pipeline ne suffira pas à couvrir l’ensemble des besoins », a estimé Olga Vaisanen, porte-parole de Gasum, sur la chaîne Yle.          Enormes stocks de matières premières          D’où l’importance du contrat, signé par le finlandais Gasgrid avec l’américain Excelerate Energy, vendredi, à Helsinki, au moment même où Gazprom annonçait couper le robinet. Il prévoit la location, pour dix ans, d’un terminal flottant d’importation de gaz naturel liquéfié (GNL), qui va « permettre [à la Finlande] de s’affranchir du gaz russe », selon la ministre des finances, Annika Saarikko. Helsinki espère pouvoir accueillir, dans un de ses ports, l’immense navire de 291 mètres sur 43, dès le quatrième trimestre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Helsinki et Stockholm face au courroux russe                 Si les travaux ne sont pas achevés à temps, il pourrait être stationné en Estonie. Des discussions sont en effet en cours entre les opérateurs Gasgrid et Elering, l’estonien, pour gérer ensemble le terminal, dont le coût de location est estimé à 460 millions d’euros pour dix ans. Le navire Exemplar peut accueillir jusqu’à 68 000 tonnes de GNL, ce qui correspond à environ 1 050 gigawattheures d’énergie. Il sera ravitaillé deux à trois fois par mois et devrait « facilement couvrir la consommation combinée de gaz de la Finlande et de l’Estonie, avec beaucoup d’excédents », a assuré Steven Kobos, le patron d’Excelerate Energy.        Il vous reste 35.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/20/apres-l-electricite-la-russie-coupe-le-gaz-vers-la-finlande_6127027_3234.html"},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, la Russie coupe le gaz vers la Finlande","dateCreated":"2022-05-20T18:15:59+02:00","datePublished":"2022-05-20T18:15:59+02:00","dateModified":"2022-05-20T18:17:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Finlande"],"keywords":["Plan\u00e8te","OTAN","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies fossiles","Finlande","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Apr\u00e8s la Pologne et la Bulgarie, le g\u00e9ant russe Gazprom a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019arr\u00eater ses livraisons de gaz naturel \u00e0 la Finlande, qui vient d\u2019annoncer son intention de rejoindre l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/817/0/5120/2560/1342/671/60/0/6f51e3f_1653063057683-gasum.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/20/19-3">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ La mesure, en vigueur dès le 23 mai, doit inciter les Allemands à prendre les transports publics, alors que les prix de l’essence flambent et que le pays vise à réduire sa dépendance aux hydrocarbures russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Économie              L’Allemagne teste le ticket mensuel à 9 euros pour les transports en commun      La mesure, en vigueur dès le 23 mai, doit inciter les Allemands à prendre les transports publics, alors que les prix de l’essence flambent et que le pays vise à réduire sa dépendance aux hydrocarbures russes.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h09    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un train intercités de la Deutsche Bahn, à Munich, le 28 mars 2022.  CHRISTOF STACHE / AFP                 L’Allemagne a adopté le « ticket à 9 euros », vendredi 20 mai, après des semaines de discussion houleuses. Dès lundi 23 mai, tous les habitants pourront s’acheter un ticket de transport en commun au prix unique de 9 euros par mois, permettant d’utiliser les transports urbains et les trains régionaux. La mesure est prévue pour trois mois. Exception notable au fédéralisme allemand, qui prévoit que les Länder soient seuls compétents en matière de transports publics : la mesure proposée par l’Etat fédéral s’applique dans toutes les régions, au même prix. Son coût pour le contribuable est estimé à 2,5 milliards d’euros au minimum.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la Deutsche Bahn, la grève s’achève, mais les tensions perdurent                   L’objectif affiché est de convaincre les automobilistes de laisser leur voiture au garage, dans le contexte de la forte hausse des prix du pétrole. Surtout : depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, Berlin redouble d’efforts pour réduire la dépendance de l’Allemagne au pétrole et au gaz russes. Le ministre de l’économie écologiste, Robert Habeck, chargé du dossier, a multiplié les appels à la population pour réduire la consommation d’énergie. Une accessibilité améliorée aux transports en commun doit y contribuer.            Rééquilibrage            En réalité, le projet est aussi un rectificatif de dernière minute visant à compenser une autre mesure, bien plus controversée : la remise accordée aux automobilistes sur les prix des carburants à la pompe. Défendue par le parti libéral FDP, elle avait suscité la colère du parti écologiste, son allié avec les sociaux-démocrates dans la coalition au pouvoir, qui refusait de subventionner ainsi les énergies fossiles. Le gouvernement s’est entendu sur un rééquilibrage : le ticket à 9 euros se veut être aussi une aide ciblée aux usagers de transports en commun face à l’inflation.              Reste à savoir quelle sera l’incidence de la mesure sur le trafic routier. Plusieurs régions ont critiqué le projet, ces dernières semaines, arguant que ce ticket créerait surtout des effets d’aubaine pour les touristes et creuserait un trou dans les finances publiques, sans effet garanti sur le comportement des automobilistes. Sans parler des conséquences redoutées sur l’engorgement des transports publics, qui n’ont pas augmenté leur capacité. La Deutsche Bahn, compagnie publique qui gère de nombreuses lignes urbaines et régionales, est déjà célèbre pour ses retards systématiques et ses pannes, en particulier pendant les mois d’été, qui ont déjà tendance à décourager ceux qui choisissent le train.            Une chose est sûre : le ticket à 9 euros a été l’une des mesures du gouvernement les plus discutées ces dernières semaines, au point de devenir emblématique du débat sur les économies d’énergie. Preuve, s’il en fallait, qu’au pays de la grosse berline les mesures pour améliorer les transports en commun ne manquent pas de soutien dans la population.                 Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 21 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/20/l-allemagne-teste-le-ticket-mensuel-a-9-euros-pour-les-transports-en-commun_6127023_3234.html"},"headline":"L\u2019Allemagne teste le ticket mensuel \u00e0 9\u00a0euros pour les transports en commun","dateCreated":"2022-05-20T18:09:31+02:00","datePublished":"2022-05-20T18:09:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"La mesure, en vigueur d\u00e8s le 23\u00a0mai, doit inciter les Allemands \u00e0 prendre les transports publics, alors que les prix de l\u2019essence flambent et que le pays vise \u00e0 r\u00e9duire sa d\u00e9pendance aux hydrocarbures russes.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/490/0/5574/2787/1342/671/60/0/f3179b7_1653062867764-deutsche.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/20/19-4">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Après la récente évacuation des civils, plus de 1 900 soldats ukrainiens retranchés dans les entrailles de l’aciérie, dont des blessés, se sont rendus aux forces russes depuis lundi, selon le ministre de la défense russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                         International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les derniers soldats retranchés dans l’usine Azovstal ont reçu l’ordre d’arrêter de combattre      Après la récente évacuation des civils, plus de 1 900 soldats ukrainiens retranchés dans les entrailles de l’aciérie, dont des blessés, se sont rendus aux forces russes depuis lundi, selon le ministre de la défense russe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h20, mis à jour à 15h47      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des militaires ukrainiens sont évacués de l’aciérie Azovstal, à Marioupol, vers Olenivka, dans le territoire sous contrôle russe de l’oblast de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, vendredi 20 mai 2022.  AP                 Ce pourrait être un tournant dans la guerre qui se déroule sur le sol ukrainien depuis la fin de février. Les derniers soldats ukrainiens retranchés dans l’aciérie Azovstal, à Marioupol, dans le sud-est de l’Ukraine, ont reçu l’ordre d’« arrêter de défendre la ville », a déclaré Denys Prokopenko, commandant du régiment Azov, dans un message vidéo, vendredi 20 mai.            « Le commandement militaire supérieur a donné l’ordre de sauver les vies des militaires de notre garnison et d’arrêter de défendre la ville », a déclaré M. Prokopenko, à la tête d’une des unités ukrainiennes présentes dans l’aciérie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Azovstal, la reddition des « héros »                   Les civils en sécurité, les soldats blessés soignés                           L’aciérie Azovstal sous le feu russe, à Marioupol, le 7 mai 2022.  ALEXEI ALEXANDROV / AP                 Cet immense complexe métallurgique, avec son dédale de galeries souterraines creusées à l’époque soviétique, était la dernière poche de résistance ukrainienne dans cette ville portuaire de la mer d’Azov, massivement bombardée par les Russes.              Après la récente évacuation de civils, 1 908 soldats ukrainiens retranchés dans les entrailles de l’aciérie, dont des blessés, se sont rendus depuis lundi aux forces russes, a déclaré le ministre de la défense russe. « Les civils ont été évacués, les blessés graves ont reçu l’assistance nécessaire et ont été évacués en territoire ukrainien », a déclaré M. Prokopenko.            « Le processus se poursuit » pour évacuer les corps des militaires tués, a-t-il ajouté. « J’espère que, bientôt, les familles et toute l’Ukraine pourront enterrer leurs combattants avec les honneurs. Gloire à l’Ukraine », a-t-il conclu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les enterrés d’Azovstal, survivants de l’enfer                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 21 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marivaux, le dramaturge de l’amour  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/20/guerre-en-ukraine-les-derniers-soldats-retranches-dans-l-usine-azovstal-ont-recu-l-ordre-d-arreter-de-combattre_6126982_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les derniers soldats retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal ont re\u00e7u l\u2019ordre d\u2019arr\u00eater de combattre","dateCreated":"2022-05-20T15:20:25+02:00","datePublished":"2022-05-20T15:20:25+02:00","dateModified":"2022-05-20T15:47:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Apr\u00e8s la r\u00e9cente \u00e9vacuation des civils, plus de 1\u00a0900\u00a0soldats ukrainiens retranch\u00e9s dans les entrailles de l\u2019aci\u00e9rie, dont des bless\u00e9s, se sont rendus aux forces russes depuis lundi, selon le ministre de la d\u00e9fense russe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/397/0/4765/2382/1342/671/60/0/8dc437b_1653031691603-322792.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/20/19-5">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le commandant du régiment Azov a dit avoir reçu l’ordre de Kiev d’arrêter le combat dans l’usine d’Azovstal de Marioupol. Un peu plus tôt dans la journée, la Russie avait annoncé que plus de 1 900 militaires ukrainiens s’étaient rendus.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                    Les défenseurs d’Azovstal ont reçu l’ordre de Kiev d’arrêter de combattre         L’essentiel à savoir ce vendredi 20 mai à 6 h 15                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Anna Villechenon      Image de couverture :  A Marioupol, le 18 mai 2022.   Alexander Zemlianichenko / AP          Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Les bombardements russes ont fait douze morts et quarante blessés jeudi à Sievierodonetsk, dans la région de Louhansk (est), jeudi 19 mai, selon le gouverneur local, Serhi Haïdaï. Il a affirmé que la plupart des tirs avaient touché des immeubles d’habitation et que le bilan pourrait s’alourdir.Sievierodonetsk et Lyssytchansk constituent la dernière poche de résistance ukrainienne dans la région de Louhansk. Les Russes encerclent ces deux localités, séparées par une rivière, et les bombardent sans relâche. Toujours dans le Donbass, le gouverneur de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annoncé la mort de cinq civils, jeudi, tués selon lui par des soldats russes.Jeudi soir, le Congrès américain a validé une aide de 40 milliards de dollars (37,7 milliards d’euros) pour l’Ukraine. Au sein de cette enveloppe, 6 milliards de dollars doivent permettre à l’Ukraine de s’équiper de véhicules blindés et de renforcer sa défense antiaérienne.Joe Biden a accueilli, jeudi à Washington, la première ministre suédoise, Magdalena Andersson, et le président finlandais, Sauli Niinistö, pour manifester, encore une fois, son soutien enthousiaste à une adhésion de leur pays à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN).Les responsables de la justice de cinq pays occidentaux, formant l’alliance dite des « Five Eyes » (Etats-Unis, Canada, Australie, Nouvelle-Zélande et Royaume-Uni), ont annoncé jeudi soutenir l’action judiciaire de l’Ukraine visant à juger les crimes de guerre liés à l’invasion russe. Les ministres de la justice ou procureurs généraux ont fait savoir dans un communiqué « soutenir » l’action de la procureure générale d’Ukraine, Iryna Venediktova, visant à faire rendre des comptes aux responsables de « crimes de guerre commis pendant l’invasion russe ». Le procès s’est ouvert, un sergent russe de 21 ans est poursuivi. Il risque la prison à vie.Moscou a annoncé, jeudi, l’expulsion de cinq diplomates portugais, en représailles à celle de dix diplomates russes décidées par Lisbonne dans la foulée de l’offensive russe en Ukraine. Le Kremilin avait déjà annoncé, mercredi, l’expulsion de 34 diplomates français, 24 diplomates italiens et 27 diplomates espagnols.Le ministère de la défense russe a annoncé jeudi que 1 730 militaires ukrainiens retranchés sur le site sidérurgique d’Azovstal de Marioupol s’étaient rendus depuis lundi. Dans la région de Louhansk, dans le Donbass, au moins douze personnes ont été tuées et quarante autres ont été blessées à Sievierodonetsk.La Russie a annoncé vouloir couper l’Ukraine de sa centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, occupée par l’armée russe, sauf si Kiev paye Moscou pour l’électricité produite.Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a affirmé qu’il n’était pas favorable à l’octroi à l’Ukraine d’un « raccourci » en vue d’une adhésion à l’Union européenne, évoquant un « impératif d’équité envers les six pays des Balkans occidentaux » qui le souhaitent de longue date.Les grands argentiers du G7 se sont réunis en Allemagne pour tenter de maintenir à flot les finances de l’Ukraine et évaluer les répercussions de la guerre sur l’économie mondiale : inflation notamment liée à l’envolée des prix de l’énergie, menaces de crise alimentaire, spectre du surendettement de nombreux pays en développement.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Editorial. Ukraine : la diplomatie à l’arrêt         Décryptage. Des sujets qui fâchent entre Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky         Analyse. En Ukraine, des destructions estimées à 500 milliards de dollars         Chronique. « Au nom d’une ambition supérieure partagée, Xi Jinping a jugé plus important de coller à l’argumentaire de Vladimir Poutine »         Décryptage. Un procès en forme de test pour la justice ukrainienne         Récit. En Russie, des bureaux militaires attaqués au cocktail Molotov         Analyse. Guerre en Ukraine : le tandem franco-allemand à la peine en Europe            Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Les défenseurs d’Azovstal ont reçu l’ordre de Kiev d’arrêter de combattre         L’essentiel à savoir ce vendredi 20 mai à 6 h 15                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-20T16:13:49+00:00","coverageEndTime":"2022-05-21T04:13:49+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: sept bless\u00e9s dans une frappe sur un centre culturel \u00e0 Lozova, annonce Vol...","description":"Le commandant du r\u00e9giment Azov a dit avoir re\u00e7u l\u2019ordre de Kiev d\u2019arr\u00eater le combat dans l\u2019usine d\u2019Azovstal de Marioupol. Un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la Russie avait annonc\u00e9 que plus de 1\u00a0900\u00a0militaires ukrainiens s\u2019\u00e9taient rendus.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : sept blessés dans une frappe sur un centre culturel à Lozova, annonce Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le commandant du r\u00e9giment Azov a dit avoir re\u00e7u l\u2019ordre de Kiev d\u2019arr\u00eater le combat dans l\u2019usine d\u2019Azovstal de Marioupol. Un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la Russie avait annonc\u00e9 que plus de 1\u00a0900\u00a0militaires ukrainiens s\u2019\u00e9taient rendus.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-05-20T16:13:49+00:00"
,"endDate":"2022-05-21T04:13:49+00:00"
  Les Ukrainiens connaissent bien le nom de Yuliia Paievska, une secouriste plus connue sous le surnom de \u00ab\u00a0Taira\u00a0\u00bb, celui qu\u2019elle s\u2019est donn\u00e9 dans le jeu vid\u00e9o World of Warcraft. Ils l\u2019ont d\u00e9couverte en\u00a02013 quand, professeure d\u2019a\u00efkido, elle a rejoint les secouristes volontaires pour soigner les bless\u00e9s lors des manifestations de l\u2019Euroma\u00efdan, puis le Donbass en guerre, o\u00f9 elle a form\u00e9 le groupe \u00ab\u00a0Taira\u2019s Angel\u00a0\u00bb, dont les membres \u00e9vacuent les soldats bless\u00e9s du front.          Cette civile, qui a servi en tant que personnel m\u00e9dical dans l\u2019arm\u00e9e en\u00a02018 avant d\u2019\u00eatre d\u00e9mobilis\u00e9 en\u00a02020, aurait sauv\u00e9 la vie de plus de cinq cents soldats ukrainiens depuis 2014. Ag\u00e9e de 53\u00a0ans, elle est la seule femme membre de l\u2019\u00e9quipe ukrainienne des Invictus Games pour les v\u00e9t\u00e9rans militaires. C\u2019est dans ce cadre qu\u2019elle avait re\u00e7u, en\u00a02021, une petite cam\u00e9ra mobile pour participer \u00e0 une s\u00e9rie documentaire Netflix sur des personnages inspirants, produite par le prince Harry, qui a fond\u00e9 les Invictus Games.          Elle en a fait un tout autre usage. Taira \u00e9tait bas\u00e9e \u00e0 Marioupol depuis 2019 lorsque la guerre a \u00e9clat\u00e9, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elle y est rest\u00e9e. Sa cam\u00e9ra lui a servi \u00e0 filmer 256\u00a0gigaoctets d\u2019images t\u00e9moignant de l\u2019horreur quotidienne des deux premi\u00e8res semaines de si\u00e8ge dans la cit\u00e9 portuaire de la mer d\u2019Azov.                    Lire aussi :  Yuliia Paievska, secouriste ukrainienne, a document\u00e9 le chaos des deux premi\u00e8res semaines de si\u00e8ge \u00e0 Marioupol en vid\u00e9o                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une secouriste ukrainienne a document\u00e9 les deux premi\u00e8res semaines de si\u00e8ge \u00e0 Marioupol en vid\u00e9o","dateModified":"2022-05-20T16:53:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#461227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T16:24:47+00:00","articleBody":"     Officiellement, la d\u00e9cision d\u00e9voil\u00e9e vendredi 20\u00a0mai n\u2019a rien \u00e0 voir avec la demande finlandaise d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), d\u00e9pos\u00e9e deux jours plus t\u00f4t \u00e0 Bruxelles. Difficile, pourtant, d\u2019y voir une co\u00efncidence\u00a0: \u00e0 partir de samedi 21\u00a0mai, 7\u00a0heures, les livraisons de gaz russe \u00e0 la Finlande ont cess\u00e9, une semaine tout juste apr\u00e8s que la Russie a arr\u00eat\u00e9 d\u2019exporter de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 son voisin. Le groupe russe Gazprom justifie sa d\u00e9cision par le refus de son client finlandais, Gasum, de s\u2019acquitter de ses importations en roubles. Le fournisseur d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 RAO Nordic, filiale de la soci\u00e9t\u00e9 russe Inter RAO, avait pour sa part \u00e9voqu\u00e9 des probl\u00e8mes de paiement.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, la Russie coupe le gaz vers la Finlande         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: sept bless\u00e9s dans une frappe sur un centre culturel \u00e0 Lozova, annonce Vol...","dateModified":"2022-05-20T16:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#461083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T15:57:13+00:00","articleBody":"     Au moins sept personnes, dont un enfant, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans une frappe russe sur un centre culturel fra\u00eechement reconstruit \u00e0 Lozova (Est), a annonc\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Telegram. \u00ab\u00a0Les occupants ont identifi\u00e9 la culture, l\u2019\u00e9ducation et l\u2019humanit\u00e9 comme leurs ennemis. Et ils n\u2019\u00e9pargnent aucun missile pour eux\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 M. Zelensky.          Le pr\u00e9sident ukrainien a accompagn\u00e9 son message d\u2019une vid\u00e9o montrant une puissante explosion pulv\u00e9risant le b\u00e2timent dans un panache de fum\u00e9e, tandis que deux voitures passaient \u00e0 proximit\u00e9.          Selon le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksandr Motouzianyk, la situation sur le front reste \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0montre des signes d\u2019aggravation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les forces d\u2019occupation russes m\u00e8nent des tirs intenses tout le long de la ligne de contact et tentent de frapper \u00e0 l\u2019artillerie profond\u00e9ment dans les d\u00e9fenses des troupes ukrainiennes\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019un point presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept bless\u00e9s dans une frappe sur un centre culturel fra\u00eechement reconstruit, annonce Zelensky","dateModified":"2022-05-20T16:18:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#461041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T15:39:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a appel\u00e9 vendredi \u00e0 rompre avec les technologies \u00e9trang\u00e8res pour renforcer les d\u00e9fenses de la Russie face aux attaques informatiques. \u00ab\u00a0La num\u00e9risation qui est en cours (\u2026) au sein de la gouvernance et de l\u2019\u00e9conomie russe (...) doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e au maximum de toute action potentiellement n\u00e9gative venue de l\u2019ext\u00e9rieur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine. \u00ab\u00a0La voie \u00e9vidente pour atteindre cet objectif, c\u2019est d\u2019assurer la transition vers des \u00e9quipements, des technologies, des programmes et des produits nationaux\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          M. Poutine a affirm\u00e9 que la Russie faisait face \u00e0 un nombre croissant d\u2019attaques informatiques depuis le 24 f\u00e9vrier, d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par son arm\u00e9e. Selon lui, ces attaques viennent de \u00ab\u00a0diff\u00e9rents Etats\u00a0\u00bb et sont \u00ab\u00a0finement coordonn\u00e9es\u00a0\u00bb. Elles visent en particulier les sites de m\u00e9dias, d\u2019institutions financi\u00e8res, de services publics et de portails officiels russes, a dit M. Poutine. Le chef du Kremlin a aussi mis en avant des tentatives \u00ab\u00a0vraiment de plus en plus fr\u00e9quentes\u00a0\u00bb d\u2019introduction dans \u00ab\u00a0les r\u00e9seaux internes\u00a0\u00bb d\u2019entreprises russes.          D\u2019apr\u00e8s M. Poutine, Moscou, dans le cadre des sanctions occidentales, subit aussi \u00ab\u00a0des limitations pour acc\u00e9der \u00e0 des technologies informatiques \u00e9trang\u00e8res\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais, d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, je peux dire que la cyberagression et les sanctions contre la Russie ont \u00e9chou\u00e9\u00a0: dans l\u2019ensemble, nous y \u00e9tions pr\u00e9par\u00e9s.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyberattaques\u00a0: Poutine veut rompre la d\u00e9pendance aux technologies \u00e9trang\u00e8res","dateModified":"2022-05-20T16:25:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#461015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T15:29:15+00:00","articleBody":"     Les nouveaux ministres fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res et des arm\u00e9es, Catherine Colonna et S\u00e9bastien Lecornu, prennent leurs fonctions dans un contexte diplomatico-militaire sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis des d\u00e9cennies, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 la guerre fait rage en Europe.          Jean-Yves Le\u00a0Drian, chef de la diplomatie depuis 2017, passe donc le relais \u00e0 la chevronn\u00e9e Catherine Colonna. Sur l\u2019Ukraine, la nouvelle ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res prend ses fonctions au moment o\u00f9 la France ach\u00e8ve de pr\u00e9sider l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), dont l\u2019unit\u00e9 commence \u00e0 vaciller et qui a \u00e9chou\u00e9 jusqu\u2019ici \u00e0 adopter un sixi\u00e8me paquet de sanctions incluant un embargo contre le p\u00e9trole russe, en raison de l\u2019opposition de la Hongrie. En plein conflit entre Moscou et Kiev, Mme\u00a0Colonna promet d\u2019\u00eatre fortement mobilis\u00e9e alors que le pr\u00e9sident Emmanuel Macron s\u2019est fix\u00e9 pour r\u00e8gle de maintenir un canal diplomatique ouvert avec le Kremlin.                    Lire aussi :  Jean-Yves Le\u00a0Drian, ministre depuis dix\u00a0ans, quitte les affaires \u00e9trang\u00e8res         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveaux visages \u00e0 la diplomatie fran\u00e7aise en pleine guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-20T16:14:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T14:38:47+00:00","articleBody":"     Les exportateurs de produits agricoles, qui ne peuvent plus \u00e9couler leur production dans les anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques, doivent patienter plusieurs jours avant de p\u00e9n\u00e9trer dans l\u2019espace Schengen. Au risque de perdre leurs cargaisons. Reportage.                    Lire aussi :  Le d\u00e9pit des camionneurs moldaves, victimes de l\u2019engorgement des postes-fronti\u00e8res avec la Roumanie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: sept bless\u00e9s dans une frappe sur un centre culturel \u00e0 Lozova, annonce Vol...","dateModified":"2022-05-20T14:56:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T14:18:08+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie a propos\u00e9 \u00e0 l\u2019ONU la constitution d\u2019un \u00ab\u00a0groupe international de facilitation\u00a0\u00bb pour tenter de parvenir \u00e0 un cessez-le-feu en Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res italien, Luigi Di\u00a0Maio. Ce groupe serait \u00ab\u00a0compos\u00e9 d\u2019organisations internationales comme les Nations unies, l\u2019Union europ\u00e9enne et l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019objectif est de travailler pas \u00e0 pas (\u2026) en partant par exemple de tr\u00eaves localis\u00e9es, de l\u2019\u00e9vacuation des civils, de la possibilit\u00e9 d\u2019ouvrir des couloirs humanitaires s\u00e9curis\u00e9s, et ensuite \u00e9videmment de monter en puissance pour arriver \u00e0 un cessez-le-feu g\u00e9n\u00e9ral, puis une paix durable avec un v\u00e9ritable accord de paix\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le ministre italien.          L\u2019initiative italienne intervient alors que le conflit en Ukraine s\u2019enlise, mena\u00e7ant d\u2019aggraver les crises aussi bien \u00e9nerg\u00e9tique qu\u2019alimentaire au plan mondial, car il perturbe gravement l\u2019activit\u00e9 agricole et les exportations c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res de l\u2019Ukraine, pays qui \u00e9tait jusque-l\u00e0 le quatri\u00e8me exportateur mondial de ma\u00efs et en passe de devenir le troisi\u00e8me exportateur de bl\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: gaz, mati\u00e8res premi\u00e8res, c\u00e9r\u00e9ales\u2026 quelle interd\u00e9pendance \u00e9conomique entre l\u2019UE et la Russie\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie a propos\u00e9 \u00e0 l\u2019ONU un plan de sortie de crise","dateModified":"2022-05-20T14:50:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T13:23:26+00:00","articleBody":"                     Des autobus attendent les soldats \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019usine Azovstal de Marioupol pour les emmener \u00e0 la prison d\u2019Olenivka, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 18\u00a0mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/3d23c72_1653052154973-318835.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: sept bless\u00e9s dans une frappe sur un centre culturel \u00e0 Lozova, annonce Vol...","dateModified":"2022-05-20T13:37:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T12:43:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne n\u2019est pas favorable \u00e0 un nouvel endettement europ\u00e9en commun \u2013\u00a0sur le mod\u00e8le du plan de relance adopt\u00e9 pour faire face aux cons\u00e9quences de la pand\u00e9mie de Covid\u00a019\u00a0\u2013 pour financer la reconstruction de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 le ministre des finances, Christian Lindner, vendredi, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union du G7 sur l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine. Cette semaine, la Commission europ\u00e9enne a dit envisager cette piste d\u2019un nouvel emprunt commun au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne au profit de Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne est oppos\u00e9e \u00e0 un nouvel endettement europ\u00e9en commun pour reconstruire l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-20T12:55:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T12:31:57+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, qui menace depuis une semaine de bloquer l\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande, doit s\u2019entretenir samedi par t\u00e9l\u00e9phone avec le patron de l\u2019Alliance atlantique, Jens Stoltenberg, a-t-il annonc\u00e9 vendredi. \u00ab\u00a0J\u2019ai parl\u00e9 aujourd\u2019hui avec le premier ministre n\u00e9erlandais [Mark Rutte]. Les responsables du Royaume-Uni et de Finlande ont \u00e9galement demand\u00e9 un entretien pour demain. Et apr\u00e8s, nous parlerons aussi au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Stoltenberg\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous poursuivons la diplomatie du t\u00e9l\u00e9phone\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le chef de l\u2019Etat turc, r\u00e9it\u00e9rant cependant son hostilit\u00e9 \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de pays qui h\u00e9bergent des \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons dire oui\u00a0\u00bb \u00e0 la Su\u00e8de et la Finlande, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 M. Erdogan, qui s\u2019exprimait \u00e0 la sortie de la pri\u00e8re du vendredi. C\u2019est dans ces m\u00eames conditions qu\u2019il avait lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re son pav\u00e9 dans la mare en annon\u00e7ant son hostilit\u00e9 \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de ces deux pays, qu\u2019il accuse de soutenir les organisations \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb kurdes du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), \u00e9galement reconnu \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb par les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne) et des Unit\u00e9s de protection du peuple (YPG).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc parlera samedi \u00e0 son homologue finlandais sur sa demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-20T12:49:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T12:07:12+00:00","articleBody":"     Les pays du G7 ont promis, vendredi, de mobiliser 19,8\u00a0milliards de dollars (soit 18,7\u00a0milliards d\u2019euros) pour soutenir les finances de l\u2019Ukraine, confront\u00e9e depuis la fin de f\u00e9vrier \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019arm\u00e9e russe, selon leur d\u00e9claration \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union des ministres des finances en Allemagne.           En\u00a02022, nous mobilisons 19,8\u00a0milliards de dollars d\u2019aide budg\u00e9taire, dont 9,5\u00a0milliards de dollars d\u2019engagements r\u00e9cents (\u2026) afin d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 combler son d\u00e9ficit financier et continuer d\u2019accorder des services de base au peuple ukrainien.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 promet 19,8\u00a0milliards de dollars pour le budget de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-20T12:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T11:24:17+00:00","articleBody":"     Sous le feu des critiques depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, Gerhard Schr\u00f6der, ex-chancelier allemand et proche de Vladimir Poutine, va finalement quitter le conseil d\u2019administration de Rosneft, a annonc\u00e9 le groupe p\u00e9trolier russe.          Selon Rosneft, M.\u00a0Schr\u00f6der a inform\u00e9 la compagnie qu\u2019il ne pouvait prolonger ses fonctions au sein du conseil d\u2019administration. Jeudi, le Bundestag, la chambre basse du Parlement allemand, a d\u00e9cid\u00e9 de le priver de certains de ses avantages d\u2019ex-chancelier, dont l\u2019attribution de bureaux. \u00ab\u00a0Les groupes parlementaires de la coalition ont tir\u00e9 les cons\u00e9quences du comportement de l\u2019ancien chancelier et lobbyiste Gerhard Schr\u00f6der face \u00e0 l\u2019invasion russe en Ukraine\u00a0\u00bb, avait-il pr\u00e9cis\u00e9.          Jeudi, les d\u00e9put\u00e9s du Parlement europ\u00e9en ont vot\u00e9, \u00e0 une large majorit\u00e9, une r\u00e9solution non contraignante lui demandant de d\u00e9missionner de ses fonctions.                    Lire aussi :  L\u2019ex-chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der priv\u00e9 de bureau au Bundestag                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der quitte le conseil d\u2019administration de Rosneft","dateModified":"2022-05-20T11:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T11:20:35+00:00","articleBody":"     La livraison de gaz naturel russe sera suspendue \u00e0 compter de samedi matin, a annonc\u00e9 le groupe \u00e9nerg\u00e9tique finlandais Gasum \u2013\u00a0une cons\u00e9quence du refus de la Finlande de payer l\u2019entreprise russe Gazprom en roubles. \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s regrettable que la livraison contractuelle en gaz naturel soit suspendue. Nous avons cependant veill\u00e9 soigneusement \u00e0 nous pr\u00e9parer \u00e0 cette situation, a annonc\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Gasum, Mika Wiljanen, dans un communiqu\u00e9. Il n\u2019y aura pas de coupures dans le r\u00e9seau de distribution de gaz.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suspension des livraisons de gaz russe \u00e0 la Finlande \u00e0 partir de samedi","dateModified":"2022-05-20T11:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T11:06:34+00:00","articleBody":"               Dans un message vid\u00e9o, le lieutenant-colonel Denys Prokopenko, commandant du r\u00e9giment d\u2019Azov, annonce que les d\u00e9fenseurs d\u2019Azovstal ont re\u00e7u l\u2019ordre de Kiev d\u2019arr\u00eater de combattre. \u00ab\u00a0Le commandement militaire sup\u00e9rieur a donn\u00e9 l\u2019ordre de sauver les vies des militaires de notre garnison et d\u2019arr\u00eater de d\u00e9fendre la ville\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Les civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, les bless\u00e9s graves ont re\u00e7u l\u2019assistance n\u00e9cessaire et ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s en territoire ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9fenseurs d\u2019Azovstal ont re\u00e7u l\u2019ordre de Kiev d\u2019arr\u00eater de combattre","dateModified":"2022-05-20T11:13:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T10:25:30+00:00","articleBody":"     Selon Sergue\u00ef Cho\u00efgou de nouveaux militaires ukrainiens retranch\u00e9s sur le site sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal de Marioupol ont d\u00e9pos\u00e9 les armes. \u00ab\u00a0Les nationalistes bloqu\u00e9s dans l\u2019usine ont commenc\u00e9 \u00e0 se rendre. Actuellement, 1\u00a0908\u00a0personnes ont d\u00e9pos\u00e9 les armes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union avec les cadres de son minist\u00e8re et de l\u2019arm\u00e9e retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Ces militaires \u00e9taient retranch\u00e9s depuis plusieurs semaines dans les galeries souterraines de l\u2019immense aci\u00e9rie, devenant un symbole international de la r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019offensive russe.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes veulent organiser un \u00e9change de prisonniers de guerre, mais les autorit\u00e9s russes ont d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 maintes reprises qu\u2019elles consid\u00e9raient au moins une partie d\u2019entre eux non pas comme des soldats mais comme des combattants n\u00e9onazis.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol\u00a0: plus de 1\u00a0900\u00a0militaires ukrainiens d\u2019Azovstal se sont rendus, annonce Moscou","dateModified":"2022-05-20T10:38:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T10:17:17+00:00","articleBody":"     La Russie va renforcer sa pr\u00e9sence dans l\u2019ouest du pays annonce Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense russe. \u00ab\u00a0D\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, 12\u00a0bases militaires et unit\u00e9s seront d\u00e9ploy\u00e9es dans le district militaire de l\u2019Ouest\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Cho\u00efgou, cit\u00e9 par l\u2019agence Tass, devant les cadres de son minist\u00e8re et de l\u2019arm\u00e9e, sans pr\u00e9ciser la nature de ces infrastructures ni leur taille.          Il a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0la croissance des menaces militaires aux fronti\u00e8res russes\u00a0\u00bb, citant en particulier les exercices de l\u2019OTAN \u00ab\u00a0Defender Europe\u00a0\u00bb en cours \u00e0 l\u2019ouest et au sud-ouest de la Russie ainsi que dans l\u2019Arctique. Il a aussi \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0les candidatures \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019OTAN de nos proches voisins, la Finlande et la Su\u00e8de\u00a0\u00bb.          Vladimir Poutine avait annonc\u00e9 que la r\u00e9plique russe \u00e0 cet \u00e9largissement serait d\u00e9cid\u00e9e en fonction des d\u00e9ploiements de l\u2019OTAN dans ces pays, mais minimis\u00e9 l\u2019importance de ces adh\u00e9sions attendues.          Helsinki et Stockholm ont d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre l\u2019Alliance \u00e0 cause de l\u2019offensive russe en Ukraine, jugeant que Moscou \u00e9tait une menace alors que durant des d\u00e9cennies, notamment durant toute la guerre froide, les deux pays avaient fait le choix du non-alignement.                    Lire aussi :  Adh\u00e9sions \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0: \u00ab\u00a0Pour la Finlande et la Su\u00e8de, l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie a provoqu\u00e9 une onde de choc\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie cr\u00e9e de nouvelles bases militaires en r\u00e9plique \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-20T10:36:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T09:59:15+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les missiles antichars Javelin et les missiles sol-air Stinger, les missiles antinavires\u00a0? L\u2019Ukraine veut desserrer l\u2019\u00e9tau de la marine russe autour de ses ports de la mer Noire, pour permettre le red\u00e9marrage des exp\u00e9ditions de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019autres produits agricoles dans le monde entier. Selon l\u2019agence Reuters, qui cite plusieurs responsables am\u00e9ricains, l\u2019Ukraine r\u00e9clame des missiles Harpoon (fabriqu\u00e9s par Boeing) et des Naval Strike Missile (NSM, fabriqu\u00e9s par l\u2019entreprise norv\u00e9gienne Kongsberg Defence &\u00a0Aerospace).          En avril, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 au Portugal de lui fournir des Harpoon, qui ont une port\u00e9e de pr\u00e8s de 300\u00a0kilom\u00e8tres. La difficult\u00e9 \u00e0 laquelle se heurte l\u2019Ukraine avec le Harpoon est qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un missile mer-mer et qu\u2019il existe un nombre limit\u00e9 de plates-formes pour les tirer depuis le rivage. De son c\u00f4t\u00e9, le NSM peut \u00eatre lanc\u00e9 depuis un navire ou depuis la c\u00f4te ukrainienne et des pays de l\u2019OTAN pourraient fournir des lanceurs terrestres mobiles \u00e0 l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande des missiles antinavires","dateModified":"2022-05-20T10:05:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T09:40:43+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe a assur\u00e9 vendredi que la conqu\u00eate de la r\u00e9gion ukrainienne de Louhansk \u00e9tait presque achev\u00e9e, et que 1\u00a0908\u00a0militaires ukrainiens retranch\u00e9s sur le site sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal de Marioupol s\u2019\u00e9taient rendus\u00a0:           Les unit\u00e9s des forces arm\u00e9es russes, avec les divisions de la milice populaire des r\u00e9publiques populaires de Louhansk et Donetsk continuent d\u2019accro\u00eetre le contr\u00f4le sur les territoires du Donbass. La lib\u00e9ration de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb est presque achev\u00e9e.           Les autorit\u00e9s ukrainiennes assurent de leur c\u00f4t\u00e9 que les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, bombard\u00e9es sans rel\u00e2che, r\u00e9sistent encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou assure avoir presque achev\u00e9 la conqu\u00eate de la r\u00e9gion ukrainienne de Louhansk","dateModified":"2022-05-20T10:05:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T09:30:08+00:00","articleBody":"     Vadim Chichimarine, jug\u00e9 \u00e0 Kiev pour crime de guerre en Ukraine, \u00ab\u00a0n\u2019est pas coupable\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 son avocat au troisi\u00e8me jour de ce premier proc\u00e8s du genre depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          \u00ab\u00a0Compte tenu de toutes les preuves et t\u00e9moignages, je crois que M. Chichimarine n\u2019est pas coupable du crime dont il est accus\u00e9\u00a0\u00bb, a dit Viktor Ovsiannikov, demandant aux juges \u00ab\u00a0d\u2019acquitter [son] client\u00a0\u00bb, qui s\u2019est lui dit \u00ab\u00a0[\u00eatre] sinc\u00e8rement d\u00e9sol\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019avoir tu\u00e9 un homme de 62\u00a0ans dans le nord-est de l\u2019Ukraine. Le verdict est attendu lundi.                    Lire aussi :  A Kiev, le proc\u00e8s du sergent russe qui ne savait \u00ab\u00a0rien\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre n\u2019est \u00ab\u00a0pas coupable\u00a0\u00bb, dit son avocat","dateModified":"2022-05-20T09:34:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T08:12:35+00:00","articleBody":"     Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate de Bi\u00e9lorussie a ouvert une enqu\u00eate visant deux dirigeants du m\u00e9dia d\u2019opposition Nexta, class\u00e9 \u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 vendredi l\u2019agence Belta. Cette enqu\u00eate vise Stepan Poutilo, cofondateur de la cha\u00eene diffus\u00e9e sur YouTube et Telegram, ainsi que Ian Roudik, un autre responsable de Nexta. Les deux hommes se trouvent en exil hors des fronti\u00e8res de Bi\u00e9lorussie.          Nexta a jou\u00e9 un r\u00f4le-cl\u00e9 dans la mobilisation du mouvement de protestation historique contre la r\u00e9\u00e9lection en ao\u00fbt\u00a02020 du pr\u00e9sident Alexandre Loukachenko, ce qui lui a valu d\u2019\u00eatre interdite et class\u00e9e \u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb par la Cour supr\u00eame bi\u00e9lorusse. Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate accuse les deux hommes de tentative de \u00ab\u00a0d\u00e9stabilisation\u00a0\u00bb de la Bi\u00e9lorussie, tenue d\u2019une main de fer par M. Loukachenko, au pouvoir depuis 1994.          L\u2019autre cofondateur et ex-r\u00e9dacteur en chef de Nexta, Roman Protassevitch, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en mai\u00a02021 avec sa compagne, Sofia Sapega, quand leur vol Ryanair reliant Ath\u00e8nes \u00e0 Vilnius avait \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 par un avion de chasse bi\u00e9lorusse, suscitant un toll\u00e9 international. M.\u00a0Protassevitch est actuellement assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence dans l\u2019attente de son proc\u00e8s tandis que sa compagne a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 six ans de prison.          Mercredi, la Bi\u00e9lorussie a publi\u00e9 un d\u00e9cret introduisant la peine de mort pour pr\u00e9paration d\u2019attentat ou \u00ab\u00a0tentative d\u2019acte de terrorisme\u00a0\u00bb, un durcissement qui vise \u00ab\u00a0directement\u00a0\u00bb l\u2019opposition, d\u2019apr\u00e8s sa cheffe exil\u00e9e, Svetlana Tsikhanovska\u00efa. L\u2019ONG de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme Viasna, dont plusieurs cadres sont en prison, d\u00e9nombre plus de 1\u00a0000 prisonniers politiques dans le pays.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enqu\u00eate ouverte contre deux responsables du m\u00e9dia d\u2019opposition bi\u00e9lorusse \u00ab\u00a0Nexta\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-20T08:41:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T07:54:07+00:00","articleBody":"     L\u2019assureur suisse Zurich Insurance va revendre ses activit\u00e9s en Russie \u00e0 son \u00e9quipe locale afin de se retirer du march\u00e9, a-t-il annonc\u00e9 vendredi, sans d\u00e9voiler les d\u00e9tails financiers de la transaction. Le groupe a sign\u00e9 un accord avec onze membres de son \u00e9quipe en Russie pour leur revendre ses activit\u00e9s dans le pays, qui changeront de nom une fois la vente effective, pr\u00e9cise un communiqu\u00e9. La transaction devra \u00eatre approuv\u00e9e par les autorit\u00e9s r\u00e9glementaires.          En Russie, Zurich Insurance se concentre sur l\u2019assurance-dommages, avec une part de march\u00e9 de 0,3 % du march\u00e9 de l\u2019assurance, hors assurance-vie. En 2021, le montant des primes brutes se chiffrait \u00e0 environ 34\u00a0millions de dollars, selon le groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zurich Insurance se retire de Russie en revendant ses activit\u00e9s \u00e0 son \u00e9quipe locale","dateModified":"2022-05-20T08:01:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T07:52:41+00:00","articleBody":"     Avec la guerre en Ukraine et la candidature d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, l\u2019arm\u00e9e du pays se retrouve en \u00e9tat d\u2019alerte, avec le souci de dissuader tout coup de force russe. Sur l\u2019\u00eele de Gotland, strat\u00e9giquement situ\u00e9e au milieu de la mer Baltique, des r\u00e9servistes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s ces derni\u00e8res semaines et les exercices se sont multipli\u00e9s \u00e0 l\u2019approche de l\u2019officialisation de la demande d\u2019adh\u00e9sion. A moins de 350 kilom\u00e8tres de l\u2019enclave russe de Kaliningrad, cette destination de vacances pris\u00e9e des Stockholmois a retrouv\u00e9 son statut de position strat\u00e9gique.          \u00ab\u00a0On se dit\u00a0: \u201cmerde\u201d, maintenant c\u2019est pour de vrai, je ne suis pas l\u00e0 pour un camp d\u2019\u00e9t\u00e9 d\u2019un an\u00a0\u00bb, raconte \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Axel Bystr\u00f6m, qui fait son service dans le r\u00e9giment P18, gardien de l\u2019\u00eele. De r\u00e9centes \u00e9missions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe ont sp\u00e9cul\u00e9 sur une prise de contr\u00f4le russe de Gotland pour ensuite lancer une invasion des pays baltes, ce qui a fait racler quelques gorges de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Baltique.          Durant la p\u00e9riode d\u2019adh\u00e9sion, la Su\u00e8de ne b\u00e9n\u00e9ficie pas de la protection de l\u2019article 5 de l\u2019OTAN, qui est r\u00e9serv\u00e9 aux membres. Avec la Finlande, le pays a toutefois obtenu de nombreuses assurances de s\u00e9curit\u00e9 de la plupart des pays occidentaux, des Etats-Unis \u00e0 la France en passant par le Royaume-Uni ou derni\u00e8rement la Pologne.          \u00ab\u00a0Si vous avez le Gotland, vous contr\u00f4lez pratiquement tous les mouvements a\u00e9riens et navals en mer Baltique\u00a0\u00bb, souligne le commandant du P18, Magnus Frykvall. Dissous en 2005 et reconstitu\u00e9 officiellement en 2018, le r\u00e9giment de Gotland continue \u00e0 cro\u00eetre, avec d\u00e9sormais quelque 800 soldats. Les renforts ont \u00e9t\u00e9 acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s apr\u00e8s que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0a clairement montr\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 utiliser la force militaire pour atteindre ses objectifs politiques\u00a0\u00bb, explique le colonel Frykvall. \u00ab\u00a0Le plan actuel est de pouvoir augmenter [l\u2019effectif] \u00e0 4 000 [soldats] en temps de guerre\u00a0\u00bb, dit-il. Au pic de la guerre froide, environ 25\u00a0000 soldats et r\u00e9servistes \u00e9taient stationn\u00e9s \u00e0 Gotland.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est pour de vrai\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019arm\u00e9e su\u00e9doise en alerte pour la candidature \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-20T08:09:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T07:39:55+00:00","articleBody":"               L\u2019agence de presse am\u00e9ricaine Associated Press (AP) publie un reportage bas\u00e9 sur les images tourn\u00e9es par Yuliia Paievska, 53\u00a0ans, une infirmi\u00e8re connue en Ukraine sous le nom de Taira, qui a particip\u00e9 aux Invictus Games ukrainiens pour les v\u00e9t\u00e9rans militaires, o\u00f9 elle devait concourir au tir \u00e0 l\u2019arc et \u00e0 la natation.                    Elle avait re\u00e7u la cam\u00e9ra en\u00a02021 pour participer \u00e0 une s\u00e9rie documentaire de Netflix sur les personnalit\u00e9s inspirantes, produite par le prince Harry. Lorsque la Russie a envahi le pays, elle l\u2019a utilis\u00e9e pour filmer son activit\u00e9 au service des civils et des soldats bless\u00e9s. Elle a transmis ses enregistrements \u00e0 une \u00e9quipe d\u2019AP avant d\u2019\u00eatre captur\u00e9e par les forces russes, ainsi que son chauffeur, Serhiy, le 16\u00a0mars.          La Russie affirme qu\u2019elle fait partie du r\u00e9giment Azov, mais l\u2019agence AP n\u2019a rien trouv\u00e9 confirmant cette affirmation. Dans une vid\u00e9o du 10\u00a0mars, elle intervient en faveur de deux Russes bless\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0Ils ne seront pas aussi gentils avec nous, mais je ne peux pas faire autrement. Ce sont des prisonniers de guerre\u00a0\u00bb, dit-elle \u00e0 un soldat ukrainien qui lui demande si elle va les prendre en charge. Elle est apparue \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe le 21\u00a0mars, pour lire une d\u00e9claration dans laquelle elle appelle \u00e0 la fin des combats.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les images de la guerre film\u00e9es par une infirmi\u00e8re ukrainienne dans Marioupol","dateModified":"2022-05-20T07:43:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T07:29:17+00:00","articleBody":"           Des militaires ukrainiens sont \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, vers Olenivka, dans le territoire sous contr\u00f4le russe de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, vendredi 20 mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/8dc437b_1653031691603-322792.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: sept bless\u00e9s dans une frappe sur un centre culturel \u00e0 Lozova, annonce Vol...","dateModified":"2022-05-20T07:31:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#460006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T06:33:13+00:00","articleBody":"     Le New York Times publie une enqu\u00eate vid\u00e9o sur de possibles crimes de guerre commis par les forces russes \u00e0 Boutcha. Des images film\u00e9es le 4\u00a0mars par une cam\u00e9ra de s\u00e9curit\u00e9 et un t\u00e9moin cach\u00e9 dans une maison voisine r\u00e9v\u00e8lent un groupe de huit hommes emmen\u00e9s par des soldats russes quelques minutes avant d\u2019\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s. Une vid\u00e9o de drone, le lendemain, montre les corps de ces hommes gisants \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un immeuble occup\u00e9 les Russes. Une enqu\u00eate sur place et des t\u00e9moignages ont permis d\u2019identifier deux unit\u00e9s de parachutistes russes pr\u00e9sentes en ville au moment des faits. Moscou continue de d\u00e9mentir les informations faisant \u00e9tat d\u2019exactions commises par l\u2019arm\u00e9e russe pendant son occupation de la ville.          Kiev accuse les forces russes d\u2019avoir commis des massacres apr\u00e8s la d\u00e9couverte de dizaines de cadavres portant des v\u00eatements civils dans des localit\u00e9s comme Boutcha, occup\u00e9es puis abandonn\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe.                              Lire aussi :  Massacre de Boutcha\u00a0: ce que l\u2019on sait sur la d\u00e9couverte des corps de civils                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles preuves de possibles crimes de guerre commis par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-05-20T06:42:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#459970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T05:48:26+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son point quotidien de la situation sur le terrain. Il estime que \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 1\u00a0700 soldats ukrainiens se sont probablement rendus de l\u2019usine sid\u00e9rurgique Azovstal de Marioupol. Mais un nombre inconnu de forces ukrainiennes reste \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019usine.\u00a0Une fois que la Russie aura s\u00e9curis\u00e9 Marioupol, il est probable qu\u2019elle d\u00e9placera ses forces pour renforcer les op\u00e9rations dans le Donbass\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. Moscou a annonc\u00e9 jeudi que pr\u00e8s de 800\u00a0militaires ukrainiens retranch\u00e9s dans les entrailles du gigantesque complexe sid\u00e9rurgique s\u2019\u00e9taient rendus au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, ce qui porte le total \u00e0 1\u00a0730 depuis lundi.          Les services britanniques estiment que \u00ab\u00a0la r\u00e9sistance ukrainienne rencontr\u00e9e \u00e0 Marioupol va contraindre l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 r\u00e9\u00e9quiper et \u00e0 remettre en \u00e9tat de combattre les forces qui y ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es avant de pouvoir \u00eatre red\u00e9ploy\u00e9es. Ce qui peut prendre du temps. Mais la pression pour remporter d\u2019autres victoires va probablement pousser les Russes \u00e0 red\u00e9ployer leurs forces \u00e0 la h\u00e2te, ce qui va entra\u00eener de nouvelles pertes.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s Marioupol, les forces russes contraintes de se r\u00e9\u00e9quiper avant de pouvoir \u00eatre red\u00e9ploy\u00e9es","dateModified":"2022-05-20T06:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#459931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T04:45:30+00:00","articleBody":"                         Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi les chars sont le maillon faible de l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: sept bless\u00e9s dans une frappe sur un centre culturel \u00e0 Lozova, annonce Vol...","dateModified":"2022-05-20T04:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#459928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T04:30:27+00:00","articleBody":"                     Une femme regarde la pluie tomber du toit de sa maison, apr\u00e8s qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Donestk, au c\u0153ur du Donbass, le 19\u00a0mai\u00a02022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/a56ede9_0103f72b359e46a89cf6ce65517593b6-0103f72b359e46a89cf6ce65517593b6-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: sept bless\u00e9s dans une frappe sur un centre culturel \u00e0 Lozova, annonce Vol...","dateModified":"2022-05-20T04:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#459926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T04:15:28+00:00","articleBody":"              Les bombardements russes ont fait douze\u00a0morts et quarante\u00a0bless\u00e9s jeudi \u00e0 Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk (est) jeudi\u00a019\u00a0mai\u00a02022, selon le gouverneur local Serhi Ha\u00efda\u00ef. Il a affirm\u00e9 que la plupart des tirs avaient touch\u00e9 des immeubles d\u2019habitation, et que le bilan pourrait s\u2019alourdir.          Sievierodonetsk et Lyssytchansk constituent la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne dans la r\u00e9gion de Louhansk. Les Russes encerclent ces deux localit\u00e9s, s\u00e9par\u00e9es par une rivi\u00e8re, et les bombardent sans rel\u00e2che. Toujours dans le Donbass, le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annonc\u00e9 la mort de cinq civils jeudi, tu\u00e9s, selon lui par des soldats russes.          Jeudi soir, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a valid\u00e9 une aide de 40\u00a0milliards de dollars (37,7\u00a0milliards d\u2019euros) pour l\u2019Ukraine. Au sein de cette enveloppe, 6\u00a0milliards de dollars doivent permettre \u00e0 l\u2019Ukraine de s\u2019\u00e9quiper de v\u00e9hicules blind\u00e9s et de renforcer sa d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Joe Biden a accueilli, jeudi \u00e0 Washington, la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, et le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, pour manifester, encore une fois, son soutien enthousiaste \u00e0 une adh\u00e9sion de leurs deux pays \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).          Les responsables de la justice de cinq pays occidentaux, formant l\u2019alliance dite des \u00ab\u00a0Five Eyes\u00a0\u00bb (Etats-Unis, Canada, Australie, Nouvelle-Z\u00e9lande et Royaume-Uni), ont annonc\u00e9, jeudi, soutenir l\u2019action judiciaire de l\u2019Ukraine visant \u00e0 juger les crimes de guerre li\u00e9s \u00e0 l\u2019invasion russe. Les ministres de la justice ou les procureurs g\u00e9n\u00e9raux ont fait savoir dans un communiqu\u00e9 qu\u2019ils \u00ab\u00a0souten[aient]\u00a0\u00bb l\u2019action de la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, visant \u00e0 juger les responsables de \u00ab\u00a0crimes de guerre commis pendant l\u2019invasion russe\u00a0\u00bb. Le proc\u00e8s s\u2019est ouvert, un sergent russe de 21\u00a0ans est poursuivi. Il risque la prison \u00e0 vie.          Moscou a annonc\u00e9 jeudi l\u2019expulsion de cinq\u00a0diplomates portugais, en repr\u00e9sailles \u00e0 celle de dix\u00a0diplomates russes d\u00e9cid\u00e9e par Lisbonne dans la foul\u00e9e de l\u2019offensive russe en Ukraine. Le Kremilin avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, mercredi, l\u2019expulsion de trente-quatre\u00a0diplomates fran\u00e7ais, vingt-quatre\u00a0diplomates italiens et vingt-sept\u00a0diplomates espagnols.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 jeudi que 1\u00a0730\u00a0militaires ukrainiens retranch\u00e9s sur le site sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal de Marioupol s\u2019\u00e9taient rendus depuis lundi. Dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans le Donbass, au moins douze\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et quarante\u00a0autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00e0 Sievierodonetsk.          La Russie a annonc\u00e9 vouloir couper l\u2019Ukraine de sa centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, sauf si Kiev paye Moscou pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite.          Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a affirm\u00e9 qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas favorable \u00e0 l\u2019octroi \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019un \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb en vue d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e9voquant un \u00ab\u00a0imp\u00e9ratif d\u2019\u00e9quit\u00e9 envers les six pays des Balkans occidentaux\u00a0\u00bb qui le souhaitent de longue date.          Les grands argentiers du G7 se sont r\u00e9unis en Allemagne pour tenter de maintenir \u00e0 flot les finances de l\u2019Ukraine et \u00e9valuer les r\u00e9percussions de la guerre sur l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0: inflation notamment li\u00e9e \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, menaces de crise alimentaire, spectre du surendettement de nombreux pays en d\u00e9veloppement.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 savoir ce vendredi 20\u00a0mai \u00e0 6\u00a0h\u00a015","dateModified":"2022-05-20T05:23:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html#459921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-derniers-soldats-d-azovstal-a-marioupol-ont-recu-l-ordre-d-arreter-le-combat-le-g7-promet-pres-de-20-milliards-de-dollars-a-kiev_6126899_3210.html","datePublished":"2022-05-20T04:11:17+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-05-20T04:11:26+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/043e867_1653052154973-317829.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/20/19-6">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Les exportateurs de produits agricoles, qui ne peuvent plus écouler leur production dans les anciennes républiques soviétiques, doivent patienter pendant plusieurs jours avant de pénétrer dans l’espace Schengen. Au risque de perdre leurs cargaisons.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       Moldavie             Le dépit des camionneurs moldaves, victimes de l’engorgement des postes-frontières avec la Roumanie      Les exportateurs de produits agricoles, qui ne peuvent plus écouler leur production dans les anciennes républiques soviétiques, doivent patienter pendant plusieurs jours avant de pénétrer dans l’espace Schengen. Au risque de perdre leurs cargaisons.          Par Mirel Bran(Frontière roumano-moldave, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La file d’attente s’étend sur plusieurs kilomètres. Des centaines de camions chargés de fruits et de légumes se suivent à Giurgiulesti, petit village situé dans le sud-ouest de la Moldavie, en attendant d’entrer en Roumanie. Enclavée entre l’Ukraine, attaquée par l’armée russe, et la Roumanie, membre de l’OTAN et de l’Union européenne (UE), la Moldavie peine à exporter la production agricole qui fait sa richesse.          Avant que l’armée russe attaque l’Ukraine voisine, la Moldavie envoyait une bonne partie de ses exportations vers les anciennes républiques soviétiques, ses partenaires à l’époque de l’URSS. Mais la guerre a changé la donne. Les Moldaves se sont tournés vers l’Ouest et leurs exportations agricoles ont changé de destination.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Transnistrie, enclave prorusse inflammable                 Mais franchir la frontière roumano-moldave prend du temps. « Un escargot pourrait passer cette frontière plus vite que nous, se plaint Stefan Dulca, au volant de son camion chargé de fruits et de légumes à destination de l’Allemagne. Ça n’avance pas, et je crains pour mes produits. » Il doit parcourir plus d’un kilomètre pour atteindre le petit pont qui traverse la rivière Prut, séparant la Moldavie de la Roumanie, mais l’embouteillage peut le retarder de plusieurs jours.          « Une catastrophe »          De l’autre côté, c’est la ville de Galati, port roumain situé à l’embouchure du delta du Danube. De là, il faut traverser la Roumanie d’est en ouest, passer la frontière roumano-hongroise pour pénétrer dans l’espace Schengen, puis traverser l’Autriche et arriver en Allemagne. « Nos livraisons ont trop de retard, explique Ion Ionas, directeur de la société d’exportation Ionex-Trans, de Costesti, village situé à une vingtaine de kilomètres au sud de Chisinau, la capitale moldave. Nous disposons de cinq jours pour transporter nos produits périssables en Allemagne, mais, en ce moment, il faut compter huit à neuf jours. C’est une catastrophe. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la Moldavie retient son souffle                 Même son de cloche aux autres passages de la frontière roumano-moldave. Depuis le début de la guerre en Ukraine, le nombre de camions qui transportent des produits agricoles depuis la Moldavie jusqu’en Europe de l’Ouest en passant par la Roumanie a augmenté de 73 %, selon le service des douanes moldave. Giurgiulesti reste le poste douanier le plus fréquenté, avec une hausse de la circulation des camions de 395 % par rapport à la même période l’année dernière.          Les 100 grandes sociétés moldaves d’exportations de produits agricoles sont en colère et demandent aux autorités des deux pays de trouver une solution rapide. « Tout le travail qui a été fait pour faciliter nos exportations dans l’Union européenne risque de partir en fumée, déclare Stefan Batlan, directeur de la compagnie Fani SRL, du village de Magdacesti, situé à 20 kilomètres au nord de la capitale. Les camions chargés de fruits et de légumes ne devraient pas faire la queue avec les autres. Ce n’est pas possible, j’ai déjà un client qui a annulé sa commande. C’est notre réputation qui est en jeu, mais aussi notre temps et notre argent. »        Il vous reste 42.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/20/le-depit-des-camionneurs-moldaves-victimes-de-l-engorgement-des-postes-frontieres-avec-la-roumanie_6126977_3210.html"},"headline":"Le d\u00e9pit des camionneurs moldaves, victimes de l\u2019engorgement des postes-fronti\u00e8res avec la Roumanie","dateCreated":"2022-05-20T15:00:08+02:00","datePublished":"2022-05-20T15:00:08+02:00","dateModified":"2022-05-20T15:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Moldavie"],"keywords":["Roumanie","Moldavie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les exportateurs de produits agricoles, qui ne peuvent plus \u00e9couler leur production dans les anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques, doivent patienter pendant plusieurs jours avant de p\u00e9n\u00e9trer dans l\u2019espace Schengen. Au risque de perdre leurs cargaisons.","author":[{"@type":"Person","name":"Mirel Bran","description":"Fronti\u00e8re roumano-moldave, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/453/0/5433/2716/1342/671/60/0/74d2527_40275673-000-328x6uf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Moldavie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moldavie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/20/19-7">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Visualisez l’évolution de la situation en Ukraine et dans le monde, depuis le début de la guerre, avec les cartes actualisées du « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      


Guerre en Ukraine

       La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour  Publié aujourd’hui à 14h38, mis à jour à 15h43     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesVisualisez l’évolution de la situation en Ukraine et dans le monde, depuis le début de la guerre, avec les cartes actualisées du « Monde ».                   







                           Lire aussi :  Suivez le direct quotidien de la guerre en Ukraine                 Les cartes ci-dessous permettent de voir l’évolution des territoires contrôlés par les Russes en Ukraine depuis le 24 février, ainsi que les enjeux humanitaires, économiques et militaires du conflit.                        


Les cartes pour comprendre


L’évolution de l’invasion russe semaine après semaine
00c-carte-au-jour-le-jour
  


4,8 millions de réfugiés ukrainiens
refugies-15-avril
2022-04-15


Les troupes russes ont quitté la région de Kiev
12-retraitkiev-04-avril
2022-04-04


La sûreté des centrales nucléaires ukrainiennes à l’épreuve de la guerre
07-surete-nucleaire
2022-03-03
 


                    



L’évolution de l’invasion russe semaine après semaine
00c-carte-au-jour-le-jour

          La carte ci-dessous permet de voir, semaine après semaine, l’évolution des territoires contrôlés par les Russes en Ukraine depuis le 24 février, date du début de l’offensive. Elle s’appuie sur les observations de l’Institut pour l’étude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale américaine, ainsi que celles de l’Institut australien de politique stratégique (Australian Strategic Policy Institute, ASPI) et de War Mapper. Elle est mise à jour toutes les semaines, le lundi.                        
.ukraine,
.contenant_glissiere,
.contenant_contexte {
    max-width: 850px;
    margin: 0 auto;
    position: relative;
}

#centralesnucleaires,
.legende.nuke {
    display: none;
}

.dec_rouge,
.meta__publisher.dec_rouge {
    color: rgba(190, 21, 20, 1);
}

.contenant_contexte {
    position: absolute;
    top: 10px;
    right: 10px;
    font-size: 1.6rem;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    max-width: 25%;
}

.contenant_contexte span {
    background-color: rgba(245, 245, 245, .7);
    padding: 5px;
    display: block;
}

.contenant_glissiere {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    flex-direction: row
}

.contenant_glissiere .glissiere {
    width: calc(100% - 60px);
}

.contenant_glissiere .lecturepause {
    align-self: center;
    width: 60px;
    text-align: center;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg {
    cursor: pointer;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg .fond {
    fill: #181A1E;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg circle {
    fill: white;
    stroke: #181A1E;
    stroke-width: 6px;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg:hover circle {
    fill: #181A1E;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg:hover .fond {
    fill: white;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg .pause {
    pointer-events: none;
    visibility: hidden;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg .lecture {
    pointer-events: none;
}

.dec_source {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #9a9a9a;
    max-width: 850px;
    margin: 0 auto;
    font-size: 1.1rem;
}

.ukraine .contenantlegende {
    position: absolute;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    bottom: 1rem;
    left: 1rem;
    background-color: rgba(245, 245, 245, .7);
}

.ukraine .legende.desktop {
    display: block;
}

.ukraine .legende span {
    margin-bottom: -0.15rem;
    height: 1.4rem;
    width: 1.4rem;
    margin-right: .25rem;
    display: inline-block;
}

.ukraine .legende span.bleu {
    color: #1468be;
    transform: rotate(-70deg);
    font-size: 1.6rem;
    height: 1.4rem;
    width: 2.3rem;
    margin-left: -1rem;
    margin-top: -2rem !important;
    font-weight: bold;
}

.ukraine .legende span.fleche.rouge {
    color: #be1514;
    transform: rotate(-70deg);
    font-size: 1.6rem;
    height: 1.2rem;
    width: 2.3rem;
    margin-left: -1rem;
    margin-top: -2rem !important;
    font-weight: bold;
}

.ukraine .legende .rectangle {
    height: 10px;
    width: 10px;
    margin-bottom: -.1rem;
    display: inline-block;
    border: 1px solid white;
    margin-left: .25rem;
    margin-right: .75rem;
}

.ukraine .legende .rectangle.noir {
    background-color: black;
}

.ukraine .legende .rectangle.dispute {
    background-color: #013A6B;
    background-image: -webkit-linear-gradient(30deg, black 50%, #be1514 50%);
}

.ukraine .legende .rectangle.rouge {
    background-color: #be1514;
}

.ukraine .legende svg {
    height: 1.5rem;
    width: 1.5rem;
    margin-right: .25rem;
    display: inline-block;
}

.ukraine .legende svg path,
#centralesnucleaires path {
    fill: rgba(0, 0, 0, .4);
}

.ukraine .legende span.rayures {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, #F4E5E5, #F4E5E5 2px, rgba(175, 22, 15, .3) 1px, rgba(175, 22, 15, .3) 4px);
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
}

.ukraine .legende span.revendique {
    background-image: radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, rgba(175, 22, 15, .025) 20%), radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, rgba(175, 22, 15, .025) 20%);
    background-color: transparent;
    background-position: 0 0, 3px 3px;
    background-size: 6px 6px;
    /*border: 1px solid rgba(175, 22, 15, .8);*/
}

.ukraine .legende span.terr_occup {
    /* border: 1px solid rgba(175, 22, 15, .6);*/
    /*background-image: radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, rgba(175, 22, 15, .025) 20%), radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, rgba(175, 22, 15, .025) 20%);*/
    background-image: radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, transparent 20%), radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, transparent 20%);
    background-color: transparent;
    background-position: 0 0, 1.5px 1.5px;
    background-size: 3px 3px;
}


/* fleches russes */

.ukraine #mvtru line,
.ukraine #mvtru path,
.ukraine #mvtru polyline {
    fill: none;
    stroke: #be1514;
    stroke-width: 6;
}

.ukraine #mvtru polygon {
    fill: #be1514;
}


/* fleches ukrainiennes  */

.ukraine #mvtua line,
.ukraine #mvtua path,
.ukraine #mvtua polyline {
    stroke: #1468be;
    fill: none;
    stroke-width: 6;
}

.ukraine #mvtua polygon {
    fill: #1468be;
}

.ukraine .legende span.envahisseur {
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    background: rgba(175, 22, 15, .1);
}

.ukraine .agresseur {
    fill: rgba(175, 22, 15, .1);
}

.ukraine .occupe {
    stroke: rgba(175, 22, 15, .8);
    stroke-width: 0;
}

.ukraine .separatistes {
    stroke-dasharray: 12, 8;
    fill: transparent;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .75);
    stroke-width: 6px;
}

.ukraine .etat {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    font-size: 90px;
    letter-spacing: 30px;
    text-anchor: middle;
}

.ukraine .etat.large {
    letter-spacing: 150px;
    font-size: 140px;
}

.ukraine .etat.petit {
    letter-spacing: 10px;
    font-size: 50px;
}

.ukraine .frontieres {
    stroke: #9a9a9a;
    stroke-width: 4px;
}

.ukraine .cls-5,
.ukraine .frontieres {
    fill: none;
}

.ukraine .cls-6 {
    stroke-linecap: round;
}

.ukraine .cls-5,
.ukraine .cls-6,
.ukraine .frontieres {
    stroke-linejoin: round;
}

.ukraine .mer,
.ukraine .cls-6 {
    fill: #e7eef3;
}

.ukraine .pays {
    /*fill: #f5f5f5;*/
    fill: #f6f5f2;
}

.ukraine .cls-5,
.ukraine .cls-6 {
    stroke: #a5bed3;
    stroke-width: 2px;
}

.ukraine .carre_ville {
    stroke: #fff;
    stroke-miterlimit: 10;
    stroke-width: 5px;
}

.ukraine .carre_ville.rouge {
    fill: rgba(190, 21, 20, 1);
}

.ukraine .carre_ville.dispute {
    fill: url(#diagonal);
}

.ukraine .capitale {
    font-size: 80px;
    letter-spacing: 3px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 700;
}

.ukraine .capitale.blanc,
.ukraine .texte_ville.blanc {
    fill: white;
    stroke: white;
    stroke-width: 8px;
}

.ukraine .texte_ville {
    font-size: 60px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
}

.ukraine .texte_ville.rouge {
    fill: rgba(190, 21, 20, 1);
}

.ukraine .texte_ville.fin {
    text-anchor: end;
}

.ukraine .texte_ville.milieu {
    text-anchor: middle;
}

.ukraine .nom_mer {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80px;
    font-style: italic;
    letter-spacing: 20px;
    fill: #a5bed3;
    text-anchor: middle;
}

.d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto 1rem auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.d_explications svg {
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-bottom: -.4rem;
    margin-right: .25rem;
    opacity: .7;
}

.ukraine .echelle {
    fill: transparent;
    stroke: black;
    stroke-width: 5px;
}

.ukraine .texte_echelle {
    text-anchor: middle;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    fill: black;
    font-weight: 500;
    font-size: 50px;
}


/* la glissière */

#glissou .ticks .domain {
    display: none;
}

#glissou .ticks text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#glissou svg line.track-color {
    stroke: rgba(190, 21, 20, 1);
    stroke-width: 8px;
}

#glissou svg line.track-inset {
    stroke: #3f4142;
    stroke-width: 8px;
}

#glissou svg line.track-overlay {
    stroke: transparent;
    stroke-width: 40px;
    stroke-opacity: 0;
    cursor: ew-resize;
}

#glissou svg .handle {
    fill: white;
    stroke: #3f4142;
    stroke-width: 1.5px;
    cursor: grab !important;
}

#glissou svg .handle:active {
    cursor: grabbed;
}

#glissou svg line.track-overlay,
#glissou svg line.track,
#glissou svg line.track-inset,
#glissou svg line.track-color {
    stroke-linecap: round;
}


/* mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .ukraine .contenantlegende {
        display: block;
        position: relative;
        font-size: 1.3rem;
        margin-left: 1rem;
        margin-bottom: .2rem;
        bottom: initial;
        left: initial;
        background-color: transparent;
    }

    .ukraine .texte_ville {
        font-size: 90px;
    }

    .ukraine .capitale {
        font-size: 110px;
    }

    .ukraine .etat {
        font-size: 110px;
        letter-spacing: 30px;
    }

    .ukraine .etat.large {
        letter-spacing: 130px;
        font-size: 160px;
    }

    .ukraine .nom_mer {
        font-size: 100px;
        letter-spacing: 30px;
    }

    .dec_source {
        margin-left: 1rem;
    }

    span.desktop {
        display: none;
    }

    .ukraine .legende.desktop {
        display: none;
    }

    .contenant_glissiere .lecturepause svg circle {
        stroke-width: 4px;
    }

    #glissou .ticks text {
        text-anchor: end;
    }

    .contenant_contexte {
        display: none;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .ukraine .contenantlegende {
    background-color: rgba(24, 26, 30, .7);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.terr_occup,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.envahisseur {
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .carre_ville {
    fill: #fff;
    stroke: #000;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .carre_ville.rouge {
    fill: rgba(190, 21, 20, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .carre_ville.dispute {
    fill: url(#diagonal_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende .rectangle.dispute {
    background-image: -webkit-linear-gradient(30deg, white 50%, rgba(190, 21, 20, 1) 50%);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .capitale,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_ville {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .capitale.blanc,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_ville.blanc {
    fill: #000;
    stroke: #000;
    stroke-width: 10px;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_ville.rouge {
    fill: rgba(190, 21, 20, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .pays {
    fill: #494949;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
}

[data-color-mode="dark"] .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #glissou svg .handle {
    stroke: white;
    fill: #181A1E;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .separatistes {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .75);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .mer,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .cls-6 {
    fill: #1b2b36;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .cls-5,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .cls-6 {
    stroke: #0e161c;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .frontieres {
    stroke: #696969;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.envahisseur {
    background: rgba(175, 22, 15, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .agresseur {
    fill: rgba(175, 22, 15, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .lignefleche {
    fill: none;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 6;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine #mvtru polygon {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine #mvtru line,
[data-color-mode="dark"] .ukraine #mvtru path,
[data-color-mode="dark"] .ukraine #mvtru polyline {
    fill: none;
    stroke: white;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .occupe {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.revendique {
    background-image: radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, rgba(255, 255, 255, .05) 20%), radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, rgba(255, 255, 255, .05) 20%);
    background-color: transparent;
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.terr_occup {
    background-image: radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, transparent 20%), radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, transparent 20%);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg .fond {
    fill: white;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg circle {
    fill: #181A1E;
    stroke: white;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg:hover circle {
    fill: white;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg:hover .fond {
    fill: #181A1E;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende svg path,
[data-color-mode="dark"] #centralesnucleaires path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .6);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende .rectangle {
    border: 1px solid black;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende .rectangle.noir {
    margin-left: .25rem;
    margin-right: .75rem;
    background-color: white;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .echelle {
    stroke: white;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_echelle {
    fill: white;
}

[data-color-mode="dark"] .d_warning {
    fill: white;
}



Déplacez la glissière pour naviguer dans la chronologie après plusieurs semaines de guerre ou utilisez les flèches du clavier.



 Pour afficher l'évolution quotidienne du conflit du 24 février au 9 mai 2022, vous pouvez consulter l'ancienne version de cette carte.
























                    s-0.5,1.4-1.1,1.1s-0.6-2.2-1-2.8s-0.7-0.9-1.1-0.9s-0.4,0.7-0.1,1.4s1.9,2.6,0.3,3s-0.9-2.2-1.8-2.6s-0.7,2.1-1.2,2.9
        c-1.2,0-2.5-0.2-3.7-0.5c-1-0.6-1.2-1.8-0.4-3.1s1.4-0.5,1.3-1.5s-2.5-0.4-3-0.4s-4.5,1.4-5.2,0.2s1.2-2,0.3-3.4s-2,0.2-2.7,0.1
        c-0.9-0.2-1.7-0.7-2.2-1.4c-2.3-2.6,1.1-2.1,2.5-2s2.4,0.5,2.1-1.2s-1.3-0.8-1.8-0.8s-2.7,1-3.9-1c0.6-0.5,1.3,0.2,2,0.1
        s2.4-1.1,2.5-1.6c0.7-3.4-4.1,0.6-4.2,0.6s-1.1,0.2-1.1-1.3s1.3-1.9,1.8-3.1s0.4-0.9-0.5-0.8s-1.3,1.1-1.5,0.5s0.3-0.6,0.4-1.1
        s0.6-0.7,0.2-2.1s-0.7-1.9-1.3-1.6s0.1,3-0.3,3.4s-1.5-1.3-2.3-0.8s-0.9,2.4-1.8,3s-1.3,0.6-1.6,0.3s-0.1-0.1,0-0.9s2.6-2.9,2-4.5
        s-1,0.1-1.3,0.5s-0.6,2.2-1.8,3s-2.2,1.4-2.5,0.4s1.1-1.4,1.6-1.9s-2.1,0.6-3.1-0.3s-0.4-1.3,0.2-2.8c-1.2-0.9-2.6,0.4-3.8-0.3
        s0.3-1,0.6-2.1s-2.2-1.2-2.7-1.7s-0.8-2.1,0.6-1.8c-0.6-1.1-1.2-2.2-1.9-3.3c-1.3,0.2-2.6,0.5-3.9,0.8c0.1,1.1,0.3,1.4,0.6,1.4
        c-0.3,0.3-0.6,0.4-1-0.3c-0.7-2.1-1.3-4.3-1.8-6.5c0.1-1,0.1-2,0-3c-0.6-2.1-2.7-0.8-3.7-0.7c-1.5,0.2-2.6-0.1-3.3-2.3
        c-0.3-0.7-0.6-2.2-1.2-2.6s-1.2,0.1-1.7,0.5c-0.6,0.5-1.3,0.8-2,0.8c-0.5,0-1.2-0.3-1.7-0.1c-1.3,0.6-1.5,2.8-2.9,3.3
        s-2.4-0.8-3.3-2.2c-0.5-0.8-0.9-1.3-1.6-1.4c-0.6,0-1.1,0-1.7,0.2c-1.4,0.2-2.7,0.4-3.9-0.8c0.6-0.9,1.1-2,1.4-3.1
        c0.3-1.2,0.7-2.4,1.4-2.8s1.9-0.1,2.4-1c0.3-0.4,0.2-1,0.4-1.5s0.7-0.8,1.2-0.9c0.5-0.2,2.3-0.2,1.5-1.8c-0.3-0.6-0.8-0.6-1-1.4
        c-0.2-0.4-0.2-0.9-0.2-1.4c0-1.2-0.1-2.5-0.3-3.7c-0.4-1.5-0.9-1.8-1.7-2.7s-1.2-1.4-2.3-1.3c-0.8,0.2-1.6,0.4-2.4,0.7
        c-1.6,0.4-3.4,2.3-4.7,0c-1.2-2.1-2.8-3-4.6-2.7c-0.7,0.1-1.8,0.3-2.4-0.2c-0.9-0.7-0.5-2.3,0-3.3c1-1.9,2.7-2.8,3.9-4.4
        c1.4-1.9,0.9-4.6,0.3-7s0.3-5-1-7.1c-0.6-0.8-1.3-1.6-2-2.3c-0.8-1-0.7-2-0.5-3.4c0.3-1.2,0.4-2.5,0.3-3.8
        c-0.3-1.3-1.3-1.7-1.8-2.7c-0.9-2,1-6-1.1-7c-1.7-0.8-3.4,1.6-5,1.1c-0.7-0.2-0.6-0.7-1-1.2c-0.2-0.4-0.7-0.6-1.1-0.5
        c-0.7,0-2,0.8-2.5-0.4c-0.8-1.9,2.7-4.2,0.6-6.1c-1.1-1.1-3.6,0.9-4.5,2.2c-0.7,0.8-1.3,1.8-1.6,2.8c-0.2,1.4-0.1,2.8,0.2,4.1
        c0.2,0.9-0.1,1.9-0.8,2.6c-0.6,0.7-1.5,1-2.1,1.8s-1.2,1.8-2.1,1.8s-1.4-1.3-2.3-1.6c-1.1-0.3-1.3,0.9-1.7,2.3s-1.3,1.3-2.2,0.9
        c-1.6-0.8-2.8-2.9-4.2-4.2c-0.8-0.9-1.4-2-1.6-3.2c-0.1-1.3,0-2.6,0.2-3.8c-0.1-1.2-0.3-2.3-0.7-3.4c-0.2-0.6-0.2-1.3,0-1.9
        c0.2-0.6,0.3-1.1,0.4-1.7c0.4-2.5,0.2-5.1-0.6-7.5c-0.7-2.5-2.1-4.5-3.1-6.7c-0.6-1.1-1-2.3-1.2-3.5c0.1-1.3,0.3-2.5,0.7-3.7
        c0.8-2.2,1.1-4.6,1-6.9c-0.3-3.6-2.4-2.7-4-3.7c-0.8-0.5-1-1.7-1.8-2.3c-0.6-0.5-1.5-0.7-2.3-0.6c-3.4,0.4-5.8,5.2-8.9,6.6
        c-3.4,1.6-7.1,0.1-10-2.7c-2.8-2.5-6-5.6-7.8-9.6c-0.6-1.1-0.8-2.5-0.5-3.7c0.5-1.5,1.4-0.6,2,0.3s1.4,1.7,2.3,1.3
        c0.7-0.3,1.2-1.4,1.9-2c1.5-1.3,3.3-1,5-1.2c0.7,0,4.8-0.2,4.6-2c0.1-1.3-1.2-3.3-1.7-4.2s-2.2-2.2-1.8-3.6
        c0.4-1.2,2.5,0.3,3.2,0.4s1.1,0.3,1.3-0.8c0-0.8-0.1-1.6-0.3-2.4c-0.3-1.5-0.6-3.2,0-4.6c0.3-0.7,1-1.2,0.9-2
        c-0.2-0.7-0.5-1.2-1-1.7c-0.9-1-2.2-1-3.1-2.1c-0.9-1.3-1.4-2.8-1.4-4.3c-0.5-3.7-2.8-5.3-4.9-5.6s-4.3-0.2-6.1-2.2
        c-1-1.2-1.4-2.8-1.2-4.4c0.1-0.7,0.1-1.5-0.1-2.2c-0.3-0.6-0.7-1.1-1.2-1.4c-2-1.4-4.2-1.6-6.2-2.9c-0.6-0.3-1.1-0.6-1.5-1.1
        c-0.4-0.6-0.6-1.5-1-2c-0.9-1.1-2.1,0-2.6,1.3c-0.3,0.8-0.3,1.6-0.8,2s-0.9,0.1-1.3-0.4c-0.8-0.9-1.5-2.3-2.5-2.8s-2.2-0.5-3.2-0.1
        c-1.2,0.6-1.9,1.7-1.9,3.7c-0.1,3.7,2.8,5.3,2.4,9c-0.2,1.7-1,3.4-2.2,3.1s-2.4-1.6-3.5-1.6s-1.6,1.3-2.2,2.5
        c-0.6,1.1-1.4,2.2-2.3,3.2c-0.8,1-1.6,2.1-2.3,3.2c-0.7,1.2-1.5,2.6-2.7,1.7c-1-1-1.8-2.2-2.4-3.5c-0.8-1.6-1.1-2.2-2.5-2.5
        c-0.9-0.2-2.4-0.1-3.2-0.9c-1-1.1,0-3.2,0.5-4.2c0.6-1.1,1.3-2.2,2.1-3.3c0.7-1.2,1.4-2.5,2-3.8c0.8-1.6,1.8-1.4,2.9-2
        c1-0.7,2-1.6,2.8-2.6c0.9-0.9,1.9-1.2,2.8-2c1-0.9,1.9-2,2.5-3.3c0.6-1.4,1-2.8,1.3-4.3c0.5-1.8,1.3-2.2,2.4-3
        c2.7-2-0.7-5.4-1.6-7.7c-0.6-1.4-0.9-2.9-1.6-4.3s-1.6-2.3-2.1-3.9s-0.3-3.4-1-4.8c-0.7-1.1-1.6-2.1-2.7-2.8c-1-0.8-2-4.1-2.8-5.3
        c-0.8-1.3-1.4-2.6-2-4c-1.4-2.8-2-3.2-3.6-5.9c-1-1.3-1.6-2.8-1.9-4.4c-0.1-1.5,0.4-3.7,1.3-4.3c1.7-1.2,4.2,3.1,5.2,4.8
        c0.7,1.2,1.3,2.5,2.3,3.1s2.2,0.7,3.3,0.5c2.4-0.1,4.8-1.8,5.1-5.6c0.3-3.1-1.7-6.6-3.3-8.1c-1.8-1.8-3.9-2.4-5.9-3.6
        c-2.1-1.2-4.1-2.6-5.9-4.2c-1-1.1-1.6-2.5-1.6-4c0-1.6,0.6-3.1,1.5-4.3c0.6-1.2,1.5-2.2,2.4-3.2c0.9-0.9,1.8-1.9,2.5-3
        c3.9-6.2-4.4-10.8-7.1-12.9c-1.9-1.5-4-2.8-5.9-4.5c-1-0.9-1.8-1.9-2.5-3c-0.4-0.6-0.7-1.3-0.9-2c-0.1-0.8-0.1-1.7,0.1-2.5
        c0.2-1.6,0.3-3.3,0.3-4.9c-0.1-1.5,0.3-3.3-0.2-4.8c-0.6-1.4-1.4-2.8-2.3-4c-0.9-1.1-1.6-2.3-2.3-3.6c-0.9-2.1-2.3-3.3-2.7-5.8
        s0.8-4.5,1-7c0.4-4.7-0.4-8.4-1.5-12.6s-1.8-8.4-1.9-12.7c-0.1-4.4,0.8-8.6,1.5-12.9c0.2-0.9,0.2-2.1,0.5-3.1s0.7-1.9,1.1-2.9
        c0.7-1.8,1.3-3.6,2.1-5.3c1.3-3.7,4.6-5.7,5.3-9.9c0.6-4-1.5-8-5.2-9.6c-2.6-1.1-5.1-2.5-7.6-3.6c-2.3-1-4.8-1.5-7.3-1.6
        c-2.3,0-4.6-0.6-6.7-1.7c-1-0.6-1.9-1.6-3-2.3c-1-0.5-2.1-1-3.2-1.3c-1.4-0.5-5.8-2-4.9-5.4c0.5-1.8,1.4-2.3,0.8-4.4
        c-0.4-1.4-1.2-2.7-2.4-3.6c-1-0.8-1.9-1.6-2.7-2.6c-1.1-1.5-0.6-2.4-0.6-4.4c-0.1-1.6-0.9-3-2.1-3.9c-1.1-0.7-2.2-0.3-3.3,0
        c-2.3,0.6-4.5,1.2-6.7-0.1c-2.1-1.1-3.4-3.6-5.1-5.6c-2-2.1-2.6-5.6-5.2-6.3c-2-0.4-4.1-0.2-6,0.4c-1,0.3-2.2,0.3-3.2-0.1
        s-1.8-1.5-2.8-2c-2-1.1-4.5-0.6-5.9,1.2c-1.6,1.8-2.4,4.5-3.8,6.6c-1.1,1.7-2.8,2.7-4.4,2.3c-0.9-0.2-1.6-1-2.6-1.3
        c-0.8-0.1-1.6-0.5-2.2-1.1c-1.8-3.6,2.5-8,4.2-9.4c1.2-1,2.5-1.8,3.9-2.4c1.5-0.7,2.6-2.1,3.1-3.7c0.5-1.8,0.4-4.2,2.1-4.3
        c1.5-0.1,2,1.8,3.2,2.3c1.6,0.6,1.9-1.3,2.8-2.7c0.5-0.8,1.2-1,1.1-2.3c0-0.8-0.4-1.6-1-2.2c-2.1-2.3-4.6-2.5-7-3
        c-1.4-0.3-2.7-0.8-4-1.2s-2.2-1.6-3.3-2.7s-1.7-2.6-2.4-2.5c-2.2-0.8-4.4-1.2-6.7-1.4c0-0.3,0.1-0.5,0.1-0.7c0-0.8-0.3-1.2,0-1.9
        c0.2-0.4,1.1-0.8,1.5-1.1c0.8-0.6,1.5-1.1,2.3-1.7c-1.1-1.6-2.4-2.8-3.6-4.3c1.4-0.7,2.6,0.6,4.3-0.1c1.5-0.7,2.1-2.6,3.4-3.4
        l-0.3-0.3c1.3-1.2,2.8-2,4.5-2.6c0.6-0.1,0.9-0.2,1.1-0.1c-0.5-0.6-0.7-0.7-1.9-0.4c-1.7,0.6-3.2,1.4-4.5,2.6l0.3,0.3
        c-1.3,0.8-1.9,2.7-3.4,3.4s-2.9-0.6-4.3,0.1c1.2,1.5,2.5,2.7,3.6,4.3l-2.3,1.7c-0.4,0.3-1.3,0.7-1.5,1.1s0,1.1,0,1.9s-0.9,3-1,5
        s0.4,4.2-0.1,6.3s-1.1,1.6-0.7,2.9s1.3,0.4,1.6,1.1s-1,1.5-1.9,1.2s-1.3-1-2.1-1.5c-0.9-0.4-1.8-0.7-2.8-0.9
        c-2.1-0.8-2.5-2.2-3.8-4.5c-0.4-0.8-1.1-1.3-1.5-2.1s-0.3-2.1-0.5-3.2s-2.8-3.1-2.7-5.5s2.9-2.9,3.5-5.1c-0.1-2.4-0.4-4.7-0.9-7
        c-0.9-2.5-3.6-3.1-5.3-3.2c-4-0.4-6.3,1.3-8,6.6s-5.4,7.2-9.1,6c-1.6-0.5-2.8-1.2-2.8-3.6s-0.2-4.4,1.3-5.5s6.1-2.6,8.6-6
        c2.1-3.4,3-7.4,2.6-11.4c-0.4-3.1-2-7.1-4.3-7s-3.5,4.6-5.5,4s-1.4-2.3-2.5-2.5s-2.7,2.2-4,2.9c-3.2,1.7-6.2,3.5-9.3,5.5
        s-6.6,4.2-9.5,0.5c-1.3-1.8-1.7-7.3-1.1-9.7s0.8-2.5-0.9-3.6c-1.6-0.8-3.3-1.3-5-1.5c-1.8-0.4-2-0.1-2.5,2.1s-1.1,3.2-2.6,4.3
        s-5.4,3.9-8.2,1.2s-0.6-6.5,0.2-9.2s1.8-6.7,1-9.2c-2.9-9.1-11.4-9.3-17.2-8.4c-2.9,0.4-6.7,1.5-9.4-0.5s-3.4-3.1-5.2-4.5
        s-3.8-2.7-5.6-4.4c-1.6-1.5-2.9-3.4-3.7-5.5c-0.8-2.5,0.2-4.3-0.6-6.5c-1.7-4.6-6.3-4.8-9.3-5.6s-2.2-1.9-3.6-3.8
        c-1.3-1.6-2.7-3.1-4.3-4.4c-1.3-1.2-2.8-1.6-4.2-2.6c-1.3-1-2.9-1.4-4.5-1.3c-3.5,0.1-7.2,2.3-10.4,4.2s-7.8,1.3-11-0.5
        c-0.9-0.5-1.8-0.5-2.7-1s-1.4-1.4-2.2-2s-3.6-0.7-3.9-2.5s2.2-4.2,2.5-6s-1.8-2.6-3-2.5c-2.8,0.3-5.5,3.4-8,5.1l-4.4,2.9
        c-1.2,0.9-2.9,2.8-4.3,2.7s-1.4-1-2.1-0.8c-0.9,0.3-1.7,0.8-2.4,1.4c-2.1,1.2-2.5,1.3-3,4.5s-2.4,8.9-4.6,8.3s-3.6-1.2-5.6-0.6
        s-1.4-0.2-2.4-0.3s-1.7,0.6-2.7,0.2s-1.4-1-1.6-3s-0.4-3,0.4-3.5c-1,0.6-0.5-0.4-0.9-0.9s0-1-0.2-1.3s-0.5,0.1-0.8-0.1
        s-3.1-2.2-3.3-2s0.6,1.3,0.3,1.7s-1.1-0.3-1.6-0.7s-0.9-1.2-1.6-0.1c-0.4,0.6-0.2,0.9,0,1c-0.8-0.3-2.2-0.9-2.8-0.5
        c-0.8,0.5-1.5,4.3-2,5.7c-0.5,1.3-1.2,2.5-2.1,3.5c-1,1.7-1.2,3.5-1.6,5.7s-0.3,5.6-1.6,6.2s-1.7-1-2.4-1.7c-2.9-2.6-5.7,2.8-8.5,0
        c-1-1.1-2.1-2.9-3.2-3.5c-1.1-0.4-2.3-0.7-3.5-0.9c-1-0.3-0.7-0.4-1.7,0.2c-0.7,0.5-1.3,1.1-1.9,1.8c-0.5,0.5-1.2,1.5-1.8,1.6
        s-1-0.2-1.5,0s-2.5,1.7-3.8,1.7c-1.6-0.3-3-1.2-4-2.4c-1.1-1.5-1.8-3.7-3-5.2s-2.6-2.7-3.2-4.9s0-6.3-2.6-5.3s-1.6,3.7-2.8,3.8
        s-1.3-1.2-1.9-1.2s-1.5,1-2.4,0.7s-2.9-2.2-4.6,0.2c1.4,0.5,2.6,1.2,3.8,2.1c1.1,1,0.7,1.8,1.1,2.8s1.1,0.7,1.3,1.6
        c0.1,0.9,0.1,1.8,0,2.7c0.2,1.1,0.5,0.2,0.5,1.7c-0.1,1-0.4,1.9-0.7,2.8c-1.7-1.2-2.7-2.2-4.5-2s-3.7-0.3-4.3,0.8s0.9,4.7-1.2,5.9
        s-3.1-0.5-4.4-1l-5.2-1.8c-0.7-0.2-1.5-0.8-2.2-0.8s-0.5,0.1-1,1.3s0.5,0.9-0.6,0.8s-1.5-1.3-2-1.8s-2.9-3-4.3-4.5
        c0.6-0.9,1.1-1.9,1.4-2.9c0-0.7-1.5-3.1-1.9-3.6s-2.8-3.1-3.8-3.3s-2.2,1-3.4,1.3s-2.7,0-4.2-0.3s-5.7-1.2-8.4-1
        c-0.7,0-1.5,0.1-2.2,0.3c-1,0.5-0.8,1-1.6,2s-0.8,0.4-1.4,0.9s-1,1.9-1.6,2.2s-2.7-1.1-3.8-1.9s-2.6-0.5-4.7,0.5c2,2.8,4,5.5,6,8.4
        s2.2,3.2,3.2,4.9s1.7,1.5,3.3,2.3s2.4,2.4,3.5,2.3s1.3-1.5,1.9-1.8s1.1-0.1,2,0.6c1,0.5,1.6,1.4,1.8,2.5c0.4,1.7,0,3.4,1.1,4.6
        l-1.5,1c0.2,0.9,0.7,1.7,1.3,2.4c-1.3,0.6-0.6,1.4-1,2.6c-0.5,1.1-1.1,2.1-1.9,3c-1,0.9-2.5,1.1-3.7,0.6c-1.6-0.7-3-1.5-4.4-2.5
        c-1.1-0.8-1-0.9-1.7-2.5c-0.3-0.9-0.6-1.8-0.9-2.7c-1.1-1.4-2.3,1.9-3.6,1.4s-2.6-4.5-3.6-5.9c-1-1.5-2.1-2.9-3.3-4.2
        c-0.6-0.6-1.2-2.1-1.8-2.6s-1.4-0.1-2.3,0.2c1,2.6,1.4,5.5,2.4,8c-0.7,0.1-3.5-0.2-3.9,0.5s0.2,2.1-0.1,2.7s-1.4,0.9-1.8,1.1
        s-2.1,1.1-2.7,3.1c-0.4,1.6-1.2,3-2.3,4.2c-0.8,0.8-1.8,1.4-2.6,2.3s-1.3,1.9-0.5,3.9s2.2,6.5-0.2,5.8c-0.5-0.2-1.6-1.9-1.9-0.2
        s2.4,1.9,0.2,2.9c-1.1,0.4-2.3,0.4-3.4,0.2c-0.3-0.1-0.6-0.2-0.8-0.5c-0.4-0.3-0.4-1.3-0.7-1.4s-4.3,1.5-4.2,3.9s1.7,2.5,0.3,3.5
        s-2.7-1.8-3.5-1.7s-0.3,1.1-0.8,2.2s-1,0.7-1.8,1s-1.9,1.8-2.7,1.6s-0.5-1-1.2-1.2s-0.6,0.4-1,0.4s-0.9-0.5-1.4-0.8
        c-0.7-0.6-1.7-1-2.7-1c-0.7,0-1.3,0.5-2,0.6s-1.2-0.7-1.9-0.9s-0.4,0-1.5,0.9s-0.8,0.2-0.9,0.4s-0.4,0-0.6,0.2s0.1,0.9-0.1,1.1
        s-0.6,1.4-1.8,1.6s-1.9-0.4-2.3,0.3s1.6,3.6-0.5,2.5s-1.2-2-2.2-1.7s-1.5,1.9-2.3,2.5s-5.2,3-5.9,0.6c-0.2-0.6,0.8-1.2,0.4-1.9
        s-1-0.4-1.3-0.3s-1.4,2.4-2.5,3.1s-1.8-2.2-3.1-0.4s0.5,0.8-0.8,1.4s-1.9,0.3-3.1,1.8c1.1,2,2.6,4.2,0.8,6.5s-3.1,2.3-4.5,4
        c-3.3,3.8-3.9,8.4-5.4,13.9s-4.7,6.4-8,8.8l-4.1,3.1c-1.7,1.3-1.5,2.9-1.9,5.7s-2,9.4-4.7,11.7s-6.2,2.8-8.6,3s-2.3-0.8-3.4-0.2
        s-2.5,1.8-4,2s-5.5-2.8-8.3-2.7s-6,1.4-8.9,2s-5.7,1-8.5,1.8c-1.1,0.3-2.8,1.3-3.9,1.1s-2.8-1.5-4.2-1.8s-2.8-0.8-3.7,1.6
        c-0.4,1.7-2,3-3.8,2.9c-1.7-0.1-3.3-0.7-4.6-1.7c-1.3-0.9-3-1-4.5-0.5c-1.1,0.3-3.1,0.6-3.9,1.5s-0.7,1.9-1.2,2.5
        c-0.7,0.6-1.5,1.1-2.3,1.4l-4.7,2.3c-1.8,0.9-3.2,0.6-5,0.4l-2.3-0.3c-1.1-0.1-1.5-0.8-2.4-1.1s-2.2,0.7-3.4,1.1s-1.9-0.5-3.1-0.9
        c-0.8-0.2-1.7-0.3-2.5-0.1c-1.5-0.1-3.1-0.4-4.5-0.9c-4.3-1.4-8.7-0.1-12.8,2s-8.8,1.1-12.9,1.4c-5.9,0.4-12.1,1.8-18.2,2.7
        s-13.2,1.1-19.4,3.4c-1.5,0.6-2.9,0.1-4.5,0.1s-2.9,1.4-4.3,2.6s-3.3,3.2-4.8,3.6s-2.1-0.5-3-0.7s-5.6-0.1-6.2,4
        c-0.1,0.8,0.3,2,0.2,2.9s-0.4,1-0.5,1.6s0.2,1.6,0,2.1s-3.3,1.1-4.1,3s-0.2,2.1-0.5,3.1c-0.2,1.1-0.9,2.1-1.8,2.7
        c-0.4,0.3-0.9,0.4-1.3,0.9s-0.3,0.4-0.6,1.3s-0.1,1.1-0.6,1.9s-1.5,0.6-1.7,1.5s0.5,1.8,0.6,2.7c0.1,1.2-0.3,2.4-1,3.4
        c-1.1,1.2-2.4-0.1-3.6,0.7c-1.4,1-2.8,2.2-3.9,3.6c-1.5,1.5-1.7,1.7-2.1,4.1s-0.3,2.2-1.8,2.8s-2.5,0.7-3.7,1.3
        c-1.2,0.8-2.5,1.4-3.8,1.9c-1.3,0.3-1.1-0.4-1.9-1.1s-0.8-1.3-1.4-0.9s-0.5,2-0.6,2.4s-0.6,0.8-0.8,1.3s-0.5,2.2-1.5,2.4
        s-4.8-4.1-6.5-2.1s-0.2,2.5-2.1,2.3c-1.8-0.3-3.5-0.5-5.3-0.6c-3,0-5.8,0.5-8.7,0.7s-5.2,0.7-7.8,0.6c0.3-0.7,0.5-1.5,0.6-2.3
        c-0.3-1-0.7-2-1.1-3c-0.1-0.9-0.3-1.8-0.5-2.7c-0.5-0.8-1.1-1.5-1.8-2.1l-1.5-1.2c-0.3-0.2-0.6-0.4-0.8-0.7
        c-0.4-0.7-0.1-1.1-0.4-1.8s-3.3-1.3-3.8-2.8s0.3-1.9,0.2-2.6c0-1-0.4-2-1.1-2.8c-0.5-0.7-1.8-1.5-1.9-2.4s0.8-2.1,0.9-3
        s0.5-1-0.8-1.4l-1.6-0.4c-1.6-0.2-3.1-0.6-4.7-0.7s-1.4-0.1-2-1.9s0-1.1-1.3-1.7s-2.7-0.2-3.9,2.1c-0.6-0.7-1.6-1.3-2.1-2
        s-0.4-1.3-0.7-1.6s-1.8-0.1-2.8,0.2s-2.3,0.8-3.1,0.2s-0.2-2.3-0.9-3.6s-2.2-0.8-3-1.2l-0.9-0.5c-0.3-0.2-0.4-0.7-0.7-0.9
        s-0.7-0.1-1-0.3c-2-2-1.8-5.3-0.8-8.1s0.5-2.1-0.5-3.5c-0.7-1.1-1.8-2-3-2.6c1.2-2.4-1.4-3-2.2-3.5s-0.5-0.7-1-1.8s-0.5-1.3-1-1.6
        c0.3-1.3,0.2-2.8-0.4-4c-0.7-1.5-1.4-1.1-2.4-1s-1.1-0.1-2.1,0.6s-0.9,1.5-2,0.6c1.3-1.1-1-2.9-1.6-3.6s-1.2-2.1-2.4-2.5
        s-2.3-0.6-3.3,0.6s-0.3,1.4-1,1.8s-1.2-0.2-1.8-0.4c-1.3-0.5-2.8-0.4-4.1,0.2c-0.9,0.6-1.6,2.1-2.3,2.4s-3.9-1-5-1.7
        s-2.4-1.4-3.9-1.4s-3.3-0.9-5.1-1.9s-2.3,0.7-3.8,1.7s-2.1,0.9-3.3,1.4c-0.5,0.2-0.9,0.4-1.4,0.6c-0.9,0.9-0.5,1.1-1,2.4
        s-2,2.2-2.2,4.1s0.4,1.4,0.2,2s-2,0.9-2.5,1.1s-2.3,1.7-3.5,2.1s-3-1.1-4.6-2.2c-0.4-0.3-0.6-0.4-0.7-0.5c0,0-0.1,0-0.3,0l-1.2,0.4
        c-0.6,0.4-1.1,0.9-1.6,1.5c-1,0.9-2.1,1.7-3.3,2.2c-1.3,0.5-2.1,1.3-3.5,1.2c-1.4-0.1-2.4-0.6-3.6,0s-3.4,2.5-5.3,2.9
        c-0.4,0.1-0.8,0-1.1-0.2c-1-0.5-0.3-0.4-0.9-1.5c-0.6-0.9-1.5-1.8-2.4-2.4c-0.6-0.7-1.3-1.3-2-1.9c-0.7-0.3-1.7,0.6-2.5,0.4
        c-0.8-0.2-1.6-0.6-2.3-1c-0.5-0.1-0.7-0.6-1.1-0.5c-0.4,0.1-0.3,1.1-0.5,1.2s-0.6-0.1-1-0.1c-0.4,0-1.4,0.4-2.4,0.9
        s-1.4-0.3-2.5-0.6c-1.1-0.3-1.9,0.1-2.8,0.1c-0.9,0-1.5-0.5-2.2-2c-0.6-0.9-1.1-1.8-1.5-2.8c-0.2-0.5,0.2-1-0.1-1.6
        c-0.5-0.4-1-0.7-1.6-1c-1.5-0.9-2.9-1.9-4.3-3c-1.3-1.3-3.4-1.5-5-0.6c-0.7,0.3-1.4,1.1-2.1,0.5s-1.6-2.6-2.4-3.4s-1.7-2-2.5-1.9
        s-1.6,1.5-2.4,1.8c-0.7,0.3-1.4,0.5-2.2,0.6c-1.4-0.3,0-1.3-1.1-2.3c-1.1-1-1.5,1.2-2.3,1.3s-1.4-1.3-2.6-0.4s-0.6,1.7-1.2,3.1
        c-0.6,1.4-1.4,1.5-2.4,1.5s-1.7,0.7-2.7,0.8s-1.4-0.3-2.2-0.3c-0.9,0.1-1.7,0.4-2.5,0.8c-1,0.3-1.8-0.3-2.6,0
        c-0.8,0.3-2.1,3.9-4.1,3.2s-1.9-1.6-2.4-2.2c-0.5-0.7-1-1.4-1.4-2.2c-0.5-0.8-1-1.6-1.4-2.4c-0.6-1.3,0-2.2-0.4-3.5
        c-0.4-1.3-1.3-1.1-1.9-1.6c-0.6-0.5-0.8-0.4-0.9-1.1c-0.1-0.7,1.1-0.5,0.4-1.7s-2-0.5-2.6-0.7c-0.9-0.1-1.7-0.2-2.6-0.3
        c-2.3-0.6-3.1-3.5-5.6-2.6s-1.4-0.3-2.5-0.7c-1.1-0.4-2.2,0.2-2.8,0.5c-0.9,0.3-1.8,0.3-2.7,0.1c-1.1-0.2-1.2,0.9-2.1,1
        c-0.9,0.1-0.6-0.8-1-0.8c-0.4,0-1,0.5-1.5,0.7c-1,0.5-2,1-3.1,1.3c-0.9,0.3-1.9,0.5-2.8,0.7c-1.2,0.2-1.2-0.5-2.3-1.2
        s-1.8-0.3-2.5-1.5s-0.5-1.9-1.4-2.6c-0.9-0.7-1.6-0.2-2.7-0.3c-1.1-0.1-1-1.4-1.8-1.8s-1.9,0.8-2.7,0.7c-0.8-0.1-1.1-0.7-2.1-0.3
        c-0.9,0.4-1.9,0.6-2.9,0.7c-1.6,0.2-2-0.2-3.5-1.1s-2.2-0.2-3.2-0.9s-1.2-2.7-2.2-3.4c0,1.2-0.1,2.4-0.4,3.6
        c-0.2,1.4-0.6,2.8-1,4.1c-0.5,1.3-4.6,5.8-3.3,7.2c-1.3,2.8-4.6-0.5-6.3-0.5c-1.2,0-2.4-0.2-3.5-0.7l-1.2-0.7
        c-0.6-0.6-1.4-1-2.2-1.3c0-0.8-0.2-1.6-0.7-2.2c-1,0.7-2.3,1-3.5,0.8c-0.9-0.3-3.2-1.6-2.3-3.4s-0.9-0.3-1.4-0.6s-1.1-0.9-1.6-1
        s-1.6,0.4-2.4,0.3c0.8-2.4-2.3-1.6-2.3-3s-1.2-0.2-1.6-0.6c-0.4-0.4-0.6-1.3-1.2-1.5c-0.6-0.2-1.5,0.7-2.3,0.5
        c-1.3-0.4-2-1.9-1.6-3.2c0.3-0.8,0.9-1.4,1.8-1.6c-0.7-1.4-1.1-0.4-1.9-0.6s-0.6-0.1-1.4-1.2s-2-0.4-3.4-0.5c-1.3-0.3-2.4-1-3.3-2
        c-0.7-0.5-1.2-1.1-1.5-1.9c-0.7-1.8-0.4-0.6,0.2-1.9c0.6-1.3,0.4-1.4,0.6-1.7s1.8-0.8,1.4-2c-0.4-1.2-1.5-1.6-1.7-1.8
        s-2-0.5-2.4-1.3c-0.4-0.8,0.2-3.2-0.3-4.1s-1.8-0.8-2.3-0.6s-0.5,0.1-1,0.7s-0.5,1.8-0.9,2c-0.4,0.2-0.6-0.7-0.8-0.7
        c-0.2,0-0.9,0.6-1.3,0.6c-2.8,0.3-6.6-1.3-9.1-1.7c0.1-0.8-0.4-1.1-0.8-1.7c0.3-0.5,0.5-1,0.6-1.6c-0.2-0.7-0.7-0.6-0.8-0.9
        s-0.6-1.1-0.4-0.9s-0.3-1.2-1.2-1.5s-0.9,0.9-1.8-0.1c0.2,2.5-2,1.2-2.8,2s-0.9,3.2-1.8,4.4c-0.9,1.2-1.2,0.2-2.6,0.8
        c-0.5,0.4-1,0.8-1.5,1.3c-0.7,0.5-1.1,0.5-1.7,1.4l1.9,1.4c-0.2,1-0.3,0.5-0.1,1.3c0.2,0.8-0.9,0.9-1.8,2.1
        c-0.9,1.2-1.2,0.6-1.6,1.5c0.2,0.5,0.7,0.9,1.3,1c-1.2,0.9,0,1.5-0.3,2.6s-1.8,2-2.5,2.6s1.9,0.9,2.1,1.8s-1.1,2.8-1.5,3.3
        c-0.4,0.5-3.8,2.9-0.8,3.3c-1.1,0.8-0.6,2.5-1.5,3.2c-0.9,0.7-1.6-0.6-2.2-0.8c-0.6-0.2-2.4,0.2-3.8,0.9c-1,0.4-2,0.7-3.1,0.7
        c-0.8,0-1.6,0.1-2.3,0.4c-0.3,0.2-0.3,0.7-0.7,1.2s-1.1,1.8-2.3,1.4c-0.9-0.3-1.9-0.8-2.7-1.3c-0.8-0.4-0.5,0-0.9-0.6
        c-0.4-0.6-0.4-1.5-0.9-2s-2.3-0.6-3.1-0.7c-0.8-0.1,0.1-0.6,0.2-0.9c0.1-0.3-3-1.3-3.2,0.4c-1.8-1.2-3.9-3.3-5.9-3.1
        s-2.6,3-1.5,4.7c1.1,1.7,1.7,0.6,2.3,1.3c0.6,0.7,0.7,2.6,0.9,3.8s0.5,4.8,1.5,5.2c-1.2,0.6-2.3,2.2-3.6,2.5c-0.5,0-1.1,0-1.6-0.1
        c-0.1,0-0.7,1.4-0.9-0.2l-0.3,0.9c-0.1-0.3-0.2-0.5-0.2-0.8c-0.7,0.2-0.7,0.1-0.2,0.8s-0.6,0-0.9-0.8c-0.3,0.8-0.7,1.3-1.4,0.6
        c0.2,1.4-1.5,1.6-0.8,0.3c-0.3,0.1-0.6,0.1-0.9,0c0.1-0.4,0.1-0.9,0.2-1.3l-0.6-0.2c0.6-0.1,0.8-0.7,0.7-1.5l-1.3,0.2l-0.8,0.5
        c-0.7-0.1-0.7-0.1-0.9-1.1s-0.4,0.1-0.7,0.7c-0.1-0.7-0.3-1.3-0.5-1.9c0.9-0.7-0.5-1.3-1-1.1l0.3,0.6c-0.4-0.2-0.8-0.2-1.2-0.1
        c0.1-0.3,0.1-0.7,0.2-1c0.1-0.3-0.4,0.1-0.8,0s0.1-0.2,0.2-0.2s-1.1-0.6-1.6-0.8s-1.7,0.1-1.9-0.1s0.3-0.4,0.1-1.3
        c-0.2-0.6-0.7-1.1-1.3-1.2c0.6-1.3,1.6-2.6,2.5-2.5l-0.3-1c1.2-0.4,2.2-2.4,3.6-3c-0.2-0.6-0.3-1.2-0.2-1.8
        c0.3-1.3,0.1-0.5,0.6-1.3s0.8-0.8,1-1.2c1.6-2.5,1.5-4.9,1.6-8.3c-0.7,0.2-1.3-0.2-1.8-0.1s0,0.4,0.2,0.9s-2.9-1.4-2-2.3h-0.2
        c0.5-1.4-0.8-1.4-0.2-2.3c0.6-0.9-0.3-0.4-0.5-0.5c-0.2-0.1,0.4-0.4,0.6-0.6s-0.3-0.2-0.4-0.3l0.3-0.5c-0.6-0.6-1.8-2.6-2.5-2.7
        s-0.8,0.8-1.4,0.9c-0.6,0.1-1.6-0.9-0.5-1.4v-0.4c-0.9,0.2-1.3-1.1-1-2.3c-1.9,0.6-0.7-2.5-0.5-3.4c0.3-1.3-0.1-2.6-1-3.5
        c-0.7-0.6-1.8-0.6-2.4,0.1c-0.1,0.1-0.1,0.2-0.2,0.3c-0.3,0.5-0.9,4.6-2,2.3c-1.1-2.3,1.1-2.2,0.8-3.5s-1.9,0.2-2.4,0.4
        s-1.6-0.3-2.7-0.8s-2.2-0.8-1.8,1c0.4,1.8,2.4,1.2,0.5,2.4c-0.8,0.4-1.8,0.1-2.3-0.7c-0.8-1.2-0.3-2.4-1.6-2.5s-0.9,0.5-1.4,0.6
        s-1.3-0.4-1.9-0.4s-0.7,0.7-1.1,1c-0.4,0.3-1.1,0-1.7,0.3c-0.6,0.3-1.8,1-2.7,1.4c-0.9,0.4-4.6,5.1-7.1,5.5s-2.6-0.9-3.9-1
        s-2.8,0.2-3.8-0.5s-1.8-2.6-2.8-2.6s-1.9,0.8-3,0.4c-1.1-0.4-1.4-1.4-2.6-1c0.2-1.6,0.7-2.2,1.8-2.6c-0.8-0.8-1.2-1.9-1.4-3
        c-0.1-0.8,0.6-2,0.5-2.2c-0.1-0.2-1-0.8-1.1-1.6c-0.2-0.6,0-1.2,0.6-1.4c0.3-0.1,0.6-0.1,0.9,0c-0.8-2.2-1-1.9-2.1-3
        c-1.1-1.1-0.4-1.3-0.9-1.6s-0.7,0.5-1.2,0s-0.6-2.4-0.9-3c-0.4-0.8-0.8-1.6-1.2-2.3c0.1-0.8-0.7-1.1-0.6-1.6c0.1-0.5,0.8,0,1.4-0.8
        c0.7-1,0.7-2.2,0.2-3.3c-0.6-0.8-2.3-0.5-3.1-1.3c-0.8-0.8-1.3-1.9-2.3-2.4s-1.7,0-2.1-0.3c-0.5-0.7-1-1.4-1.5-2.1
        c-0.1-0.2-0.3-1.2-0.4-1.3s-1.2-0.6-1.5-1.4c-0.4-0.8-0.2-1.7,0.3-2.4l-0.3-0.2c0.1-0.4,0.2-0.8,0.3-1.2c-1.2-0.2-2.3-0.4-3.5-0.4
        l1.2-1.7l-0.7-0.4l0.4-0.5c-0.9-0.5-2.1-1.6-3-1.6c-0.5,0.6-1.1,1.1-1.9,1.4c-0.4,0.1-0.8,0.3-1.1,0.5c-0.2,0.2-0.2,0.7-0.4,0.8
        c-0.2,0.1-0.8,0.6-1.4,0.6s-1.8-0.4-3-0.2c-0.2-0.8-0.7-1.6-1.5-2c-0.6-0.4-2.5-0.9-1.3,0.9l-2.6-0.6c0-0.2,0.1-0.3,0.1-0.5
        c-0.8,0.1-1.7,0.2-2.5,0.3c-1.3,0.3-1.3,0.8-2.3,1.9s-2,0.9-2.1,2.6c-1-1-2-2-2.9-3.1c-0.9-1.1-1.7-5.7-2.4-6.7
        c-0.4-0.4-0.9-0.8-1.4-1.1c-0.4-0.4-0.8-0.8-1.2-1.2c-0.3-0.2-0.5-0.4-0.7-0.7c-0.2-0.7,0.2-0.7,0.1-1.2c-0.3-1-0.5-2.1-0.6-3.2
        c0-0.2,0.4-0.4,0.4-0.6c-0.1-0.6-0.2-1.1-0.3-1.7c-0.2-2.2-1.1-2.6-2.1-3.5s-0.8-0.2-1.2-0.8c-0.4-0.6-0.1-1.3-0.5-2.2
        c-0.4-0.9-1.1-0.3-1.2-1.4l0.8-1.5c0.7-1.6,0.3-2.9,0.2-4.4c-0.1-1.5,0.5-0.6,0-1.6s-1.4-0.5-2.1-0.4c-0.7,0.1-3.6-1.1-5.5-1.6
        c-1.9-0.5-2.9-1.5-4.3-4.4c-1.4-2.9-1.5-1.8-2.6-3.1s0.3-1.3,1.5-1.9s4-4.9,2-6s-3.9,1-5.9-0.4s-1.7-2.3-2.6-3.2s-2.7-0.9-4.1,0.3
        c-1.4,1.2-2.3,2.2-4.1,2.4s-4.3,0-4,3c-0.5-0.1-1.4,0.3-1.8,0s-0.3-0.7-0.7-1.7c-0.7-1.6-0.9-3.3-0.7-5c0-0.4,0.3-0.6,0.3-0.9
        s-0.4-0.7-0.4-1c0.1-1.4,0.3-2.9,0.6-4.3c0.3-2.5,0.7-5,1.1-7.5s0.9-5.6,1.3-8.4c0.2-1.2,0-2.6,0.1-3.5c0.4-1.4,0.7-2.8,1-4.2
        c0.4-4.5-0.1-9.6,1.2-13.8c0.7-2.6,1.8-5,3.3-7.2c0.5-0.5,0.9-1,1.3-1.5c0.4-0.8,0.1-1.4,0.5-1.9c0.4-0.5,1.2,0.3,1.7,0.1
        s1.2-1.4,1.8-2.2c0.6-0.8,2.7-0.6,4.3-1.3c1.6-0.7,2.7-2.6,3.3-4.4c0.6-1.8,0.3-1.4,0.6-2s0.1-0.8,1-1.6c0.9-0.8,2-1.4,2.9-2
        c1.5-1.3,2.9-2.7,4.3-4.2c1.9-1.9,4.3-3.3,7-3.8c0.5-0.1,1.8,0.2,2.3-0.3s1.1-3.3,1.2-4.3c0.1-1.1,0.2-2.2,0.5-3.2
        c0.4-1.1,1.7-2.5,0.6-3.3c1.4-1.7,2.4-1.9,1.9-4.9c-0.1-0.8,0.5-0.6-0.1-1.4c-0.6-0.8-0.7-0.1-1-0.3s-0.8-1.3-1.2-1.7
        c-0.4-0.4-1,0.5-0.9-1.8c0-1.1,0.1-2.3,0.3-3.4c0.3-0.8,0.8-1.4,1.5-1.8c0.2-0.2,0.6,0.1,0.9-0.2c0.3-0.3,0.7-1.4,1.1-1.8
        s1.5-0.6,1.9-1.3c0.4-0.7,0.4-1.5,0.7-2.2c0.3-0.7,1-1.2,1.5-2.1s0.3-0.4,0.2-2c-0.1-1.6-0.1-2.7-0.2-4.1c-0.2-1.1-0.5-2.1-1-3.1
        c-1-2.3-0.3-0.9,0.2-2.8c0.2-1.5,0.3-2.9,0.3-4.4c0-0.9,0.1-1.8,0.3-2.7c0.5-2,1.2-1.8,2.2-3.1s0-0.9,0.4-1.3
        c0.4-0.4,1.2-0.4,1.7-0.6s2.4-0.4,2.8-1.1s0.2-4.6,0.4-6l0.7-1.6c0.2-0.6,0.7-1.6,1-2.3c0.7-2.3-1.2-1.2-0.9-3.5
        c0.3-2.3,2.6-4,3.3-5s2.7-4.8,4.2-7s2.2-1.1,2.7-3.6c0-0.8,0.1-1.7,0.2-2.5c0.5-1.1,1.3-0.5,2.1-0.9c0.8-0.4,1.2-1.4,2.2-1.7
        s1.5,0.2,2.4,0.6c0.9,0.4,2.2-0.7,3.8-1.6c1.6-0.9,2.5-0.3,2.6-1.3c0.1-1-1.2-3.1-1.4-4.1c4.6-1.5,1.7-10.7,3-15.8
        c0.5-2.1,0.5-0.7,1.8-1.8c1.3-1.1,0.7-1.7,1.4-2.7c0.8-1.2,2.1-1.9,3.6-1.9c0.9,0.2,1.8,0.6,2.6,1.1c0.7,1,0.5,1.8,1.5,2.5
        c1,0.7,2.8,0.6,3.9,1.7c1.1,1.1,0.9,3.4,1.9,4.9c0.7,0.9,1.4,1.7,2.2,2.4c0.6,0.8,1.3,1.5,2.2,1.9c0.5,0.1,1.2-0.3,1.7,0.1
        s0.2,1,0.4,1.2c0.5,0.4,1.1,0.8,1.7,1c1.5,0.4,2-1.3,3.4-2.4c1.2-0.7,2.5-1.1,3.8-1.1c1,0,1.4,0.9,2.3,1.2c0.8,0.1,1.6,0.2,2.4,0.3
        c0.6,0.2,1.3,1,2,1.1c0.7,0.1,1.7-2.9,3.6-2.6c1.9,0.3,4,3.6,6.3,4.8c0.5,0.3,1.2,0.1,1.6,0.6s0.2,2,0.7,2.5c0.7,0.7,1.8,1,2.8,0.6
        c1.2-0.2,1.1-0.5,1.9,0.7c0.7,0.9,1.1,2,1.3,3.1c0.2,0.7-0.2,1.9,0.7,2.6c0.9,0.7,2.9,0.1,3.6-0.1c1.3-0.3,2.6-0.7,3.9-1.2
        c0.2-0.1,0.6,0.2,0.8-0.1s0-0.7,0.2-1.2c0.2-0.5,0.2-2.1,0.3-1.4c0.1,0.7,0.2-0.3-0.2-1c-0.4-0.7-1.1-0.5-1.4-0.7
        c-0.7-0.6-1.3-1.4-1.6-2.3c-0.3-1.7,0.2-1.5,1.1-2.5c0.9-1-2.5,0.9-2.7-0.8c-0.2-1.7,1.5-2.7,1.5-4.4c-0.5,0.1-0.9-0.4-1.1-0.9v0.4
        c-0.2-0.8-0.4-1.6-0.7-2.4c0.1-1.1,0.4-1.5,1.3-1.8c-1.4-0.7-0.7-1.7,0.3-2.2s3.2-1.3,1.4-1.4c0.7-0.1,2.4-2.2,2.2-3.2
        c-0.2-1-2.3-0.6-2.9-0.6c-0.4-0.2-0.8-0.4-1.1-0.6c-0.6-0.3-1.2-0.2-1.6-0.4c-0.5-0.4-1-0.8-1.4-1.3c-0.2-0.9,0.5-1.5,0.6-2.3
        c0.1-0.8-0.7,0.3-1.1,0.1c-0.4-0.2,0-0.8-1.2-0.4c-1.2,0.4-0.6,0.7-1,0.8c-0.4,0.1-0.9-0.4-1.2-0.5c-0.3-0.1-0.8,0.6-1.3-0.3
        s0.3-1.2,0.1-1.7c-0.7-0.7-1.4-1.4-2.2-2c-0.5-0.2-0.6,1.1-1.1,0.1s0.7-0.7,0.6-1.1c-0.1-0.4-0.6,0.2-1-0.2
        c-0.4-0.4-0.4,0.4-0.5,0.3c-0.1-0.1-0.3-0.7-0.2-0.7c0.1,0-0.7-1-0.7-0.9s-1-0.5-1.3-0.9c-0.3-0.4-0.6-1-0.9-2.8
        c0-0.3-0.5-0.4-0.5-0.7s0.2-0.9,0.2-0.9s0.8-0.7-0.2-1.5s-2.4,1.5-3.2,1.1l0.3-0.7c-1.5-0.2-3,1.3-4.4,0.7
        c-1.4-0.6-0.9-0.8-1.4-1.2c-0.5-0.4-1,0.3-1.1-1.1c-0.1-1.4,0.6-2.4,0.7-2.6s0.8-0.5,1.1-0.9c0.3-0.4,0-1,0.3-1.3
        c0.3-0.3,1.4-0.7,1.3-1.4s-1.6-0.8-1.7-0.8c-0.7,0-1.3,0.1-1.9,0.5c-1,0.5-0.5,0.5-1.2,1.4L200,978c-0.2,0.2-0.6-0.4-0.7-0.1
        c-0.1,0.3,0.4,1.8-0.6,2.6s-0.8-0.1-1.3-0.6c-0.6-0.7-1.1-1.5-1.5-2.4c-0.2-1.8,0.9-1.3,1.6-2s0.5-1.8,0.9-2.5
        c0.4-0.7,1.3-0.8,1.9-1.7c0.6-0.9-0.3-0.8,0-1.3s0.7-1,0.8-1.3c0.1-0.3,0.2-1,0.1-1.2c0.1,0,0.7-0.2,1.1-0.4
        c0.6-0.4,1.2-0.9,1.6-1.5c-1.3-0.2-2.7-1-4-1.3c-1.3-0.3-1.5,0.2-2.1-1.2c-0.6-1.4,0.6-4.4,1.9-5.2c1.3-0.8,2.3-0.5,2.7-2.5
        c0.3-2.3,0.4-4.6,0.3-6.9c0.1-1.9,0.2-3.9,0.4-5.8c0.2-1.9,1.3-4.4,1.4-6.4s-1.2-3.7-1.3-5.5c-0.1-1.8,0.4-3.9,0.5-5.6
        c0.3-4.2-1.3-9-2.5-12.8c-1.2-3.8-2.9-7.6-3.9-11.8s-1.5-8.2-2.1-12.2c-0.6-4-0.3-4.8-2.6-5.1c-2.3-0.3-3-0.1-4.3-1.1
        c-1.2-0.8-2.3-1.9-3.1-3.1c-0.8-1.6-1.2-4.2-1.9-5.9c2.5-1.5,5.8-2.9,6.9-7c0.9-3.6,2.5-7,4.6-10c4.1-6,8.6-11.3,13-16.6
        c1.2-1.5,2.9-2.7,3.5-4.9c0.6-2.2,0.2-3.1,0.6-4.4c0.8-1.7,1.9-3.3,3.2-4.7c1.1-1.1,2.4-0.3,3.6-1s2.7-2.4,3.9-3.5s1.3-2.7,2.3-4.5
        c0.9-1.6,2-3.2,3.2-4.6c1.1-1.3,2.3-1.6,3.5-2.6s1.6-1.2,1.8-1.8c0.2-0.6-0.1-2.5,0.2-3.4c0.3-0.9,2.4-3,3.3-4.2
        c2.9-3.4,5.6-6.7,9.2-7.8c-1.1-2.2-0.8-2.4,0-4.8s1.1-4.4,1.8-5.1c0.7-0.7,3.2-0.1,4.5-1c0.9-0.9,1.6-2,2.2-3.1
        c3.2-5.3,6.8-10.4,10.7-15.2c3.3-4,8.2-7.4,10.1-13.2c1.2-3.8,3.7-4.3,5.9-6.4c2.2-2.1,4.3-5.4,6.4-8c2.1-2.6,4.4-5.4,6.5-8.2
        c2.1-2.8,1.2-2,1.5-4.3c0.3-2.3,1.2-2.5,3.2-3.4c2-0.9,4-5.1,6.4-7.7c0.8-0.9,2.4-1.2,3-2.3c0.6-1.1-0.4-3.5,0.3-4.3
        c0.7-0.8,1.8-0.1,1.9-0.1c0.5-0.2,0.9-0.4,1.3-0.7c0.3-0.3,0.3-1,0.8-1.4c0.6-0.4,1.2-0.8,1.9-1c2.1-1.2,4-4,5.9-6.1
        c4.1-4.5,8.6-8.6,13.4-12.2c2.4-1.7,4.5-3.7,6.4-6c1.9-2.3,3.8-5.3,5.9-7c2.1-1.7,4.7-2.3,6.9-3.7c2.2-1.4,4.9-3.8,7.3-5.6
        c2.4-1.8,4.9-2.7,6.9-4.6c2-1.9,3.8-5.8,5.3-8.4c1.5-2.6,4.2-1.8,5.3-4.9c1.1-3.1,0.8-2.9,3-3.7l4-1.4c0.8-0.3,2.7-0.5,3.2-1.2
        c0.5-0.7,0.8-4.1,1-5.6c0.4-3.1,1.5-6.4,3.2-8.1c3.9-3.8,9.6-5.2,14.1-6.6c4.5-1.4,11-1.1,16.4-1.7c5.4-0.6,10.3-1.6,15.3-1.8
        c2.8,0,5.7,0.2,8.5,0.5c2,0.1,2.2,0.7,2.9-2.1c0.3-1.3,0.6-3.8,1.2-4.7c0.6-0.9,3.4-1.2,4.6-2.2s0.9-1.6,1.5-3.2
        c1.2-3.3,2.9-6.4,4.2-9.6c2.5-5.6,3.6-11.5,5-17.8c0.3-1.2,0.8-2.4,1-3.7s-0.1-3.6,0.1-5.4s2.4-6.5,1.4-9.7c-0.3-1-1.1-1.3-1.2-2.6
        c-0.1-1.3,0.9-4.1,1.3-5.5c-0.6,0.7-1.2,0.6-1.8,0v0.4c-0.1-0.7-0.3-1.5-0.6-2.2l0.4-0.2c-0.5-0.1-0.9-0.1-1.4,0
        c0.2-0.9,0.8-1.6,1.6-2c0-0.1-0.2-0.5-0.3-0.5l0.5-0.2c-1-0.7,0.1-1.4,0-2.9c-0.2,0.3-0.5,0.3-0.8,0.6s0.3-2,0-2.7
        c-0.3-0.7-1.3-0.8-1.8-1.6v0.6c-0.1-0.3-0.2-0.5-0.4-0.7c0,0.2,0,0.4,0.1,0.6c-0.8-1.3-0.8-1.2-2.1-1.1c0-0.3,0.1-0.6,0.3-0.8
        c-0.4-0.6-0.2-0.5-0.3-1.4c-0.1-0.9,0.6,0.5,0.9,0c-1.4-0.5,0.6-2.9,0.7-4c0.1-1.1-0.8-2.2-0.7-2.6c0.1-0.4,1-0.2,1.3-1l-0.4-0.6
        l0.4-0.4c-0.7-0.4-0.2-1.5-0.5-1.8s-0.9,0-1.3,0c-1-0.1-2.1,0-3.1,0.2c-0.3,0.1-0.8,0.8-0.9,0.8c-0.1,0-0.3-0.4-0.6-0.5
        c-0.6-0.2-1.1-0.5-1.6-0.8c-0.7-0.4-2.3-2-2.3-0.8c-2.1,1.2,0.3-3.1-1.2-2c0.5-0.7,1.2-2.6,0.1-2.4c-1.1,0.2,0.5-2.2,1.1-2
        c-0.6-1.5-1.8,0.1-0.5-1.5c0.2-0.2,0.3-0.3,0.4-0.4c-0.6-1.4-0.9,0.5-0.9-0.8c-0.4,0.2-0.8,0.3-1.2,0.2c0.4-0.2,0.8-0.5,1.2-0.9
        H452c0.3-0.5,0.4-1.1,0.3-1.7c1-0.5,1.8,2.4,1.9,0.2c-0.1-1.3-0.9-2.5-2.1-3c-2.1-0.8-4.9,1.4-6.6,2.8c0.4-1.3,0.3-2.3-0.7-2.2
        c0.1-0.3,0.2-0.7,0.3-1c-2.1-1.5-2.5-1.2-2.5-4.6c-0.1,0.3-0.3,0.5-0.4,0.8c-0.1,0.3-0.9-1.7-0.8-2.6c0.1-0.9,1-1.7,1.1-2.9
        c0.1-1.2-0.4-5.7,1.8-3.6c0.1-1,0.3-1.9,0.4-2.9c0.1-1,0.4,0.5,0.6,0.7c1-2.6,1.8-3.7,3.8-4.6c0.7-0.2,1.4-0.1,2,0.1
        c0.7,0.2,1.4,0.3,2.1,0.2v-0.5h0.7c0.2,0,0.6,0.6,0.7,0.8c0.1-0.3,0.1-0.6,0.1-0.9l0.6,0.2c-0.5,1,0.7,2,0.7,0.4
        c0.9-0.2,1.8,0,2.5,0.5c-0.5,0-1,0.2-1.4,0.5c0.8,1.2,1.3,0.1,2.3,0c1-0.1,1.5,0.5,2.2,0.4c0.7-0.1,2.6-0.2,3.8-0.1
        c1.2,0.1-0.2-0.2-0.3-0.5c2.8,1.2,5.2-0.6,7.5-2.4c0.5-0.4,1.1-0.4,1.7-0.8c0.7-0.5,1.3-1.1,1.8-1.8c0.7-0.8,2.5-2.6,1.8-4.4
        c-0.7-1.8-2.4,0.7-3.3,0.3c-0.9-0.4-0.6-0.5-0.8-0.5c-0.2,0-0.3-0.6-0.5-0.7c-0.2-0.1-0.4,0.5-0.5,0.4c-0.1-0.1-0.7-0.1-0.7-0.2
        c-0.1-0.3-0.2-0.7-0.4-1c-1.1-1-2.3-0.6-3.4-1.7c-1.1-1.1-1-1.8-1.6-2.1c-0.6-0.3-0.3-0.6-0.5-0.7c-0.2-0.1-0.3,0.7-0.5,0.6
        c-1-0.6-2.1-1.1-3.3-1.3c-1.4-0.2-2.4,0.5-3.2-1c0.1-0.3,0.1-0.7,0-1c-0.2-0.3-0.4-0.6-0.7-0.9c-0.6-0.6-1.2-0.5-1.8-1.2
        s-1.5-2.4-2.4-3.1c-0.9-0.7-1.6-0.4-2.2-0.9c-0.6-0.5-0.8-1.2-1.2-1.6c-0.4-0.4-1.7-0.9-2.4-3.1c-0.7-2.2-1.1-3.1-2.6-3.5l-0.7-0.4
        h-0.7c-0.6-0.4-1.1-1.1-1.1-1.8c-0.1-0.9-0.1-1.9-0.1-2.8c-0.1-0.9-0.1-2.4-0.3-3.3c-0.5-2-1.4-3.8-2.7-5.4c-0.6-0.5-1-0.5-1.6-1
        c-0.6-0.5-0.9-1.4-1.5-1.9c-0.6-0.5-2.8-0.4-4.2-1l0.3-0.6c-1-1.4,0.3-1.1,1-0.3v-0.9c0.9-0.1,4-0.4,1.4-1.4
        c-0.3-0.1-0.7,0.5-1,0.3c-0.2-0.2,0-0.7,0.2-0.8c-0.3-0.3-1-1.3-1.4-2h0.5c-2.4-0.5,1.2-2.7,1.9-3.3c0.7-0.6-1.3,0-1.9,0.2
        c0.1-1.5-1.2,0-1.5-1.3c-0.3-1.3,1-0.8,1.1-1.7h-1c0.5-0.5,0.1-3.6-0.2-4.5c-0.3-0.9-1.3-1.1-0.1-2.4c-0.5-0.5-0.4-2.1-1-2.3
        c-0.6-0.2-0.3,0.7-0.7,0.8l-1.2,0.2c0.3,0-0.6-0.4-0.7-0.4c-0.2-0.3-0.5-0.6-0.8-0.8c-0.5-0.5-1.2-0.7-1.9-0.6
        c-0.7,0.1,0,1.1-0.7,0.6c-0.3-0.4-0.5-0.9-0.7-1.4c-0.3-1-0.1-2.5-0.3-3.4c0.1,0.6-0.9-0.7-1-1c-0.3,0.2-1.4,0.4-1.9-0.8
        c-0.6-1.5,0.6-0.6,0.9-0.7s-0.4-0.9-0.7-1.2c0.2-0.1,0.5-0.2,0.7-0.1c-0.8-0.4-1.3-1.5,0-1.5c-0.6-0.3-1.8-0.5-1-1.8
        c-1.5,0.8-1.2-2.9-0.3-3.5c0.9-0.6-0.1,0.5-0.1,0.7c0.4-0.3,0.8-0.5,1.3-0.6c-0.3,1.4,1.3,0.3,1.5-0.3c0.2-1,0.1-2.1-0.2-3.1
        c0.8-0.8,0.3-1.4-0.4-1.6c-0.7-0.2,0.4-0.5,0.6-0.7c-1.6,0.1-0.6-1.1-1.2-1.9c-0.6-0.8-1.6,0.5-2.5,0.1c0.9-1.8-0.7-1.2-1.3-1.6
        c0.8-2-0.6,0.4-0.8,0.4c-0.2,0-0.3-1-0.8-1l-1.2,0.8c-0.3-0.6-2.4-2-0.5-2.2c-1.1-0.8-2-0.3-2.6-2.3c-0.6-2,0.4-1-0.4-2.1
        c-0.8-1.1-0.6-0.5-1.3-0.9c-0.9-0.4-1.8-0.8-2.8-1c-1.6-0.5-0.5-1.5-1.6-2.2l0.3-0.5l-2.1-0.5c-0.5-0.3-1-0.6-1.6-0.8
        c0-0.2,0.1-0.4,0.2-0.6c-1,0.8-0.9-1.6-1.5-2c-0.6-0.4-1.2,0-1.6-0.1c-0.4-0.1-1-0.7-1.5-0.7c0.1,1.6-0.8-0.4-0.8-1
        c0-0.6,1.5-0.6,0.7-3c-0.3-0.9-0.8-1.6-1.6-2.1c-0.6-0.5-1.7-1.5-0.2-1.1l-0.9-0.8c1.3-0.4,0.1-1-0.2-2c-0.3-1,0.1-2-0.4-2.8
        c0.1-0.3,0.3-0.5,0.5-0.7h-0.3l0.4-0.3c-0.6-0.1-1-0.7-1.5-0.8s0-0.9,0.2-1.3c0.2-0.4-1.1-0.1-1.8-1.4c-0.2-0.4-0.2-0.6-0.2-0.6
        c-0.2,0-0.4,0-0.5,0.1l0.6-0.8c-1.5-1.2-2.3-1.6-2.7-4.1c0,1.9-2.1,1.7-1.9,0.1c-0.5,0-1-0.1-1.5-0.3c-1.1,0.7-3.7-1-3.9,1.3
        c-0.6-0.4-1.2-0.8-1.7,0c0-0.5-0.3-1.1-0.6-1.5c0.2-0.1,0.5-0.5,0.8-0.6c0.3-0.1-0.2-0.7-0.6-1l0.9-0.5c-0.9-1.4-1.7-1.6-2.4-3.2
        c1.9,0.3-0.3-1.7-0.4-2.3c-0.1-0.6,0.5-1,0.5-1.9s-0.7-0.3-0.7-0.9c0.5-1.2,1.1-2.2,1.9-3.2c0.2-0.2,1.9-0.5,1.9-0.8
        c0-0.3-1-0.7-1.2-1c1.7,0.2-0.1-1.8,1.2-1.9c-0.3-0.9-0.3-1.8,0.2-2.6c0.2-0.3,1.6,0.9,0.6-0.6c0.8-0.3,0.9,0.7,1.3-0.4
        c0.4-1.1-1.3-0.6,0.2-1.4c0.5,0,0.9,0,1.4,0.1l1.1-0.3c1.3-0.9,0.3,0.1,0.4-1.2c0.1-1.3,0.2-2.1-0.9-1.3c0.4-0.7,0.4-1.5,0-2.2
        c0.9,0.2,1.3-0.5,1.9-1.4c0.6-0.9-3.2-0.7-1.7-1.9s0.8,0.7,1.2,0.3s-0.5-1.1-0.8-1.3s1.5-0.2,2.2-0.5c0.7-0.3,1-1,1.8-1
        s-1.7-1.8-0.1-2c-0.2-0.3-1.4-0.3-1.5-0.9c-0.1-0.6,1.4-1.3,1.7-1.9c0.3-0.6-1,0.3-1.5,0.3s-1-0.6-1.7-1.6s-1.7-1.3-1.7-1.6
        c-0.5-1.9,1-0.5,1.2-1s-0.5-0.6-0.4-1.1c0.1-0.5,0.4-1.6,0.4-1.2s0.7-0.7-0.1-1c-0.8-0.3-0.7,0.7-1,0.7s-1.1-0.7-1.9-1
        s-1.6,0.1-2.4-0.1c-0.8-0.2-0.8,0.2-1-0.1s0.1-0.5-0.1-1s0.1-0.7,0-1.1c-0.1-0.4-0.7-1-0.7-1.1c0-0.1,0.3-0.3,1.1-0.8
        c0.6-0.4,1.1-1,1.5-1.7c0.4-0.5,1.1-1.7,1.5-1.8c0.4-0.1,1.3,1.2,1.2-0.6c0,0.1-0.6-0.5-0.7-0.7c-0.1-0.2,0.2-0.8,0-1.3
        c-0.4-1-1-1.8-1.7-2.6c-1.2-0.9-1.4,0.4-2.4,0.9c-0.4,0.1-0.8,0.2-1.2,0.1c-0.4,0-0.8,0-1.1-0.2c-0.3-0.2-0.2-0.9-0.4-1
        c-0.2-0.1-4.2-2-2.3-3.4c-0.9-0.4-2.5-1.7-0.7-1.7c0.2,0,0.9,0.7,1.2,0.8l1.8,0.3l3.8,0.6c1.1,0.2,2.2,0.8,3.2,0.2
        c1-0.6,0.6-0.8,0.7-1.5c0.1-0.3,0-0.7-0.1-1l-10.2,0.2c-0.9-0.9-0.1-5.8-2.1-7.9c-2-2.1-3.4-1.1-4.1-1.3c-0.7-0.2-2.7,0.9-3.7-0.8
        c-1-1.7,0.1-1.9,0-4.8c-0.1-2.9-0.1-4.6-2.2-8.2c-3-5.2-3.1-7.5-3.5-14.4c-0.1-1.2,0.8-2.4,0.8-3.4s-1.7-1.1-1.6-2.2
        c0.6-4.4,7.2-8.1,2-11.6c1.2-2.8,2.6-3.7,0.3-5.4c1.8-0.7-0.4-4.9-0.8-6c-0.8,1.7-2.6,0.4-2.9-1.5s2.1-5.3,3.3-6.5
        c1.2-1.2,2.8-1.2,4.9-1.8c2.1-0.6,3.6-2.3,6-4.3c2.4-2,4.8-1.7,5.9-4.2c2.8-6.1-1.6-13.1-5.6-13.6c1.8-1.7,1.6-2.5-0.6-2.4
        c3.7-2.5,3-5.3,1.6-10.4l4.8,0.3c-1.6-4.1-1.3-3.8,0.9-6.6c-1.4-1-2.9-2.1-3.5-3.3c-0.6-1.2-0.1-1.4-1.5-3c1.3-0.8,2.9-0.5,3.8-1.1
        c0.9-0.6,0.4-2.9,2.5-3.3c-0.8-3.8-0.8-4.3-3.2-5.8c2.5-0.3,3.5-1.4,5.5-3.3c2-1.9,3.6,0.3,1.9-3.9c1.9-1.5,3.8-2.7,5.2-5.4
        c-1.6-1.4-5-3.1-6-5.4c-1-2.3-1.1-9.8-1.5-12.8c-0.4-3-0.5-5.6-2.8-7.5s-7.8-0.8-3.7-6.3c-3.6-3-6.5-4.5-10.3-3.5
        c0,0-3,1.1-2.9,1.4c-1.5-0.8-1.2-3.6-2.7-5.1c-1.5-1.6-2.5-0.8-3.6-1.8c-0.7-0.9-1.3-1.9-1.8-3c-1.9-1.4-3.8,0.6-4.4-3.5
        c-0.6-4.1,1.3-3.9,3.3-3.8c0.4-4-4.5-1.1-5.1-1.1c-0.8-0.1-1.7-0.3-2.5-0.6c-1.6-0.5-1.3-2.7-3.6-2c-2.3,0.7-1.7,2.8-2.8,3.1
        c-1.1,0.3-1.6-0.6-2.3-0.7c-0.7-0.1-5.4-0.2-4.1-4.8c-1,0.1-1.7-0.7-1.7-2.2l-2.5,1.1c-0.7,0.4-1.3,0.1-1.7-0.8
        c-0.4-0.9-0.4-2.8-1.7-1.9c-0.7,0.2-1.4-0.1-1.7-0.7c-0.5-2.1-1.2-2.2-2.1-0.2c-2.4-0.4-5.5,0.2-8.1,0c3.9-6.3-3.2-2.6-5.5-2.4
        s-9.4-0.2-12.1-2.6c-4.9-4.3-0.4-5.2-0.6-11.3s-4.3-6.2-6.9-8.5c3.6-6.8,6.9-14.3,11.2-20.2c4.3-5.9,7.2-8.1,10.5-12.5
        c8.2-10.9,15.7-26.6,25.6-34.2c4.8-3.7,9.6-7.4,14.6-10.7L-30.1-32.5v2518h1643.4l-267-1.6c-0.1-0.9-0.1-1.8,0-2.7
        c0-1.3,0-2-0.1-3.3s-0.7-3.2-0.6-4.6s0.3-1.3,0.3-1.5c-0.1-0.6-0.2-1.1-0.4-1.7c0-1.1,0-2.1,0.2-3.2c0.2-1.2,0.3-1.6,1.4-1.8
        s0.9,1,1.3,0.3s-0.5-0.8-0.7-0.9s1.3,0.2,1.6-0.5s-1.2,0.1-0.6-0.8s1,0.5,1.1,1.3s-0.3,3.2,0.6,1.6s0-2,0.2-2.6s0.7-0.9,0.7-0.6
        c0.2-1.5-0.3-1.3-1-2.4c-0.6-0.9-0.9-1.9-0.8-3c0.1-1.5,0.6-2.3,0.2-4c-0.2-0.9-0.5-1.8-0.9-2.6c-0.7-1.6-1.8-1.9-2.8-3.3
        c-4.9-6.7-3.3-21.2-0.1-28.6c0.2-0.3,0.2-0.9,0.5-1.2s1.3,0.1,1.5-0.2s-0.1-1.8,0.5-2.9s2.6-3.6,4.3-3.7s2.8,1,3.8,0.1s0.6-2,1-3.2
        s1.3-1.7,1.8-2.5c0.5-0.9,0.9-1.9,1.3-2.9c0.4-0.9,1-1.6,1.7-2.3c0.5-0.6,0.5-1.3,0.9-2s2.3-3.5,3.2-5.3c2.3-4.5,5.8-8.6,8.5-12
        c1.4-1.9,2.9-2.8,4.3-4.4s3.2-3.7,4.7-5.6c3.6-4.6,6-9.4,9.1-14.9s4.2-9.2,6.4-13.8c0.9-2,1.9-4.1,2.7-6.3c0.6-1,0.9-2.1,1-3.2
        c0-1.6-0.7-0.4-1.1,0.6s-1.6,4.2-2.4,6.1s-1.4,4.2-3.1,4.8c-3.3,1.2-6.3,0.9-9.2,3.9c-1.3,1.4-2.2,3.4-3.5,5s-3.6,4.1-5.2,6.2l-4,6
        c-1.2,1.7-2,3.7-2.5,5.7c-0.4,1.9-1,3.8-1.4,5.7s-0.1,2.1-1.1,2.2c-0.8,0-1.4-0.6-1.5-1.3c0-0.8,0.1-1.5,0.2-2.3
        c0-0.5-0.3-0.8-0.3-1.2s0.4-2.4,0.5-3.6s-0.3-6.2,0.6-8.5s1.2-1.5,1.7-2.8s0.4-2.2,0.7-3.3s2.3-4.4,1.1-5.5s-0.9,0.3-1.5,0.1
        s-0.7-0.9-1.1-1.1c-0.2-0.2-0.5-0.3-0.8-0.3l-1.7,0.9c-1.7,0.9-2.3,3.1-3.7,4.2c-0.3-1.6-1.3-1.8-0.9-3.3s1.5-1.6,2-2.3
        s0.2-1.6,0.8-3c0-0.7,0.6-1.2,1.3-1.1c0.7,0,1.2,0.6,1.1,1.2c0.4,1.1-0.4,2,0.1,2.7h1.2c0.4,0,0.4,0.9,0.8,0.6s0.2-1.5,0.3-1.6
        c0.4-0.6,0.9-1.2,1.4-1.7c0.8-0.7,1.6-1.1,2.3-1.7s1.7-1.3,1.8-2.3s-0.9-0.1-1.6,0.3s-0.7,0.6-1.3,0.5s-0.2-0.6-0.8-1
        s-1.1,0-0.9,1.5c-1.7-1.2-0.8-4-0.2-5.8s2.2-5.3,0.5-2.7c-0.2,0.4-0.9,2.8-1.5,2.6s0.1-2.6,0.1-3.2c0.2-2.9-0.4-3,1.6-3.3
        s1.5-0.6,2.1-0.5s-0.9,1.4-0.6,1.8s1.6-2.1,1.8-2.3s2.2,0.1,3.1,0.5s-1.3,0.6-1.9,0.9s-0.9-0.1-1,0.3s0.7,0.6,0.7,0.7
        s-2.1,3.8-2.6,4.8c-0.4,0.7-0.9,1.3-1.4,1.8c-0.2,0.3-1.6,0.1-0.8,1.5s2.3-1.8,2.8-2.3c0.7-0.7,1.5-1.4,2.4-1.9
        c0.6-0.3,1.3-0.5,2-0.6c0.6-0.3,0.9-1.4,1.6-1.5s1.4,0.6,1.9-0.6s-0.2-1.4,0.2-2.2c0.6-0.9,1.3-1.7,2.2-2.3l2.8-2.2
        c0.6-0.4,2.4-1.7,0.9-2.1l3-2.7c1.3-1,2.3-2.4,3.6-3.5s1-0.3,1.5-0.8s0.5-1.3,1-1.8c0.9-0.7,1.9-1.2,2.9-1.6
        c0.9-0.6,1.8-1.1,2.8-1.5c0.2,0,0.7-1.1,1.1-0.1c0.1,0.3,0.1,0.5,0.1,0.7c0.1,0,0.3,0,0.4,0c0.9,0.2-0.5,1.3-0.2,2.4l1.2,1.8
        c0.9,0.6,3.7,0.9,4.3-0.6c0,0.2-0.1-1.8-0.1-1.8s0.7-0.9,0.3-1.9s-1.8-1.1-2.3-1.5s-0.5-0.7-1.1-0.5c0.2-0.5,0.5-0.8,1-1
        c-0.7,0.3,1.2,0.7,0.7,0.4s0-0.6,0.3-0.5s0.4,0.8,0.6,1s0.7,0.3,0.8,0.5c0.1,0.2,0.2,1.2,0.1,1.4c0.1,0.1,0.5,0.5,1,0.6
        c0.6,0.2,0.9-0.1,1.5,0.5s1,1,0.4,2s-0.9,0.2-1.2,0.4c-0.3,0.6-0.6,1.1-1,1.6c-0.6,0.6-1.3,1.2-2.1,1.7c-0.5,0.3-1.1-0.2-1.4,0.9
        c2.5,1.3-0.7,3.7-1.4,4.6s-0.9,1.4-2,1.9s-2.4,1-1.2,2.8c0.3,0.3,0.7,0.2,1.1,0.5s-0.7,1.2,0.1,1.4s1.7-2.6,2-3.1
        c3-5.4,6.8-10.5,9.9-15.2c-0.5-1.1-1-0.2-1.7-0.4s-0.5-0.7-0.8-1s-1.6-1.6-2.4-2.2s-3.3-1.4-5.3-1.8c-0.9-0.3-1.8-0.5-2.7-0.6
        c-0.6,0-1.2,0.6-1.8,0.3s0.3-1,0-1.2s-2.2-0.4-3-0.6s-1.4-1-1.9-0.9s-1.5,0.2-0.8,1.3s1.4,0.3,1.7,0.6c0.9,0.6,1.6,1.3,2.3,2.1
        c1.5,1.8,0.2,2.4-1.1,3.1c-1.5,0.8-2.8,1.7-4.1,2.8c-1.1,1.1-2.8,1.7-3.9,2.8s-1.3,1.6-2,2.3l-2.6,2.7c-0.5,0.8-1.1,1.5-1.8,2
        c-0.7,0.3-2.5-0.4-2,1.3c-0.9-0.2-1.8-0.4-2.7-0.5c-0.8,0-1.2,0.3-2,0.3c-2.8,0.2-1.6-3-2.2-5.4s-1.1-1.7-1.4-2.8
        c-0.2-1.1-0.2-2.3-0.2-3.4c0.3-0.6,2.1-0.7,2.6-0.9s1.1-0.7-0.3-1.4c1.1-0.5,2.4-0.2,3.3-1.3s-1.7-0.5-2.6-0.5
        c-2.4,0-4.9-1.3-7.1-2.4c1.2-0.6,2.1,1.2,3.3,0.9s2.2-2.9,2.6-3.8s0.4-3.6-0.5-2.8s-0.2,2.5-1.2,3.1s-5.3-1.2-7.2-1.8s-2,0.2-3-1.5
        s-0.3-1-0.6-1.5s-0.7-0.3-0.9-0.6s-0.3-2.8,1.1-2.6s1.5,2.5,2.7,2.4c-2,1.2,1.4,2.8,2.1,3c1.2,0.2,2.3,0.5,3.4,0.9
        c0.9,0.5,1.5,1.2,2.1,0.4s0.1-2.1,2.1-2.6s4.6-1.4,6.8-2.3c1-0.4,2-1,2.8-1.7c0.8-0.6,2-2.5,2.6-2.7s1.1,0.5,1.5,0.4l1.3-0.6
        c1-0.6,2.1-1.1,2.4-2.7c0.3,1.9,3.5,0.9,4.8,0.8s3.9,0.4,5.6-0.1s3-1.6,2.3-3.5s-2.1-1.1-2.7-1.5s-4-4.7-2.4-7.2s2.8-0.6,4-1.2
        s2.2-2.6,1.1-3.2s-0.8,1.3-1.2,1.5c-0.4,0.2-1.4-1.2-1.5-1.1c0.1-0.2,0.2-1.3-0.7-1.4c-1.1-0.1-0.9,0.5-0.9,1.5
        c-0.3-1.9-1.6,0.3-2.2,1.1s-0.3,3.8-0.8,5.4s-1-2.9-1-3.8c0-0.6,0-1.3,0.2-1.9c0.3-0.9,0.1-0.1,0.7-0.6c1.6-1.2,3.3-2.2,5.2-2.9
        c0.7-0.2,2.2-0.3,2.7-1c0.3-0.6,0.6-1.2,0.9-1.9c0.4-1.1,0.2-0.6,0.1-1.2c-0.3-2.3-1.5-1.3-2.8-1.5s-1.8-1.3-2.6-2.4
        s-2.9-3.6-4.2-5.4s-7.6-4.8-7-9.4c0.1-1.3,0.9-2.5,0.5-3.9s-1-1.2-1.2-2.3c-0.1-1-0.1-2,0-3c0-1.5,0.2-3.1,0.5-4.6
        c0.2-1,0.5-3.4,0.1-4.3s2.6-1.1,3.8-1.8c1.5-0.6,2.8-1.6,3.9-2.7c1.1-1.2,2.4-2.1,4-2.6c1.8-0.6,2.6-1.5,4.3-2.9
        c0,0.9,0.8,1.7,1.8,1.6c0.3,0,0.7-0.1,0.9-0.3c1-0.7,1.8-3.5,2.3-4.6l-0.6-0.3c1.4-2.5,5.7-0.9,7.9-0.7s5.9-0.6,8.2,0.7l-0.5,0.3
        c1.3,0.9,3.2,1.2,4.6,1.8c1.6,0.8,3.3,1.3,5.1,1.7c-0.2,0.9,0.6,2.2,0.8,3.3c1.1,7.6-5.6,8.2-9.1,9s-3.1,2.8-3.6,7
        c-0.4,2.4-0.5,4.9-0.5,7.3c0.2,1.5,0.5,2.9,1.1,4.3c0.3,1.1,0.6,2.1,0.8,3.2c0.2,1.2-0.3,4.2,0.1,5.4c0.5,0.8,1,1.5,1.6,2.2
        c0.3,0.5,0.6,1.1,0.9,1.7c0.4,0.9,0.7,2,1.1,3c1,2.6,1.5,1,2.5-0.3s2.9-0.2,4.1-1.3s-1.5-4.7-1.7-7.3c-0.1-0.9,0.3-3,0.9-3.3
        s1.8,1.3,2.4,2s2.3,3.7,3.5,4.8c0.8,0.8,1.6,1.7,2.3,2.7c1,1.1,1.7,2.4,2.2,3.8c0.5,1.3,0.7,0.9,0.2,2.5l-0.6,1.6
        c-0.9,2.9-0.6,5.5-2.5,7.3s-6.2,3.9-9.2,5.3s-7,3.6-10.5,5.2c-2,0.9-4.3,1.4-6.4,2.2c-1.1,0.6-2.5,0.6-3.6,0
        c-1.4-0.8-1.2-1.1-0.9,0.7c0.3,2.5,0.7,5,1.3,7.4c0.5,1.4,1.2,2.7,2.1,3.9c1.8,2.7,0.1,3.4,0.7,6.5c5.2-6.1,9.7-12.5,15.2-17.2
        c3.6-3,6.9-6.5,10.7-8.3c4.5-2.3,9.2-4.1,14-5.4c6.2-1.7,12.3-3.5,18.9-4l4.3-0.7c1.1-0.2,2.3,0,3.5-0.3s1.5,0.1,1.1-0.7
        s-5.4-0.5-6.2-0.5s-3.1,0.9-3.9,0.1c1.1-0.6,6.5-0.1,6.4-1.4s2.5-1,3.7-0.5l-1.3,0.7c1,1.2,2.7,0,4,0.8s4,0.9,6.2,0.6l11.9-1.6
        c3.7-0.7,7-1.9,10.6-2.2c1.6-0.1,3.6-0.5,5.1-0.7c1-0.3,2-0.5,3.1-0.5h0.3c1.1,0.6,2.2,1.8,3.2,1.7s2.6-3.1,3.4-4.4
        c2-3.2,6.2-1.8,7.2-6.6c0.4-1.7,0.4-0.9-0.2-2.5s-1.5-2.6-1.6-3.7s2-4.1,2.8-5.4s2-2.5,1.5-5.2c-0.2-1.1-0.9-3.2-0.8-4.3
        s1-1.8,1.3-2.7c1.2-4.1,0.5-9.2,1.4-13.5s2.9-8.5,3.6-13.3s0.7-10.3,1-15.2s0.1-9,1.3-13.1c0.6-2.2,1-4.7,2.1-6.4s2.9-3.1,4.2-4.6
        c-2.4-0.3-5.3,0.2-7.3-1.8s-2.9-5.2-4.6-8.4c-0.6-1.3-2.5-2.7-2.8-4.2s1.2-1.9,2.3-1.9c2.7-0.1,5.4,0.1,8,0.8l2.9-0.8
        c-0.4-0.4-0.6-0.9-0.8-1.4c-0.5-1.2-0.6-2.5-1-3.8s-1.4-3.1-1.4-4.7c0-1.3,0.3-2.6,0.9-3.7c0.8-1.1,2.9-1.6,3.1-2.6
        s-0.8-4.1-1.1-5.3c-0.3-1.5-0.4-3.1-0.4-4.6c-0.2-2.5-1.6-5.5-2.3-7.8s-4-5.3-6-7.8s-2.5-3.5-3.7-5.3l-1.8-2.4
        c-0.4-0.6-0.8-1.6-1.2-2.1s-3.2-2.1-4.5-2.9s-2.8-2.5-4.2-3.2s-5.5-1.5-8.2-2.4s-5.7-1.5-8.5-3.2s-3.1-0.9-4.6-1.7
        s-1.4-2.3-2.3-2.8s-4.7,1.1-6,1.5s-2.9-0.6-4.5-0.3c-1.3,0.3-2.6,0.4-3.9,0.2c-1.5-0.4-2.6-2.3-4-2.9c-3.3-1.8-4.8,3.9-7.5,5.5
        s-6.7-2.1-10.1-1.5s-3.1,2.4-4.9,3.7s-2.7,0.7-4.2,1.3c-1.5,0.7-2.7,2-3.2,3.6c-0.9,2.1-2,2.6-3.6,3.3s-6.8,2.1-9.7,4.3
        s-2.9,0.8-4.7,1s-2.4,1.8-3.9,2.8c-1.2,1-2.7,1.5-4.3,1.5c-1.5,0-2,0.9-3.3,2.1s-3.1,1.6-4.6,2.7s-2.2,2.2-3.5,3s-3.2,0-4.7,0.8
        s-1.6,2.3-2.3,3.8s-1.2,2.1-0.6,4.3s1,3.7-0.1,5.6c-2.1,3.4-5.8,0.6-7.8-1.4l-3.9-4.1c-1.3-1.5-2.7-4.1-4.4-4.3s-3.3,0.8-5.3-0.6
        s-2.4-3.3-3.8-4.4s-6.9-1.2-7.7,1.9s3.5,2.4,4.4,4.8s-2.9,6.1-4.4,6.1s-5.6-1.2-6,2.3c-0.2,1.8,2,5,2.9,6s3.5,1.6,4.5,3.8
        c2.1,4.3-4.9,4.2-6.4,4.5c-3.4,0.6-6.7,3.7-10.2,2.9s-6.3-3.1-9.4-4.3s-7.3-1.5-10.9-2s-7-0.1-10.2-2.8s-7.2-4.3-10.7-5.9
        s-7.1-3.9-10.7-5.3s-7.4-1.7-10.5-4.8c-4.6-4.7-6.4-6.4-9-10.3c-4.5-6.2-8.4-14.1-9.8-19.3c-0.5-1.9,0.1-4.1,0.2-6
        c0.1-3.2-1.3-6.3-3.9-8.2c-2.3-1.5-4.8-2.6-7.4-3.2l-3.5-0.8c0.8-2.2,2.5-4.2,3.6-6s2.4-4.3,3.7-6.3s5.2-5.7,7.9-8.1
        c0.7-0.6,1.9-2.1,2.6-2.3s1.6,0.5,2.2,0.8l5.2,2.4l10.9,4.9c1.4,0.6,3.1,2.3,4.2,0.6s0.4-2.8,1.1-3.8c-0.2,2.5-0.2,4.9-0.1,7.4
        c0,0.9,0,1.9,0.1,2.8c0.1,1,0.2,2,0.1,3l17.1-4.2c-1.5-7.1-3.2-14-4.8-21l10.4-2.6c-1-4.7-2-9.5-3-14c-0.5-2.4-1-4.8-1.6-7.2
        c-0.1-0.6-0.4-3.3-0.8-3.8s-1.5,0.1-2.2,0.3s-4,1.9-4.6,0s0.3-2.2,0.3-3.1s-0.6-1.4,0.1-2.8s0.9-1.1,1.6-1.8
        c3.3-2.9,3.3-7.7,4.9-12.3s1.3-1,3.2-0.8s1.6-0.6,2.5-0.6s1.9,0,2.9,1.5s0.5,1.4,1,1.5s1.7-0.5,2.4-0.6s2.8,0.3,3.3-1.8
        s-1.6-8.5-2.9-10.3c2.2-1.2,3.7-0.3,5.9,0.4c2.3,0.5,4.6,0.4,6.8-0.3c4.2-1,8.4-2.1,12.7-3c-1-3.7-1.7-7.5-2.5-11.2
        c5.9-1.4,11.6-3,17.5-4.1c-1.8-6.7-3-13.6-4.5-20.4c-0.4-1.9-1.8-6.3-1.4-7.8s0.8-0.7,1-1.3c0.3-0.7,0.3-1.5,0.2-2.2
        c-0.1-1.7-0.7-3.6-0.9-5.2l4.3-0.9l-0.6-3.1l19.7-4.6l9.3-2.3l6.2-1.6c1.3-0.3,3.5-0.2,4.5-1.3s2.3-5.6,3-7.6s1.5-4,2.3-5.9
        c-3.8-4.1-7.4-8.5-10.7-13c7.1-10.7,15.3-19.9,22.8-30c-2.4-2.8-5.6-4.9-8.3-7.1l-6.7-5.5l-5.7-5c-1.5-1.3-1.9-0.9-1.5-3
        c0.7-4,3.3-8.6,4.8-12.2c0.3-1.1,0.7-2.1,1.3-3.1c0.5-0.6,0.5-0.4,1.4-0.2s1.7,0.6,2.6,0.1c-1.1-0.8-1.1-0.8-1.5-2.2
        s-0.3-1.9-0.5-2.8s-3.3-7.7-3.8-9c-1.2-3.1-2.2-6.3-2.9-9.5c-0.8-3.1-1.8-6.1-2.5-9.3s-0.6-6.6-2.4-9.2c5.7,1.2,12.2-0.1,18-0.9
        c0-1.4-0.1-2.8-0.3-4.2c-0.4-1.5,0-1.1-1.4-1l-4.8,0.4c0-1.1,0-2.1-0.1-3.1l5.2-0.2c0.8,0,1.9,0.4,2.6,0s0.1-0.5,0.2-0.6
        s1-1.1,0.6-0.5s0.6,0.1,0.9-1.2s-0.4-1.9-0.1-2.3s2.3-0.2,2.7-0.2c0.5,0.1,1.1,0,1.6-0.1c0.2-0.1-0.1-1.1,0.1-1.3s3.6-0.3,5-0.4
        h4.6l10.3-0.4c-0.1-1.6-1.2-7.4-0.6-8.5s4.4-1.4,5.2-1.6l5.5-1.6c0.7-0.2,2.9-1.4,3.6-1s0.5,1.2,0.6,2.1c0.3,3,0.4,6.1,0.5,9.1
        c0,1.6,0,3.1,0.2,4.7c0.5,2.3-0.1,0.1,1.3,1.2c0.8,1.1,1.2,2.4,1.4,3.8c0,1-0.3,1-1.1,1.7l-5.6,5.1c1.4,1.2,1.5,1.1,1.7,3.3
        s-0.3,4.1,0.4,5.7c-1.1-0.9-2-1-1.5,1c0.3,0.9,0.9,1.7,1.7,2.2c0.3,0.3,1.5,0.8,1.7,1c1.2,1.9-5.5,8.5-6.8,10.1
        c1.3,0.7,2.6,1.2,4,1.7c2.6,1,2.9,0.7,5.1-1.3s4.1-3.7,2-5.7v-0.6c1.8-0.9,4.6-3.4,6.4-3.2s1,2,1.8,2.3s2.8-1.4,3.6-1.8l-3.6-9
        l2.4-0.9c-0.4-1.7-0.9-3.3-1.6-4.9c1.7-0.9,3.5-1.6,5.2-2.4c-0.7-1.2-0.9-2.2,0.4-2.4s-1.1-3-1-3.9s0.2-0.7,1-1.3s2.2-1.8,2.6-1.6
        s0.7,1.8,0.9,2.3c1.4,3.7,3.3,7.2,4.4,11l-0.5,0.3c0.8,1.7,3.5,10.1,4.6,9.6c-0.5-1.3-2.3-4.7-2.2-5.8s1.9-3.4,2.7-4.3
        s4.4-5.3,6.4-8.1c0.6-0.8,2-3.4,2.7-3.3s2.7,2.8,3.5,3.6c2.5,2.6,5,5.2,7.4,7.9c-1.7,1.8-3.3,3.7-4.7,5.7c1.8,1.8,3.7,4.1,5.7,5.1
        s5,1.1,7.3,1.5c0.8,0.2,3.1-0.1,3.7,0.7s0.6,2.5,0.7,3.5s0.7,4,1,6s0.5,5.6,1.2,6.6s2-0.2,2.7-0.2s0.9-0.3,1.2,0s0.1,2.2,0.6,2.6
        s2.9-0.4,3.6-0.5l3.1-0.4l3.8-0.7c0.8-0.1,3.2,0.1,3.9-0.7c0.2-0.9,0.3-1.7,0.4-2.6c0-0.4-0.8-1.4-0.9-1.9c-0.9-3.1-1-7.3-1.6-10.6
        c-0.2-1.2-1.6-5.8-1.2-6.9s2.8-1.5,3.6-1.9c0.2,1.3,0.2,3.8,1.4,3s0.1,1.1,0,1.7c3.1-0.7,6.4-1.1,9.4-2.5c-0.3-0.3-0.4-1-0.7-1.4
        l2.2-1.1c-1-2.2-2-4.6-3-6.9c1.5-0.9,2.9-2.5,4.4-1s2.3,4.4,3.6,5.1s1.3-0.7,1.8-0.3s0.9,3.2,1.1,4s2,5.5,0.8,6c1.5,2,2,1,3.4,2.9
        s2.4,3,3.6,4.3c-1.1,1.1-2.3,2.1-3.4,3c5.7,3.2,11.2,6.6,16.8,9.9c-0.2-1.2-1.2-4.6-0.9-5.6s1.5-1.4,1.9-1.8l4.3-3.6
        c1-0.8,2.4-2.7,3.5-2.9s4,1.6,5.5,2.3s3,2,4.3,2s1.6-1,2.4-1.7c0.5,1.1,2.9,2,3.9,2.1s3.1-1.4,4.5-2.3s2.5-1.8,3.7-2
        s2.9,1.3,4.2,2.8s1.5,1.5,3.2,0.6l4.5-2.5c2.8-1.5,5.8-2.9,8.3-5.2C1647.4,1801.3,1648.4,1795.3,1646,1797.2z M1099.5,1199.3






































































                c0.6,0.6,1,1.4,1,2.2c0.1,1.3-0.6,1.5-1.1,2.3c-0.9,1.4-1.2,3.3-2.8,2.7c-1.2-0.5-1.7-2.4-3.2-2.3c-1.7,0.1-1.6,2.5-2.1,4.3
    c-0.5,1.6-1.6,3-3.1,3.7c-1.4,0.6-2.7,1.4-3.9,2.4c-1.7,1.4-6,5.8-4.2,9.4c0.6,0.6,1.4,1,2.2,1.1c1,0.3,1.7,1.1,2.6,1.3
    c1.6,0.4,3.3-0.6,4.4-2.3c1.4-2.1,2.2-4.8,3.8-6.6c1.4-1.8,3.9-2.3,5.9-1.2c1,0.5,1.8,1.6,2.8,2c1,0.4,2.2,0.4,3.2,0.1
    c1.9-0.6,4-0.8,6-0.4c2.6,0.7,3.2,4.2,5.2,6.3c1.7,2,3,4.5,5.1,5.6c2.2,1.3,4.4,0.7,6.7,0.1c1.1-0.3,2.2-0.7,3.3,0
    c1.2,0.9,2,2.3,2.1,3.9c0,2-0.5,2.9,0.6,4.4c0.8,1,1.7,1.8,2.7,2.6c1.2,0.9,2,2.2,2.4,3.6c0.6,2.1-0.3,2.6-0.8,4.4
    c-0.9,3.4,3.5,4.9,4.9,5.4c1.1,0.3,2.2,0.8,3.2,1.3c1.1,0.7,2,1.7,3,2.3c2.1,1.1,4.4,1.7,6.7,1.7c2.5,0.1,5,0.6,7.3,1.6
    c2.5,1.1,5,2.5,7.6,3.6c3.7,1.6,5.8,5.6,5.2,9.6c-0.7,4.2-4,6.2-5.3,9.9c-0.8,1.7-1.4,3.5-2.1,5.3c-0.4,1-0.8,1.9-1.1,2.9
    s-0.3,2.2-0.5,3.1c-0.7,4.3-1.6,8.5-1.5,12.9c0.1,4.3,0.8,8.5,1.9,12.7c1.1,4.2,1.9,7.9,1.5,12.6c-0.2,2.5-1.4,4.5-1,7
    s1.8,3.7,2.7,5.8c0.7,1.3,1.4,2.5,2.3,3.6c0.9,1.2,1.7,2.6,2.3,4c0.5,1.5,0.1,3.3,0.2,4.8c0,1.6-0.1,3.3-0.3,4.9
    c-0.2,0.8-0.2,1.7-0.1,2.5c0.2,0.7,0.5,1.4,0.9,2c0.7,1.1,1.5,2.1,2.5,3c1.9,1.7,4,3,5.9,4.5c2.7,2.1,11,6.7,7.1,12.9
    c-0.7,1.1-1.6,2.1-2.5,3c-0.9,1-1.8,2-2.4,3.2c-0.9,1.2-1.5,2.7-1.5,4.3c0,1.5,0.6,2.9,1.6,4c1.8,1.6,3.8,3,5.9,4.2
    c2,1.2,4.1,1.8,5.9,3.6c1.6,1.5,3.6,5,3.3,8.1c-0.3,3.8-2.7,5.5-5.1,5.6c-1.1,0.2-2.3,0.1-3.3-0.5c-1-0.6-1.6-1.9-2.3-3.1
    c-1-1.7-3.5-6-5.2-4.8c-0.9,0.6-1.4,2.8-1.3,4.3c0.3,1.6,0.9,3.1,1.9,4.4c1.6,2.7,2.2,3.1,3.6,5.9c0.6,1.4,1.2,2.7,2,4
    c0.8,1.2,1.8,4.5,2.8,5.3c1.1,0.7,2,1.7,2.7,2.8c0.7,1.4,0.5,3.2,1,4.8s1.4,2.5,2.1,3.9s1,2.9,1.6,4.3c0.9,2.3,4.3,5.7,1.6,7.7
    c-1.1,0.8-1.9,1.2-2.4,3c-0.3,1.5-0.7,2.9-1.3,4.3c-0.6,1.3-1.5,2.4-2.5,3.3c-0.9,0.8-1.9,1.1-2.8,2c-0.8,1-1.8,1.9-2.8,2.6
    c-1.1,0.6-2.1,0.4-2.9,2c-0.6,1.3-1.3,2.6-2,3.8c-0.8,1.1-1.5,2.2-2.1,3.3c-0.5,1-1.5,3.1-0.5,4.2c0.8,0.8,2.3,0.7,3.2,0.9
    c1.4,0.3,1.7,0.9,2.5,2.5c0.6,1.3,1.4,2.5,2.4,3.5c1.2,0.9,2-0.5,2.7-1.7c0.7-1.1,1.5-2.2,2.3-3.2c0.9-1,1.7-2.1,2.3-3.2
    c0.6-1.2,1.1-2.5,2.2-2.5s2.3,1.3,3.5,1.6s2-1.4,2.2-3.1c0.4-3.7-2.5-5.3-2.4-9c0-2,0.7-3.1,1.9-3.7c1-0.4,2.2-0.4,3.2,0.1
    c1,0.5,1.7,1.9,2.5,2.8c0.4,0.5,0.8,0.8,1.3,0.4s0.5-1.2,0.8-2c0.5-1.3,1.7-2.4,2.6-1.3c0.4,0.5,0.6,1.4,1,2
    c0.4,0.5,0.9,0.8,1.5,1.1c2,1.3,4.2,1.5,6.2,2.9c0.5,0.3,0.9,0.8,1.2,1.4c0.2,0.7,0.2,1.5,0.1,2.2c-0.2,1.6,0.2,3.2,1.2,4.4
    c1.8,2,4,1.9,6.1,2.2s4.4,1.9,4.9,5.6c0,1.5,0.5,3,1.4,4.3c0.9,1.1,2.2,1.1,3.1,2.1c0.5,0.5,0.8,1,1,1.7c0.1,0.8-0.6,1.3-0.9,2
    c-0.6,1.4-0.3,3.1,0,4.6c0.2,0.8,0.3,1.6,0.3,2.4c-0.2,1.1-0.6,0.9-1.3,0.8s-2.8-1.6-3.2-0.4c-0.4,1.4,1.3,2.7,1.8,3.6
    s1.8,2.9,1.7,4.2c0.2,1.8-3.9,2-4.6,2c-1.7,0.2-3.5-0.1-5,1.2c-0.7,0.6-1.2,1.7-1.9,2c-0.9,0.4-1.7-0.4-2.3-1.3s-1.5-1.8-2-0.3
    c-0.3,1.2-0.1,2.6,0.5,3.7c1.8,4,5,7.1,7.8,9.6c2.9,2.8,6.6,4.3,10,2.7c3.1-1.4,5.5-6.2,8.9-6.6c0.8-0.1,1.7,0.1,2.3,0.6
    c0.8,0.6,1,1.8,1.8,2.3c1.6,1,3.7,0.1,4,3.7c0.1,2.3-0.2,4.7-1,6.9c-0.4,1.2-0.6,2.4-0.7,3.7c0.2,1.2,0.6,2.4,1.2,3.5
    c1,2.2,2.4,4.2,3.1,6.7c0.8,2.4,1,5,0.6,7.5c-0.1,0.6-0.2,1.1-0.4,1.7c-0.2,0.6-0.2,1.3,0,1.9c0.4,1.1,0.6,2.2,0.7,3.4
    c-0.2,1.2-0.3,2.5-0.2,3.8c0.2,1.2,0.8,2.3,1.6,3.2c1.4,1.3,2.6,3.4,4.2,4.2c0.9,0.4,1.8,0.5,2.2-0.9s0.6-2.6,1.7-2.3
    c0.9,0.3,1.4,1.6,2.3,1.6s1.5-1,2.1-1.8s1.5-1.1,2.1-1.8c0.7-0.7,1-1.7,0.8-2.6c-0.3-1.3-0.4-2.7-0.2-4.1c0.3-1,0.9-2,1.6-2.8
    c0.9-1.3,3.4-3.3,4.5-2.2c2.1,1.9-1.4,4.2-0.6,6.1c0.5,1.2,1.8,0.4,2.5,0.4c0.4-0.1,0.9,0.1,1.1,0.5c0.4,0.5,0.3,1,1,1.2
    c1.6,0.5,3.3-1.9,5-1.1c2.1,1,0.2,5,1.1,7c0.5,1,1.5,1.4,1.8,2.7c0.1,1.3,0,2.6-0.3,3.8c-0.2,1.4-0.3,2.4,0.5,3.4
    c0.7,0.7,1.4,1.5,2,2.3c1.3,2.1,0.4,4.7,1,7.1s1.1,5.1-0.3,7c-1.2,1.6-2.9,2.5-3.9,4.4c-0.5,1-0.9,2.6,0,3.3
    c0.6,0.5,1.7,0.3,2.4,0.2c1.8-0.3,3.4,0.6,4.6,2.7c1.3,2.3,3.1,0.4,4.7,0c0.8-0.3,1.6-0.5,2.4-0.7c1.1-0.1,1.5,0.4,2.3,1.3
    s1.3,1.2,1.7,2.7c0.2,1.2,0.3,2.5,0.3,3.7c0,0.5,0,1,0.2,1.4c0.2,0.8,0.7,0.8,1,1.4c0.8,1.6-1,1.6-1.5,1.8c-0.5,0.1-1,0.4-1.2,0.9
    c-0.2,0.5-0.1,1.1-0.4,1.5c-0.5,0.9-1.7,0.6-2.4,1s-1.1,1.6-1.4,2.8c-0.3,1.1-0.8,2.2-1.4,3.1c1.2,1.2,2.5,1,3.9,0.8
    c0.6-0.2,1.1-0.2,1.7-0.2c0.7,0.1,1.1,0.6,1.6,1.4c0.9,1.4,1.9,2.7,3.3,2.2s1.6-2.7,2.9-3.3c0.5-0.2,1.2,0.1,1.7,0.1
    c0.7,0,1.4-0.3,2-0.8c0.5-0.4,1.1-0.9,1.7-0.5s0.9,1.9,1.2,2.6c0.7,2.2,1.8,2.5,3.3,2.3c1-0.1,3.1-1.4,3.7,0.7c0.1,1,0.1,2,0,3
    c0.5,2.2,1.1,4.4,1.8,6.5c0.4,0.7,0.7,0.6,1,0.3c-0.3,0-0.5-0.3-0.6-1.4c3.7-0.9,7.4-1.5,11.2-1.9c1.1-0.2,2.5,0.3,2.9-1.5
    c0.4-1.6-0.8,0.2-1.5,0c0.6-0.9,1-1.9,1.4-2.9c-2,2.1-3.3-4.2-1.6-6c1.4-1.4,1.9-0.2,2.9-2.8c1.2-3,1-3.7,0.6-6.8
    c-0.1-0.8,0-1.6-0.1-2.4c-0.3-1.5-0.8-1.6-1.4-2.9c-1.3-2.7,0.3-3.7,1.2-6.1c0.8-2,0.6-4.3,1.6-5.8c1.3-1.8,2.4-2.1,1.8-5
    c-0.2-1-0.5-0.6-0.6-1.7c0-0.8,0.5-1.7,0.5-2.5c-0.1-1.1-0.3-2.1-0.6-3.2c-0.3-2.8,0.8-6.8,1.2-9.5c-2.5-0.4-1.3-4.5-2.3-6.8
    c-0.8-1.6-2.1-2.7-3-4.2s-1.4-2.8-2.3-4.4c1.7-1.1,3.8-3.3,5.7-3.6c0.4-0.1,2.4,1.1,2.7,0.4c0.6-1.2-0.8-1.4-1.1-2
    c-0.5-1-0.4-2-1.1-2.9c-0.7-0.8-1.6-1.5-2.5-2c-1.5-0.9-3.8,0.9-5.6,1.7c1.5,1.7,0.7,2-0.6,2.6c-0.6,0.3-2.6,1.8-3.2,1.4
    s-1.5-3.3-1.9-4.2c-0.7-1.6-1.5-3.2-2.2-4.8c2-1,1.6-1.1,1-4.1c-0.3-1.5-0.4-4.3-0.9-5.5s0.1-0.5-0.7-0.8s-2.1,0.4-2.9,0.6l-3.6,0.6
    c0.2,0.6,0.2,1.3,0.4,1.9c-5.9,1.2-11.9,3-17.9,3.9c-1.4,0.2-1,0.5-1.7-1.1c-0.3-1.1-0.6-2.3-0.7-3.5c-0.5-2.4-1-4.8-1.5-7.2
    c-0.2-1-0.6-5.2-1-5.6s-1.5,0.6-1.9,0.2s-0.4-3.1-0.5-3.8c-0.8,0.6-2.1,0.7-1.5,2.4c-1.7,0.1-2.3-0.3-4-0.1s-3.1,0.5-4.6,0.7
    c-0.8,0.2-1.7,0.3-2.5,0.4c-1.4-0.1-0.9,0.5-1.4-1.3c-0.6-2.2-0.6-4.9-1.1-7.2c-0.4-1.8,0-1.3-1-1.5c-0.8-0.1-2,0.6-2.8,0.9
    c-1.5,0.5-3.1,1-4.6,1.5c-1.3,0.4-3.7,2.1-4.8,1.6s-2.4-4.1-3.1-5.4c1.4-0.3,2.7-0.6,4.1-0.8c0.6-0.1,3.1-0.1,3.5-0.7
    s0.3-4.7,0.3-5.9c0.1-1.8,0.2-3.5,0.3-5.3c0.2-3.2,0.1-7.1,0.7-10.3c0.3-1.9,0.2-1.6,1.6-1.8c1.2-0.2,2.4-0.5,3.6-0.7
    c-0.6-3-1.2-6.1-1.7-9.1c-0.2-1.2-0.5-2.4-0.7-3.6c-0.5-2.4-0.2-3.2-1.7-3.3c-3.6-0.4-8,1-11.5,1.7c0.1,1.1,0.6,3.5,0.4,4.5
    c-0.3,1.3-1.1,0.8-2.1,0.8c-1.4,0-1.4,0.4-1.9-1.6c-0.3-1.3-0.5-2.5-0.9-3.8s-0.7-2.5-1-3.7c-0.6-2.4-0.8-1.8-2.4-1.3
    c-1.3,0.4-1.2,0.5-1.7-1.2c-0.3-1.6-0.6-3.2-0.7-4.9c2.5,1.5,5.8,0.2,8.6-0.2l8.4-1.2c-1-6-2.1-11.9-2.9-17.8
    c-0.8-5.5-2.2-11-2.7-16.4l9.2-1.5c-1-9.9-2.9-19.6-4-29.3c0-1.2-0.2-2.4-0.5-3.5c-0.6-1-1.5-0.4-2.5-0.2c-1.9,0.3-3.8,0.7-5.7,0.9
    c-1.8,0.3-3.6,0.8-5.3,1.4c-1.4,0.5-3.8,0.6-3.6,3.1c0.3,0,0.6,0.2,0.9,0.2c-0.2,1-0.5,2-0.9,3c0.6,0.2,1.1,0.4,1.7,0.5
    c-0.3,2.4-1.4,0.4-2.1,1.5c-0.5,0.7,0.2,2,0.2,2.5c0.1,1.7-0.3,3.4,0.2,5.3c-2.5-0.2-5.4,1.2-8,1.7c0.2,0.5,0.1,1.2,0.3,1.7
    c-1.3,0.2-3.4,1.3-4.1,0c-0.5-1-0.2-2.5-0.8-2.9s-2.1,0.5-2.7,0.6c-2.2,0.5-2,0.3-2.7-2.9c-0.5-2.3-1-4.6-1.5-6.8
    c-0.5-2-0.9-2.3,0-3.7c1.6-2.6,2.3-0.7,1.5-5c-0.2-1-0.3-2.2-0.5-3.1c-0.6-2,0-1.2-1.4-1.4s-3.3,0.6-4.7,1c0.1,0.3,0.1,0.5,0.2,0.8
    c-1.6,0.3-3.2,0.6-4.9,1c-0.8-7.9-2.1-15.4-3.5-23.1c-0.8,0.5-3.1,3.7-3.9,1.6c-1.4,2.1-2.1,1.4-3.7,1.6c-1.4,0.2-2.5,2-3.6,3.2
    c-0.3,0.3-0.7,0.3-0.9,0.6c-0.4,0.7-0.1,1.4-0.4,2c-0.5,0.8-1.4,0.9-1.7,0.3c-0.5-1-0.1-5.5-0.1-6.8c0-2.3,0-4.7-0.2-7
    c-1.7,1.8-3.6,3.6-5.2,5.5c-0.9,1.1-3.8,5.8-4.9,5.6c-0.8-0.2-1.3-3.1-1.4-4.2c0-0.2,0.6-0.4,0.6-0.6c0-0.4-0.4-0.7-0.4-1.1
    c-0.1-0.6-0.7-1.2-0.6-1.8c0.2-1.1,2-2.1,2.5-2.6c-1.1-0.2-1.1-1.3-0.5-2.4c-0.7-0.1-2.4,1.9-3.2,2.5c-0.4,0.3-1.3,1.4-1.8,1.4
    c-0.8,0-0.8-0.3-1.5-1.6c1.8-1.6,3.8-3,5.5-4.8c-1.3-0.9-0.3-1.8,0.2-2.8c0.2-0.4,0.9-0.1,0.7-0.8c0-0.2-1.3-0.8-1.4-1.1
    c-0.7-1.3-0.1-2.9-0.1-4.3c0-1.1-0.3-2.3,1.1-2.4c-0.9-2.5-3.5,0.4-4.7,1.1c-1.7,1-2,1.9-3.1,0c-1.5-2.7-2.8-6-4.1-8.9
    c-0.7-1-1.2-2.1-1.6-3.3c-0.2-1.2-0.4-0.2,0.3-1.2c1.1-1.4,3.8-1.9,5.1-2.6c0.9-0.6,1.9-1.1,3-1.5c0.8-0.2,1,0.3,1.9,0.4
    c0.9-0.1,1.7-0.4,2.4-1c0.8-1.2,0-0.7,0.1-2c-0.1-1.4,0.6-2.7,1.8-3.4c1.2-0.8,1.3-0.3,1.7-2.3c0.3-1.4,0-1.2,0.6-2.2
    s2.1-1.3,2.1-2.3s-1.2-3.5-1.5-4.3c1.3,1.7,1.8,0.1,2.5-1.1c0.6-1.2,1.4-2.2,2.3-3.2c-1.6,0.1-3.2,0.2-4.8,0.2
    c-0.1-1.3-0.1-2.6,0.1-3.9c0.4-1.4,0.8-1,2-1c0-2.4-0.1-4.8-0.1-7.2c0.8,0,1.5,0.2,2.2-0.4c-0.6-1-1.2-2-1.7-3l0.6-0.3
    c-0.7-1.4-1.5-2.7-2.3-4c-1.2-2.1-2.2-2.5-1.2-4.9s1.4-3.8,3-4.6c1.6-0.7,3.1-1.6,4.5-2.5c1.8-1.5,2.7-5.4,3.7-8.2
    c0.9-2.4,2.2-5.5,2.2-7.8c-1.3-0.7-2.8-1.3-4.2-1.8c-2.2-0.4-2.3,2.4-4,3.6s-3.2-0.4-4.3-2c-0.5-0.8-1-1.6-1.5-2.5
    c-0.9-1.6-0.8-1.4-0.3-3.4c0.7-2.5,1.5-3.2,2.8-5c0.8-1.2,1-3.1,1.9-4.2c0.6-0.8,1.5-0.9,2.1-1.5c0.7-1.1,1.7-2,2.9-2.6
    c1-0.4,1.9-1,2.8-1.6c0.5-0.4,0.2-0.8,0.6-1.2c0.5-0.3,1-0.6,1.4-1c0.5-0.5,0.2-1.3,1-1.5c-0.6-2.8-8.8-0.4-10.6,0
    c-0.2,0-1.9,0.6-2,0c-0.2-0.8,1.1-0.3,1.2-1s-1.2-2-1.6-1.6c-0.5,0.6,0.2,2.2-0.6,2.3c-0.1,0.7-0.8,1.3-1.6,1.1
    c-0.2,0-0.3-0.1-0.4-0.1c-0.5-0.4-0.8-3.2-0.9-4c-0.4-2.3-0.5-4.7-0.9-7c-0.4-2.6-0.4-4.4-0.7-6.9c-0.2-1.2-0.2-2.4-0.4-3.6
    c-0.1-0.6-0.2-1.3-0.4-1.9c-0.2-0.4-0.9-0.1-1-0.5c-0.7-1.7,0.1-7.2-0.9-8.4c-0.5-0.6-3.9,0.1-4.8,0s-5.1-1.3-4.6,1.2l1.1,1.3
    c0,1.1-1.4,0.5-1.9,0.4c-2.6-0.3-5.1-0.5-7.5,1.7c0.9,0.1,1.7,0.4,2.4,0.9c0.5,1.2,0.6,2.5,0.5,3.8c-0.6,1.6-1.2-1.2-1.8-1.9
    s-2.2-1.7-2.1-0.2c0,0.6,1.1,2.3,1.3,3.1c0.2,1,0.2,2.1,0.4,3.2c-1.7-0.1-3.4,1.1-5.1,1.2s-3.1-2-4.5-1.3c-0.8,0.4-0.4,1.2-1.4,0.9
    s-1.5-2-2.3-2.8s-2.1-0.6-2.9-1.5c-0.3-0.3-0.2-1.3-0.5-1.5s-0.5,0.1-0.7,0c-0.8-0.2-1.5-0.6-2.2-1c-0.9-0.9-1.9-1.7-2.9-2.5
    c-1.2-1-1.4-1.3-2.5-0.6c-0.9,0.5-1.8,1.5-2.7,2.1s-2,1.8-3,2c-1.2,0.3-1.6-0.7-2.6-2c-1.8-2.3-3.7-4.3-5.4-6.7
    c-0.4-0.6-0.7-1-1.1-1.7s-0.7-0.6-0.8-1.3s0.7-1.4,0.7-2.1c0.1-1.8-3.4-3.9-4.7-3.3c-0.2-2.9-1.8-3.5-3.5-4.4
    c0.8-1.6,1.5-3.2,1.9-4.9c0.7-2.6,0.5-3-1-4.3c0.4-0.4,0.8-0.9,1.2-1.3c-0.5-0.6-1-1.3-1.6-1.3c-0.9,0-0.9,1.7-1.8,0.3
    c0.4-0.4,1-1.2,1.4-1.5s1.1,0.1,1.5-0.3c0.6-0.6,1-3,1.3-4.2c0.4-1,0.6-2.1,0.6-3.2c-0.2-1.6-1.3-2.6-1.9-3.7
    c-1.2-2-1.9-3.4-3.7-3.3c-0.7,0.1-2.3,1.2-2.8,0.9c-1.1-0.6-0.7-2.5-1.8-2.5l-1.9,0.9c-0.3,0.2,0.2,0.9-0.4,1.1
    c-0.6,0.2-1.3,0.2-2,0.1c-1.9,0-2.5-0.2-4-1.9s-3.2-1.5-5-0.5c-1.1,0.6-2,2-3.2,1.8s-1.8-0.9-3.1-0.5c-0.7,0.2-2.3,1.5-3,1.1
    c-1.1-0.7-2.4-5.6-1.2-6.3c-2.2,0.1-4.4,0.5-6.6,0.7c0.1-0.8,0.3-1.7,0.4-2.5c-1-0.3-2.1-0.5-3-0.7c-1.2-0.2-2.3-1.4-3.5-1.6
    c-1-0.2-0.5,0.6-1.5-0.2c-0.5-0.5-1-1.1-1.3-1.8c-0.4-0.6-1.2-2.2-1.8-2.4c-0.4-0.1-1.2,1.1-1.5,1.3c-1.2,0.6-0.6,0.7-1.7-0.4
    s-0.9-1.5-2.4-1.1c-1.7,0.6-3.2,1.4-4.5,2.6l0.3,0.3c-1.3,0.8-1.9,2.7-3.4,3.4c-1.7,0.7-2.9-0.6-4.3,0.1c1.2,1.5,2.5,2.7,3.6,4.3
    c-0.8,0.6-1.5,1.1-2.3,1.7c-0.4,0.3-1.3,0.7-1.5,1.1c-0.3,0.7,0,1.1,0,1.9c0,0.2-0.1,0.4-0.1,0.7c2.3,0.2,4.5,0.6,6.7,1.4

                c-3.3,4.4-7.2,8-10.5,12.5S292,50,288.4,56.8c2.6,2.3,6.6,2.8,6.9,8.5s-4.3,7,0.6,11.3c2.7,2.4,9,2.8,12.1,2.6
    c3.1-0.2,9.4-3.9,5.5,2.4c2.6,0.2,5.7-0.4,8.1,0c0.9-2,1.6-1.9,2.1,0.2c0.3,0.6,1,0.9,1.7,0.7c1.3-0.9,1.9-0.3,1.7,1.9
    c-0.2,2.2,1,1.2,1.7,0.8l2.5-1.1c0,1.5,0.7,2.3,1.7,2.2c-1.3,4.6,2,4.5,4.1,4.8c2.1,0.3,1.1,1,2.3,0.7c1.2-0.3,1.7-2.8,2.8-3.1
    s2,1.5,3.6,2c0.8,0.3,1.7,0.5,2.5,0.6c0.6,0,5.5-2.9,5.1,1.1c-2-0.1-3.9,0.2-3.3,3.8c0.6,3.6,2.5,2.1,4.4,3.5c0.5,1.1,1.1,2.1,1.8,3
    c1.1,1,2.9,0.9,3.6,1.8s1.2,4.5,2.8,5.2c-0.7-0.2,2.8-1.5,2.8-1.5c3.8-1,6.7,0.5,10.3,3.5c-4.1,5.5,1.2,4.2,3.7,6.3s2.3,3.6,2.8,7.5
    s0.2,10,1.5,12.8s4.4,4,6,5.4c-1.4,2.7-3.3,3.9-5.2,5.4c1.7,4.2-0.4,2.5-1.9,3.9s-3,3-5.5,3.3c2.4,1.5,2.4,2,3.2,5.8
    c-2.1,0.4-1.1,2.3-2.5,3.3c-1.4,1-2.5,0.3-3.8,1.1c1.4,1.6,0.9,1.8,1.5,3c0.6,1.2,2.1,2.3,3.5,3.3c-2.2,2.8-2.5,2.5-0.9,6.6
    l-4.8-0.3c1.4,5.1,2.1,7.9-1.6,10.4c2.2-0.1,2.4,0.7,0.6,2.4c4,0.5,8.4,7.5,5.6,13.6c-1.1,2.5-4.1,2.7-5.9,4.2s-3.2,3.5-6,4.3
    s-2.9-0.3-4.9,1.8c-2,2.1-3.7,3.7-3.3,6.5s2.1,3.2,2.9,1.5c0.4,1.1,2.6,5.3,0.8,6c2.3,1.7,0.9,2.6-0.3,5.4c5.2,3.5-1.4,7.2-2,11.6
    c-0.1,1.1,1.6,1.2,1.6,2.2s-0.9,2.2-0.8,3.4c0.4,6.9,0.5,9.2,3.5,14.4c2.1,3.6,2.1,4.3,2.2,8.2c0.1,3.9-1.5,2,0,4.8s2.9,0.6,3.7,0.8
    c0.8,0.2,3.4,0.4,4.1,1.3s1.2,7,2.1,7.9l3.6,1.7l2.8,0.4c1.1,0.2,2.2,0.8,3.2,0.2c1-0.6,0.6-0.8,0.7-1.5c0-0.6-0.1-1.2-0.3-1.7
    c-0.1-0.9-0.4-1.8-0.7-2.7c-1.1-1.9-2.4-3.8-3.8-5.5c-0.7-1-2.6-2.3-2.8-3.6c-0.2-1.3,0.8-2,1.7-2.8c0.9-0.8,0.7-1,1.1-1.4
    c0.4-0.4,1-0.4,1.3-0.7c0.7-0.7,1.2-1.5,1.3-2.5c0.2-2.8-1.6-3.4-3-4.2c-0.7-0.5-1.4-0.9-2.2-1.1c-1.1-0.2-0.8,0.7-1.6-0.8
    c-0.8-1.5-0.3-1.9-0.7-2.9c-0.5-0.7-1-1.2-1.7-1.7c-1.3-1-3.7-1.9-1.4-3.3c2.3-1.4,3.6-1.5,5.3-3.3c1.7-1.8,3.8-0.4,5.6-2.1
    c1.8-1.7,1.5-2.6,2.1-3c0.6-0.4,2.6,0.4,3.7,0.7c1.1,0.3,4.5-0.4,6.6-1.5c2.1-1.1,2.2-1.4,3.5-1.4s1.2,0.3,1.9,0.1
    c0.7-0.2,3.2-2.5,4.7-2.4c1.5,0.1,1.3,0.6,1.6,1.7c0.3,1.1,0,1.3-0.2,2.7c-0.2,1-0.2,2.1,0,3.1c0.4,0.9,1.5,0.9,2.4,0.7
    c0.9-0.2,3.1-1.3,4.6-1.5c1.5-0.2,3.1,1.3,4.7,1.2c1.6-0.1,2.3-0.7,3.5-0.6c1.2,0.1,3.9,1.6,5.7,2.2l3.2,1.3
    c-1.4,1.8-2.9,3.4-4.3,4.9c-1.4,1.5-2.6,2.1-2.6,4.6s3.4,0.9,4.9,0.5c1.5-0.4,3.9,0.1,5.8,0.2c1.9,0.1,1.6-0.2,2.4,0.2
    c0.8,0.4,1.7,1.7,2.6,2.2c0.9,0.5,3.1,0.9,4.5,1.5c1.4,0.6,3,0.9,5-0.6c0.9-0.5,1.7-1.2,2.3-2.1c0.4-0.9,1-1.8,1.8-2.5
    c2.2-1.5,4.6-2.7,7-3.8c2.5-1.3,4.1-3.3,6.1-6c1.3-1.7,2.3-3.6,3.2-5.6c0.6-1.3,1.2-2.6,1.9-3.8c0.8-1,2.3-1.2,3.4-1.8l14.7-7.4
    c4.7-2.4,9.7-4.1,13.9-8.3c1.3-1.2,2.5-2.5,3.7-3.8l1.7-1.9c0.9-1,1.4-0.9,1.2-2.4c-0.2-1.5-1.8-3.1-2.2-4.8
    c-0.4-1.7-0.2-3.5-0.8-5.4s-1.5-3.4-0.9-5.8c0.6-1.7,1.5-3.3,2.6-4.8c0.9-1.3,2-2,2.9-3.1c0.9-1.1,1.6-2.9,3.2-3.8
    c-1.2-2.1-1.8-3.2,0-4.6c1.8-1.4,1.1-0.5,1.7-0.9l2.3-1.7c2.2-1.9,4.9-3,7.8-3.1c6.3-0.1,12.6,0.5,18.8-0.9c2.7-0.6,5-0.3,7.7-0.4
    c1.3-0.1,2.7-0.2,4-0.5c1.6-0.2,2.2-1.1,3.6-1.9c4.6-2.5,9.8-2,14.5-1.3c1.2,0,2.3,0.5,3.1,1.3c1.1,0.9,1.6,0.8,2.9,0.6
    c1.3-0.2,4.9-1.3,6.8-0.4c1.9,0.9,3.5,3,5.4,3.8s3.9-0.1,5.9-1.6s3-1.1,4.1-2.9s2-3.9,4.4-4.1c2.4-0.2,2.6-0.6,3.4,0.1
    s0.7,3.4,1.4,4.2s5.5-2,7.1-2.5s4.7-2.2,6.6-2.1c1.9,0.1,0.6-0.2,1.4,0.8s0.9,1.7,1.4,2.6s0.9,1.5,2.1,1.7c2,0.3,4,0,5.8-0.7
    c1.1-0.7,2.2-1.4,3.2-2.3c0.8-0.6,1.7-1.8,2.4-2.3s2.8-0.5,4.1-1s3.1-2.1,4.6-3.2c2.6-2,5.3-3.9,8.1-5.5c1.4-1,3.1-1.5,4.8-1.5
    c1.3,0.3,2.7,0.4,4.1,0.3c1.8-0.2,3.6-0.2,5.3-1.2s2.5-2.1,4.2-2.5c1.7-0.4,5-1.9,7.7-0.4s2.1,1.9,3.6,1.4s2.1-1.5,3.3-1.9
    c1.2-0.4,2.6,0.1,4.1,1.2c1.5,1.1,1.4,0.5,2.3,0.8c0.9,0.3,1.1,1.1,1.7,1.5c0.6,0.4,1.2,0.3,1.9,0.6s1.1,1.1,1.8,1.6
    s1.3,0.6,1.9,1.2c0.6,0.6,0.5,1.3,1.2,1.7s1.3-0.2,1.9,0.1c0.6,0.3,0.4,1,0.9,1.3c0.5,0.3,2,0.7,3.1,0.5c1.1-0.2,2,0.9,3.6,1.7
    c1.6,0.8,3.5-0.3,5.3,0.3c1.8,0.6,1.6,1.3,2.7,1.5c1.7,0.1,3.3,0.2,5,0.1c2.3,0,4.8,0.8,7.2,0.3s1.3-2.8,3-2.6
    c0.6,0.1,1.2,0.3,1.7,0.6c0.5,0.4,1,1.6,1.6,1.7s1.9-1.9,2.4-3c1.2-2.8,1.4-2.2,3.7-1.5s5.9,2.2,8.8,3.3c2.9,1.1,5.6,1,8.5,1.3
    c7.1,0.7,14,2,21.1,0.6c1.4-0.3,2.8-0.8,4.2-1.2s3.1,0.2,4.6,0.5c-0.9-2.7-1.8-5.5-2.8-8.1c2.1,0.3,2.8,0.9,4.3,1.1
    c1.5,0.2,4.1-0.3,6.1,0.7s-1.4,2-0.2,4.8s4.3,0.5,5.5,0.5c1-0.1,2.1-0.1,3.1,0.1c0.8,0.3,1.5,1.1,2.3,1.2c1.9,0.3,3.8,0.5,5.7,0.4
    c1.8,0.1,3.4,1.6,5.2,1.2c1.8-0.4,3.5-2.5,4.9-0.7c0-1.8,0.9-1.1,1.7-1.4s0.5-0.7,0.6-0.8l1.3-0.2c1.5-0.3,3.2-1.5,4.8-1.6
    c1.6-0.1,3.9,0.9,5.6,1.4s2.2,0.1,2.7,0.7c0.5,0.6,0.5,1.9,1,2.7c1.8,3,7.2-0.6,9.4,1.9c0.7,0.8,0.8,2.6,1.5,3.3s1.7,0.5,2.4,0.9
    c0.7,0.4,2.3,2.2,3.4,3.8c1.1,1.6,1.1,2.5,2.2,2.6s1.5-1.3,2.1,0c0.1,0.9,0,1.8-0.1,2.7c1.7-0.4,3.5-0.8,4.8-0.3s1.5,1.1,2.2,1.4
    c0.8,0.1,1.6,0.2,2.4,0.2h4.6c-0.6-0.8-1.3-1.3-1.1-2.7c3.1,0,6.9-0.9,9.9,0.1l1.1,0.6c0.7,0.3,1.1,0,2.1,0.1c1,0.1,2.2,1.9,3.4,2.1
    s3.4-0.9,5-1c1.5,0,2.9,0.1,4.4,0.3c1.2,0.1,2.9,0.6,4.1,0s2.9-2.8,4.1-4l0.3,11c0,1-0.1,2.2,0.3,2.5s3.4-0.1,4.2-0.2
    s1.5-0.3,2.1,0.5s1.1,4.1,2,5.5c0.9,1.4,0.6,0.9,2,0.6l3.7-0.8c0,0.9-0.3,3.5,0.1,4s3.4,0,4-0.1c2.1,0,4.1,0.2,6.3,0.4
    c2.2,0.2,5.4,1.7,6.3-1.6c0.4-1.6-0.6-1.7,0.4-2.7s2.9-1.3,3.9-1.6s2.5,0.1,2.9-0.7s-0.3-3.1,1.9-2.4c2.2,0.7,1.8,1.3,2.8,1.5
    c1,0.2,2.9-0.1,4.3-0.1c4.1,0,9.2-1.2,12.6,2.3c1.4,1.4,1.6,1.9,3.3,1.4s2.3-0.9,3.8,0.3s2.3,1.6,2.9,2.7s1.1,3.9,1.6,5.3
    c-0.8-0.7-1.7,1.1-1.4,2.3c0.3,1.2,2.1,1,2.5,1.3c0.4,0.3,2.4,2.1,4.4,2.1c-1.5,2.4,2.5,3.7,3.4,3.2s1.4-2,2.1-2.5
    c0.6-0.3,1.3-0.5,2-0.5c1.8-0.2,3.2-0.8,4.7,0.4c1.5,1.2,3,3.9,4.7,4.7s3.8-0.4,5.5-0.2c1.7,0.2,3.1,1.2,4.6,1.9s3.2,2.2,4.4,1.8
    c1.2-0.4,3.7-3.7,5.1-5.1c1.4-1.4,3.6-4.4,6.3-4.4h34.1c0.9,0,2.8-0.6,3.7,0c0.9,0.6,0.6,0.6,0.6,2.5l0.3,12.5
    c0.1,5.4,0.4,10.9,0.3,16.3c2.4-0.3,5.2-1.3,7.6-0.9c2.4,0.4,5.5,2.8,5.1,5.6s-1.4,2.6-2.1,3.6s-3,3.2-3.3,4.7s0.8,2.9,1.3,3.9
    s1.6,1.6,3.2,1.4c-0.1-0.4-0.2-0.7-0.3-1.1h11.2c1.2,0,2.9,0.5,4,0.1c1.1-0.4,2-2.7,3.3-2.7s3.8,2.4,5.7,2.9c1.3,0.1,2.6,0.1,3.9,0
    c0.5,0,2.5,0.5,3-0.1s0-1.6,0.3-2.2c0.3-0.6,4.1-1.6,5.3-2c-0.1,1-0.1,2,0,3c0.8,0.5,1.7,0.9,2.6,1c1.3-0.2,2.8-3.3,3.9-1
    c-0.7,1.2-2.2,2.9-1.2,4.8c1,1.9,2.3,1.3,3.2,1.6c2.7,0.9,3.9-2.6,5.6-5.6c-0.6,0-2.3,0.8-2.7,0.3s-0.4-2.5-0.5-3.3
    c-0.2-1.1-0.3-2.3-0.3-3.4c0.5-0.9,1.2-1.6,2-2.2c1.4,0.1,2.8,4.9,4.2,4s0.8-2.1,1.2-2.8s0.5-1.2,1.7-0.3c1.2,0.9,4.1,2.7,6.2,4.1
    s4.5,4.2,6.4,4.4c1.2-0.1,2.4-0.6,3.4-1.4c0.4-0.3,1-1.4,1.4-1.7s1.7,0.5,2.4,0.8c1,0.4,2,0.7,3.1,0.7c0.9,0,1.7-0.2,2.2,0.3
    s0.8,1.7,0.9,1.7s2.9-0.3,4-0.1s1.9,0,2.4,0.4c0.5,0.4,1.2,2.8,1.3,3.1c0.3,2-1,8.4-2.1,9.7c-1.1,1.3-2.8,1.7-4.1,2.8l-2.7,2.4
    c-1.4,1.2-1.4,1.4-1.2,3.9s0.3,2.3-0.2,3s-1.9,0.4-2.5,0.5c1.4,1.8,3,3.5,4.8,4.9c1.4,1.2,3.1,1.1,4.8,2.1s4.3,6,7.8,6.2
    s2-1.8,2.7-4.7s2.1-3.3,3.1-5.1c1-1.8,2.1-4.3,3-6.1s0.3-1.3,0.8-1.7c0.5-0.4,2.1-0.2,2.8-0.2s3.9-0.2,5.6-1.9s0.8-3.1-0.8-3.3
    c0.4-1.4-0.2-0.4-0.4-1.2s0.2-0.8,0.2-1c-0.3-0.8-0.6-1.5-1-2.2l-0.7-1.5c-0.2-0.5-0.4-1-0.6-1.5c0.1-1,0.2-1.9,0.4-2.9
    c0.2-1.8-0.1-2.5,0.5-4s1.3-1.3,1.3-2c0-0.7-2.7-2.4-3.7-3.3c2.2-1.3,4.3-3.2,6.8-3.7s3,1.3,4.7,1.9c1.7,0.6,2.8,1.8,4.8,1.9
    c2,0.1,3,1.1,3.8,3.3c0.8,2.2,0.3,6.1-0.5,8.3c1.6,0.4,3.8,0.4,5.1-0.8c1.3-1.2,1.4-2.6,2.4-3.4c0.9-0.7,2.1-0.9,3.2-0.5
    c-0.4,1.4-1,2.8-2,3.9c-0.8,1-1.5,2-2.1,3.1c-0.4,0.7-3,3.1-2.8,3.6s2,0.3,2.5,0.3c4.2-0.7,8.4-1.8,12.6-1.9c1.7,0,3.4-1.3,5.1-0.6
    c-0.1-0.3,0-0.5-0.1-0.8c1.7,3.1,4.4-3.2,6.1-3.3c1.7-0.1,1.1,1.5,1.8,1.7c0.7,0.2,1.8-0.6,2.5-0.8s1.7-1.1,2.7-1.8s1.5-0.5,2-2.7
    c0.1-1.2,0.6-2.3,1.5-3.2c0.2-0.3,0.5-1.2,0.7-1.3c0.2-0.1,1.4,0.4,2.1,0.5c0.7,0.1,1.8,0,2.9-1.6c1.1-1.6,1.5-2.1,2.3-3.2
    s1-2.4,1.1-4.6c0.1-2.2,4-4.5,5.9-5.7s2.5-1.4,3.8-2.2c1.1-0.7,2.1-1.5,2.9-2.4c1-1,2.1-1,3.1-1.5s2.1-2,3-0.4
    c0.9,1.6-0.4,3.1-0.8,4.6s-0.6,5.2-1.2,7.6c-0.6,2.4-1.8,4.3-0.4,5.5c1.4,1.2,3.3-1.4,4.5-1c1.2,0.4,2,2.1,2.8,3
    c1.5,1.4,2.7,3,3.8,4.7l1.2,1.6c0.2,0.2,0.6,0.4,0.7,0.7c0.1,0.3,0.3,0.9,0.5,1.1s2,1.2,2.8,2.2s1.4,3,2,4.5c0.6,1,0.8,2.1,0.6,3.2
    c-0.3,0.8-0.5,1.6-0.6,2.5c0.3,3,7.4-1.7,8.7-2.6c2.6-1.8,5.1-3.8,7.3-6.1c2.4-2.3,5.1-5.7,7.8-5.8c2.7-0.1,3.2,0.5,4.8,0.5
    s3.2-0.4,4,0.2s0.6,1.6,0.9,2.1s1,0.5,1.9,0.5s4-0.7,4.5,0c0.5,0.7-0.2,1.9,0,2.3s1,0.5,1.7,0.5h9.6c0.9,0,2.2-0.4,3.1,0
    s0.5,0.7,1.3,1.3s2.9-1,4.3,0.3c-0.5,0.9-1.6,0.3-2.4,0.4c-1.1,0.2-2.1,0.7-3,1.4c0.8,3,2.9-1.3,3.6,0.9l-1.5,1.4
    c1.2,1.6,2,3.4,2.3,5.4c0.2,0.9,0.4,1.9,0.4,2.8c0,0.1-0.5,0.2-0.6,0.4s0.2,0.8,0.2,1.2c0.1,0.6,0.2,1.1,0.4,1.7
    c1.1,4.5,2.5,8.9,3.7,13.4c0.4,1.8,0.9,3.5,1.4,5.3c0.5,1.8,1.6,3.2,3.4,2.9c1.3-0.4,2.5-1.2,3.5-2.2c0.6-0.6,0.5-0.2,0.9-1
    c0.4-0.8-0.2-1.5,0.6-2.5l1.6-0.8c0.9-0.1,0.5-0.6,0.8,0.6c0.3,1.2-0.3,1.5-0.2,2.4c0.1,0.9,0.1,1.4,0.1,2.1c0,0.7-0.2,1.6-0.2,2.3
    c0,0.8,0.1,1.5,0.5,2.2c0,0.1,0.7,1.4,0.6,1.5c-0.1,0.1,1.4,0.1,1.8,0.9s-0.4,1.9,0.5,2.4s1.2-1.1,1.5-1.5c1.6-2.3,1.4-4.3,2.3-7.2
    c0.1-0.4-0.1-0.8,0.1-1c0.2-0.2,0.8-0.2,1-0.5c0.2-0.3,0.5-0.2,0.3-1.6s-0.5-2-0.6-3.1c-0.1-1.1-0.2-0.6-0.2-0.9
    c0-0.3,0.2-1.6,0.3-1.3c-0.5-1.5-2.3-1.5-2.6-3.2c-0.3-1.7,1.8-4.5,2.5-5.7s1.7-4,2.7-5.9c0.5-1.1,1.1-2.1,1.8-3.1
    c0.8-0.8,1.4-1.8,1.7-2.9c0.6-2.1,2.1-4.2,3.7-4.5c1.6-0.3,1,0.2,1.6,0.2s0.9-0.4,1.7-0.9s1.9-0.9,2.8-1.4c0.5-0.2,1-0.4,1.5-0.6
    c0.5-0.4,0.7-1.3,1-1.6s1.3-0.1,1.8-0.7c0.5-0.6,0.8-1.9,2-2.5c1.5-0.8,3.3-1,5-0.7c1.5,0.2,2.4,0.6,4,0.3l4.3-1
    c2.7-0.6,1.6,1,2.5,3.6c0.9,2.6,2.4,1.9,3.9,1.7s5.5-2.5,7.6-4.9c2.1-2.4,1.8-3.2,3-4.5c1.1-1.4,2.1-2.8,2.9-4.4
    c0.6-1.2,1.7-2.1,3-2.5c1-0.3,2.9,0.5,3.6-0.4s0.3-1.8,0.4-2.5c0.1-0.7,0.2-1.3,1.3-2.3s1.7-2.4,2.8-2.8c1.1-0.4,1.9,0.6,3,1.1
    s1.8,0.1,3.2-0.2s2.5,1.5,2.6-0.1c0.7,0,2.3,1,2.7,0.7c1.3,1.6-1,1.7-1.6,3.1s-0.1,1.4-0.4,2s-1.1,0.2-1.4,1.5
    c1.8,0.8,3.6,1.4,5.5,1.8c-0.5,2.3-2.8,2.9-0.4,4.6c2.4,1.7,3.7,1.4,4.4,2.8c0.3,1,0.3,2.2,0,3.2c-0.4,1.6-0.4,0.6-0.1,1.9
    c0.3,1.3,2.2,2.8,1.8,3.7c1.9,0.7,5.3-2,7,0s0.9,3.3,1.1,4.6c0.2,1.3,0.3,2.6,0.4,4.3s0,2.1-1.2,4c-0.6,2-1.1,4.2-1.2,6.3
    c-0.1,2,0.4,4,1.3,5.8c0.6,0.9,1.7,0.8,2.2,1.6s0.1,1.6,0.4,3.1c0.5,3.4,1.8,2.3,3.4,2.3s2.7,0.9,4,1.5c-0.8,3.2,0.5,3.7,1.1,6.2
    s-0.1,2.8,0.5,4.2c0.6,1.4,0.8,1.4,1.1,2c0.5,1,0.9,2,1.2,3c0.1,1.7-1,1.6-1.3,2.7c-0.3,1.1,0.9,2.7,0.6,4.7c1.3,0.1,2.1-2,3.5-2
    s2.2,0.6,3.2-0.1s3.1-4,5-5.3c1.9-1.3,6.5-3.7,9.5-2.9s6.8,3.5,10.2,4.5c1.8,0.6,3.1,0.7,4.2-1.7c1.1-2.4,0.6-2,1-3s0.9-2.7,2.4-2.6
    c-0.8-1.4,0.1-1.7,0.2-3s-0.8-1.8-1.1-3.4c-0.3-1.6,2.7-3.8,3.3-5.9c0.6-2.1,0-2.4,0.5-3.7s1.5-1,2.8,0.1c1.3,1.1,3.6,4.2,5.3,4.6
    c1.7,0.4,5-1.9,5.7-3.4s-0.6-4.7,0.3-5.8c0.9-1.1,2,0.2,2.6-0.2s0.9-1.8,1.5-2.6c0.6-0.8,1.2-0.7,2,0.1s0.2,1,1.1,1s1.2-1.1,1.8-1.4
    c0.6-0.3,0.6-0.5,1.3-0.3s1.4,1.4,2,0.7s0.1-1.7,0.4-2.2s0.8-0.5,1.2-0.7c1.1-0.6,2.4-1,3.6-1.3c0.9-0.3,3.1-0.7,2.4-2.5
    c1.7-0.5,4-0.4,5.5-1.6c0.4,1.5,2.3,6.3,0.4,6.5c0.5,1,1.6,3.5,1.2,4.6c-0.4,1.1-2.8,0.9-3.4,1c0.4,1.7,1,3,1.3,4.8
    c0.1,0.8,0.2,1.6,0.5,2.3c0.2,0.4,0.5,0.5,0.7,0.9c0.1,0.4,0.1,0.7,0,1.1c0.9,1.7,3.3,2.2,4.7,2.8l2.3,0.9c0.6,0.2,2.1,1.3,2.7,1.3
    s-0.5-3.4,0.9-4.5c0.9-0.4,1.9-0.5,2.9-0.3c0.4,0.3,0.4,1.8,0.7,2.2c0.3,0.4,0,0.5,1.1,0.4c1.1-0.1,3.2-2.4,4.6-1.8
    c1.4,0.6,0.7,1.6,1.4,2.2c0.7,0.6,1.8,0,2.6,0.3c0.8,0.3,2,1.6,2.6,0.9s-0.3-2,0-3.3s1.4-1.6,1.7-2.4c0.3-0.8,0.4-1.8,1-2.5
    c-0.6-0.1-1.1-0.6-1.3-1.2c0.7-0.1,0.8-0.8,1.2-1.2c0.5-0.5,1.1-1,1.8-1.2c1.2-0.5,2.4-0.9,3.7-1.2c1.6-0.3,3,0.4,4.6,1.2
    s1.3,0.6,1.5,1.1s0,1.8,0.4,2.3s3.1,0.7,3.7-0.3s0.1-3.4,2-3.2s1.7,1.6,3.4,0.3s1.8-1.5,3-1.3c-0.2-0.8,0.2-1.7,1-2.1
    c-1.2-2.1-0.5-2,0.9-2s2-0.3,3.2,0.2c1.3,0.7,2.7,1.1,4.1,1.2c2.4,0.2,4.7,0.8,6.9,1.6c2,0.7,3.7,2.1,5.7,1.1c-0.6-1.4-1-3-1.3-4.5
    c1.4-0.6,2-0.7,3.1,0.7c0.9,1.2,2.1,2.3,3.4,3.1c1.9,1.1,2,1.2,2.4-1.5s0.4-3,1.3-3.9c0.9-0.9,4.8,1.9,6.6,3.7s4.2,2.6,6.7,3.5
    s4.2,3.4,6.3,5.2s3.1,1.8,4.6,3.4c0.8,0.9,1.6,1.9,2.3,2.9c0.7,1,1.5,1.5,2.2,2.5c0.7,1.1,1.5,2.1,2.3,3.1c0.9,0.9,2.5,1,3.1,2
    s1,4.7,1.4,6.1c0.4,1.4,1.2,4,1.1,5.8s-1.3,2.3-2.6,3.1l-4.1,2.8c1,1.4,2.3,2.6,3.8,3.5c1.3,0.9,2.5,2.1,3.5,3.4l7,7.5
    c1.1,1.1,2.4,1.9,3.8,2.4c1.6,0.5,2.7-0.4,4.3-0.6c1.6-0.2,4.1-0.3,4.4,0.5c0.3,0.8-0.6,1.7-0.5,2.3c0.1,0.6,1.2,0.9,1.3,1.8
    c0.1,0.9-2.2,2.1-2.3,3.6s2.9,1.3,3.8,1s2.8-0.5,4.2-0.9c1.4-0.4,2.4,0.1,4.3,1.2c1.9,1.1,4.1,3.2,5.9,3.4s2.1-0.7,3.1-1.1
    c1-0.4,1.4-1.2,2.3-2c0.8-0.5,1.8-1,2.7-1.3c1.4-0.8,3.1,0.1,4.5-0.9c0.9-0.7,1.4-1.8,1.4-3c0.2-1.9-0.2-1.9,0.8-3.5
    c-0.9-1.3-1.9,1.3-3.1,1.1s-1.3,0-1.3-0.8s1-0.1,1.2-0.1s2.4-0.4,1.1-1.6s-3.7,1.4-3.8-1.1s4.1-4.2,4.7-4.8c1.3-1.1,2.8-1.7,4.5-1.8
    c1.5-0.2,3.1-0.9,2-3.6s-2.5-1.7-2.7-3.6c-0.5-3.9,5.5-3.3,2.8-7.5c-1.1-1.7-2.5-3-3.5-5.2c-0.3-1-0.7-2-1.2-2.9
    c-0.5-0.6-1.2-0.6-1.4-1.5c-0.2-0.9,0.7-3.1-1.2-3.3s-2.3,1.9-3.8,1.5s-1.8-3-2.3-5.1c-0.5-2.1-0.1-3.7,1.7-4.8
    c1.1-0.6,2.4-0.8,3.7-0.6c0.9,0.1,2.4,0.1,2.6-1.7s-5.7-2.1-6.7-4.7c-1-2.6-0.1-3.9-0.7-5.6s-3.4-2.3-3.3-4.5s6.6-8.6,1.8-10.8
    c-1.9-0.9-3.1,2.7-4.8,2.9c-1.7,0.2-1.6-2.4-2.4-3.9s-2.8-2.3-1.9-4.5s5.2-0.5,5-2.5s-2.2-1.5-2.8-1.5s-2.2-0.4-3.8-1.9
    s-3.3-2-1.6-3.8s2-0.1,3.1-0.3s0.9-0.6,1.2-0.6s1,0.9,1.6,1.3c0.6,0.4,2.7,0.4,2.8-1.3c0.1-1.7-2.1-2.2-2.8-2.4s-1.3,0.1-1.6-0.5
    c-0.3-0.6,0.4-1.3-0.1-2s-4.2,1-4.9-1.8c-0.7-2.8,1.3-4,2.3-4.5s2.1-1.5,2.9-4c-1.1-0.7-3.8-0.8-3.5-3.4c0-1.3,1.1-2.3,2.4-2.2
    c0.1,0,0.2,0,0.3,0c2.1,0.4,3.1,4.4,5.6,4.3c0.5,0,1-0.2,1.4-0.5c1-1,0.2-1.5,0.7-2.5s1.7,0,1.4-2.3c-0.3-1-0.8-2-1.4-2.8
    c-0.9-1.6-2.3-3.1-1.2-5.1s3.5-1.6,5-1.3c1.5,0.3,3.9,1.5,5.6,0.4s0.9-3.3,1.3-5.9c0.4-2.6,7.2-6.5,4.5-9.9c-1.3-1.7-7.1,3.2-7-0.5
    c0.1-2.2,2.7-1.7,3.5-2.9s0.4-2.8,2.2-3.1c1.8-0.3,3.7,1.1,5.2-1c1.5-2.1,0.1-4.4-0.8-6.7c-0.9-2.3,0.5-3.1,2.1-3.4
    c1.6-0.3,3.2-0.6,4-3.8s0.8-6.7,2.2-8.9s1.8-1.1,2.6-2.1s1-2.2,1.5-3.3c0.5-1,1.1-1.8,1.9-2.6c0.7-0.9,1.5-2.4,2.2-3.1
    s3.5,0.3,4.8,0.6c1.3,0.3,4.4,2.1,6.1,0.2c1.7-1.9,1.4-2.9,2.3-4s1.8-1.1,1.7-2.4c-0.1-1.3-2.6-4.1-3.1-5.7
    c-0.5-1.6,0.1-2.4,1.6-3.5s1.8-0.5,3.2,0.2c1.4,0.7,2.4,2.1,3.6,0.8c1.2-1.3-0.3-1.5-1.3-1.5s-2.3-1.6-0.5-2.2s0.9,0.5,1.9-0.8
    c1-1.3,1.1-2.3,2.2-2c1.1,0.3,1.2,1.5,2.2,1.6s2.6-0.3,2.9-1.2c0.3-0.9-1.9-2.5-0.8-4.2c1.1-1.7,3.8,1.8,4.7-0.5
    c0.9-2.3-1.5-1.7-2.3-2.1s-0.5-3.5,1.1-3.2s1.3,3.9,3.6,3.8c1.2-0.1,2.2-1.1,2.1-2.3c0-0.6-0.3-1.2-0.8-1.6c-1-1-3,0.4-3.3-1.8
    c0.6,0.1,1.5,0.3,2-0.5c0.5-0.8,0.1-0.9-0.6-1.6s-1.2-0.3-1.1-1.2c0.1-0.9,1.6,0,1.9,0c2.4,0,0.5-1.1,0.1-2.2
    c-0.4-1.1,1.8-0.8,2.6-0.7c0.8,0.1-2.4-1.2-2.5-2s1.9-0.7,2.2-1.1c1.8-2.3-4.3-2-2.1-5.2c0.9-1.3,1.6-0.2,2.1,0.9
    c0.5,1.1-0.1,1.5,1.1,1.9c1.2,0.4,1.3,0.3,1.4-1c0.2-2.8-3.8-2.8-3-5.6c0.8-2.8,1.9-0.1,2.6-0.2c0.7-0.1,1.4-2.7,0.8-4.5
    c0.4-0.1,0.9,0,1.3,0.1c0.1-0.6,0.4-0.9,0.9-0.6c0.5,0.3-0.1,0.9,0.4,2.1s4.5,1.5,5.3,1.6c2.7,0.4,6-1.7,8.7-2.1
    c1.6,0,3.2-0.3,4.8-0.8c1.4-0.8,3.1-1.1,4.7-0.9c1.9,0.2,2.9,0.7,4.7-0.2c1.6-1,3.3-1.8,5.1-2.5c1.9-0.7,1.6,0.3,2.4,2.3
    s1,2.5,2,2.2l-0.3,0.5c3,3.8,7.7,2.2,11.9,3.8c-0.3,1.8-1.4,3,0.3,4l-0.5,0.2c1.1,2.3,3.2,1.9,4.7,3.1c-0.5,0.4-0.6,1-0.2,1.5
    c0,0.1,0.1,0.1,0.1,0.2l-0.4,0.5c0.6,0.9,1.2,0.5,1.9,1.1s0.7,1.8,1.2,2.3s1.6,1,2.2,1.8c0.6,0.8,1,1.6,1.5,2.2
    c0.5,0.6,3.5,4.3,5.2,4.3c-0.7-5.8-6.5-7.5-8.9-11.1l0.6-0.4c-1-1.8,3.2-2.5,4.1-2.7c0.9-0.2,3.3-0.3,4.5-1.7
    c1.2-1.4,1.9-3.7,2.7-5.3c0.8-1.6,2.4-3.5-0.1-4.5c0.9-0.5,1.6-1.4,2-2.4c0.2-0.8-0.1-1.8,0.3-2.6c0.4-0.8,3.2-1.4,4.4-1.7l3.5-1
    c1.2-0.4,1.5-1.1,2.5-1.7s1.9-0.2,2-0.6c0.1-0.4-1.6-3.2-2-3.7s1.6,0.2,2.4-0.2c1-0.6,1.9-1.5,2.6-2.5c1.5,0.4,3.2,1,4.7,0.6
    c1.5-0.4,1.3-0.7,2.2-0.4s2.3,0.3,2.6,0.5c0.3,0.4,0.5,0.8,0.6,1.2c0.1,0.2,0.1,0.8,0.2,1.1s0.4,0.5,0.6,0.8c0.4,0.7,0.8,1.4,1.4,2
    c1.2,1.2,2.9,1.9,4.7,1.8c1.2-0.2,2.3-0.6,3.4-1.1c1.3-0.8,2.7-1.1,4.2-1c1.4,0.1,2.3,0.8,3.6,1.1c1.3,0.3,2.7-0.1,4,0.2
    c1.4,0.3,2.8,0.7,4.2,1.2c0.7,0.3,1.3,0,1.8,0.1c0.5,0.1,1.2,1.1,1.9,1.1s2.1-0.9,3.2-0.9s2.8,0.2,4.2,0.3c1.4,0.1,1.9-0.6,2.9-0.7
    c1-0.1,1.5,0.5,2.2,0.6c1.4,0.3,2.7,0.7,4,1.2c1,0.5,2.1,0.9,3.3,1.1c1,0.2,0.8,0.2,1.5,1.4s0.9,1.8,2,1.7c1.1-0.1,3.3-1.8,5-2.2
    c1.7-0.4,2.4-1.6,3.8-2.1c3.8-1.4,5.6,4.7,9.5,3.8c2.3-0.6,4.1-3.4,6.6-3.6s4.4,1,6.5,1.6c3.6,1.1,6.7,3.1,9.1,6
    c0.5,0.5,1,0.8,1.2,1.4c2.5-1.6,5.1,2.4,2.2,4.7l-1.9,1.6c-0.4,0.3,0,0.6-0.5,0.8c-0.5,0.2-0.9-0.2-1.2-0.3
    c-0.3-0.1-1.1-0.3-1.9,0.3c-0.8,0.6-1.2,0.6-0.3,1.6s1.7,1,0.1,1.5s-2.9-0.8-1.9,1s2.4-0.3,2.9-0.5s1.8-1.2,2.9-1.1
    c1.1,0.1,1.4,0.5,2.5-0.1c1.1-0.6,1.3-1.2,2.2-1.3c1.2-0.1,2.5,0.1,3.7,0.4c2.1,0.1,4.2,0.4,6.2,0.9c1,0.3,1.9,0.7,2.8,1.1
    c1.1,0.4,1.7,1.4,2.7,2c1.5,0.8,3.2,1.2,4.9,1.4h2.9c1.2,0.1,1.5,0.6,1.9-0.8s-0.2-1.4,0.6-2.2s2-0.3,2.7-0.3c0.8-0.1,1.7-0.1,2.5,0
    c0.6,0.1,0.9,0.8,1.5,0.5s-0.4-3.1,0.4-2.6h-0.2c0.8,0.3,1.8-0.5,2.3-1.4c-0.4-0.4-0.4-1,0-1.4c0.1-0.1,0.2-0.1,0.3-0.2
    c-0.9-2.7,2.8-2.5,4.1-2.3c0.4,0.2,0.9,0.3,1.4,0.4c0.3,0,0.8-0.5,1.3-0.5c0.5,0,2.1,2,3.2,0.8c0.1,0.3,0,0.3,0,0.6
    c0,0.3,0.1-1.4,0.4-1.9s1.1-0.1,1.5-1.1s3.4-3,4.1-3.1l4.5-0.7c0.2-1.1,1.4,0,1.7-1.2c0.3-1.2,0.6-0.5,1-0.7s1.3-0.3,2-0.6
    c1.1-0.6,2-1.4,2.8-2.4c-0.2,0.2,0.5-1,0.4-0.8c-0.1,0.2,0.6-0.2,0.7-0.8c0.1-0.6-0.9-1.5-0.7-2.1s2-0.9,2.5-0.9s1.6,0.6,2,0
    c0.4-0.6,0.3-2.3,0.5-3.1c0.2-0.8,0.1-0.5,1.2-0.5s0.6-1.1,1.8-1.9c1.2-0.8,4.3,1.7,5.9-0.9s0.4-3.2-1-3.6c-1.4-0.4-4.4-0.8-5.7,0.2
    s-0.6,1.5-0.9,1.4s0.5-2.2,0.7-2.5s-0.5-0.2-0.7-0.2s1.4-4,2.4-4.1l-0.6-0.7c0.8,0.2,0.4-0.6,0.9-1l1.1-0.8c0.8-1.5,0.1-3.4-0.8-4.5
    c-0.9-1.1-2.1-2-2.9-4.4s-0.2-3.5,1.1-5.4c0.7-1.2,1.6-2.3,2.7-3.1c0.7-0.5,0.3-1,1.5-0.3s1,0.7,1.7,0.7s3.4,0.2,4.7-0.5
    c1.3-0.7,2.9-1.1,2.2-2.4c-0.7-1.3-1.2-0.6-1.5-1c-0.3-0.6-0.5-1.2-0.7-1.8c-0.4-0.7-0.7-1.5-0.7-2.3c0.1-1.6,1.2-2.3,2.2-3.3
    c-0.7-0.2-1.5-0.2-2.2-0.1c-0.6,0.2-1.3,1.5-1.9,1.4s-1.1-2.7-1.3-4.1c-0.2-1.8-0.6-3.6-1.2-5.3c-0.6-1.5-1.4-2.4-1.5-3.8
    c-0.3-6.2,8-6.5,10.8-5.3l-0.2,0.3l3.2,2.4c1.7,1.5,2,1.7,4,1.2c1.9-0.7,4-0.5,5.8,0.4c1.3,0.7,2.3,2.9,3.6,2.2
    c1.3-0.7,1.1-2.8,2-3.5c0.9-0.7,2.9,0,3.8,0.1l3.1,0.6c0.7,0,1.9-0.6,2.5-0.3c0.6,0.3,3.6,4.4,4.6,6.1s1,1.6,2.3,1.3l2.3-0.7
    c1.9-0.4,3.2,1,5,2.5c1.7,1.5,3.6,2.8,5.6,3.9c1.9,1.1,3.8,2.5,5.4,4c1.1,1,1.1,2.9,2,3.8s2.1-0.3,1.8,2.3c1.1-0.6,2.1-2.5,3.1-3
    s1.9,0.5,3.1-0.1c1.2-0.6,3.5-2.8,4.6-2.4s0.8,1,1,1.5s-0.3,1.6,1.5,1.2c1-0.3,2-0.6,3-1.1c1.2-0.7,2.7-0.9,4-0.5
    c0.6,0.3,1.6,1.4,2.2,1.3c0.6-0.1,1.1-1.2,1.6-2.2s1.4-3.5,3.2-3c1.4,0.4,2.8,0.6,4.3,0.7c1,0.1,2.6-0.2,3.5,0.3s0.2,1.9,0,3.8
    s0.9,4.1,1.6,4.5s4.2-1,6-2.5s3.1-1.8,4.8-2.8s1.7-1.6,2.7-2.3c1-0.7,2.1-0.5,3.2-0.6c1.1-0.1,2.9,1,4,0.4c0.5-0.7,0.9-1.5,1.1-2.3
    c0-0.8-0.2-1.6-0.7-2.3c3.4-0.3,5-3.2,7.9-4.8c0.4-0.1,0.8-0.3,1.1-0.6c0.4-0.7-0.1-1,0.1-1.6c0.2-0.6,1.1-0.7,2-1.5
    c0.9-0.8-0.1-0.9,0.4-2.7c0.5-1.8,1-0.7,1.3-0.7c0.9,0,1.6,0.5,2,1.3c0.2,1.1-0.8,1.7,0.1,2.5c-1,1-1.9-0.5-2.5,0.9s1.1,2.9,2.2,2.5
    s3.3-3.1,5.1-4.8c1.8-1.7,2.8-1.2,4.1-2.7s1.5-2.5,2.3-3.5c2.4-3,4,2.1,6.8,0.5c1.3-0.7,1-1.6,1.1-3.7c0-0.8,0.1-1.5,0.2-2.3
    c0-0.5,0.3-1.1,0.3-1.6s-0.6-0.6-0.5-1.2c0.1-0.6,0.6-0.9,1.5-1c0.9-0.1,1,0.2,1.3,0c0.3-0.2,0.4-1.1,0.8-1.5
    c0.2-0.2,0.5-0.4,0.8-0.3c0.6,0.2,0.2,0.8,0.6,1s1.3,0.3,2.2,0.3c2.8-0.2,6.4,1.9,9.2,2.9s5.4,1.5,8,3.1c0.5,0.3,1.1,1,1.6,1
    s1-0.6,1.8-1c0.8-0.4,2,0.3,2.9,0.5c2.8,0.8,4.5,0.3,6.2-3.2c0.3,1.6,1.5,0.9,2,0.2c0.5-0.7,0.4-2,1.6-2.4c1.2-0.4,4,0.4,5.3,1.3
    c-1.8,0.9-0.1,2.1,0.7,2.2c0.8,0.1,1.2-0.6,1.6,0.8s-0.7,0.9-0.9,1.4s-0.4,0.6,0.6,1.2c0.7,0.4,1.6,0.7,2.4,0.8c1,0.3,3.7,2,3.7,0.1
    s-2.4-1.8-0.5-3.3s1.1-0.4,1.5-0.9s0.4-2,1.5-1.6c1.1,0.4,0.3,1,0.7,1.4c0.4,0.4,1,0.6,1.6,0.6c1.3,0.1,2.7,0.4,4,0.7
    c1.4,0.3,2.4-0.5,3.7-0.3c1.3,0.2,0.2,3.6,1.9,4c-0.6,1.1-1.2,2.7-2.1,3.3c-0.9,0.6-1.7,0.3-2.4,0.5c-0.7,0.2-1.1,0.5-1.8,1.8
    l-1.8,2.8c0.5,0.7,1.1,1.2,1.9,1.5c0.5,0.1,1.2-0.7,1.7-0.4c0.5,0.3,0.7,1.3,1.2,1.6s1.6,0,2.3-0.1c2.5-0.2,6.8,3,8.8,0.9
    s0.8-2.3-0.2-3.2c-1-0.9-3.5-1.9-2.8-2.6s3.1,1.2,3.7,1.6c0.6,0.4,1.3,1.1,2,1.5c0.7,0.4,0.9,0.8,1,0.7s-0.1-0.3,0.1-1
    s-0.5-0.7,0.5-1.9c0.5-0.5,1-0.9,1.6-1.2c1-0.8,2.1-2.1,3.2-2.8c1.3-0.7,2.7-1.1,4.2-1.3c1.3-0.3,2.7-0.4,4-0.5
    c1.6,0.1,1.9-0.5,3.5-1.3s2.5-0.4,2.7-0.9s-0.8-1.2-0.1-2.4s1.2-0.3,1.7-0.4c0.5-0.1,2.9-1.4,4.4-1.6s1.3,0.4,2.1,1.6
    c0.8,1.2,1.1,1.5,2.7,1l2.2-0.9c1-0.5,1.4-1.2,2.6-1.4c1.2-0.2,3.6-1.2,5.5-1.4c2.1,0,4.1,0.4,6,1.2c0.9-0.2,3.3-0.3,3.8,1
    c0.5,1.3,0,1.5,0,2.1s0.1,1.1,0.8,2.2c0.7,1.1,2,2.3,2.1,3.5c0.1,1.2-1.9,2.4-2.7,3.6c1.7,1.4,3.6,2.6,5.6,3.5
    c1.8,0.9,4.2-0.3,5.8,1s0.6,1.1,0.8,1.2s0.4-0.7,1-1.2s1.9-0.5,2.7,0.7s0.5,2.4,1.4,3.3s2.1,0.8,2.8,2.4c0.2,1.1,0.3,2.3,0.1,3.4
    c-0.1,2.3-0.6,4.5-1.3,6.6c0.8,0.5,1.7,0.8,2.6,0.7c1.4,0.2,1.4,0.6,1.9,2.1s2.8,1.7,4.7,2.2s3.1,1.3,3.4,2.7c0.3,1.4-1.2,3,0,4.7
    c1.2,1.7,5,1.7,7.5,2.1c0.9,0.2,2.2,0.3,2.7,0.9c0.5,0.6,1.4,3.7,2.2,4.9c-0.8,0.5-1.4,1.3-1.6,2.2c-0.3,1.3-0.3,1.1,0.4,2.2
    l0.6,0.9c0.8,0.9,1.6,1.7,2.5,2.4c1.1,0.8,2.5,0.2,3.7,1.1c1.2,0.9,2.8,1.8,3.1,2.9c0.1,2.2,0,4.5-0.3,6.7c-0.9,2.2-2.7,2.4-4,3.3
    c0.4,0.6,0.4,1.3,0,1.9l2.5,2.7c-0.9,0.3-1,1.5-1.7,2.1c-0.7,0.6-1.1,0.3-1.7,0.5c-0.6,0.2-4,2.6-4.1,4.1s1.7-0.2,2.6-0.1
    c0.9,0.1,0.7-0.1,1.2,1.6c0.5,1.7,0.1,1.8,0.5,2.4c0.4,0.6,1.3,0.6,1.8,1.3s0.7,2.1,0.6,1.9c-0.1-0.2,0.4,0.8,0.3,1.6
    s-2.1,1.5-0.4,2.9c-0.2-0.1-0.4,0-0.7-0.2c-0.4,2.1,0.1,5.5,1.1,6.9c1,1.4,2.1,0.8,3.5,0.7s5.9,0.2,4,4.3c-0.5,1.1-1.1,1.5-1,2.6
    c0.3,1.1,0.8,2,1.6,2.8c1.3,1.7,2.9,1.2,4.7,0.9c1.8-0.3,4.3-0.9,5.2,0.5c0.9,1.4,0.6,3.6,1.4,4.8c0.8,1.2,1.2,1.3,1.5,2.2
    c0.3,0.9-0.3,0.9,0,1.5c0.3,0.3,0.6,0.5,1,0.7l3.1,2.7c-1.1,2.2-1.7,2.3,0.4,3.7c2.1,1.4,2.5-0.5,4.1-0.1c1.6,0.4,1.9,1.3,1.9,2
    c-0.2,0.5-0.4,1-0.6,1.5c-0.5,1.5-0.3,3.2,0.6,4.6c-0.9,0.6-1.8,1.5-2.7,2.2c0.9,0.3,2.4,1.1,3.3,0.9s1.7-2.1,2.6-2.6
    c1.7-0.5,3.6-0.5,5.3,0c0.5,0.3,1,0.7,1.5,1.1c0.4,0.1,0.9,0.3,1.3,0.5c0.7,0.5,2.5,2.9,2.3,3.7c1.9,0.9,4.3,1.3,6.1,2.7
    c1.8,1.4,0.7,0.6,1,1.4c0.3,0.8,0.4,1.7,0.5,1.9c0.4,0.9,1.2,1.5,2.1,1.6c0.4,0.1,1.3-0.4,1.6,0c0.3,0.4-0.1,1.2,0.2,1.7
    s1.4,0.7,2.6,1.1c0.9,0.5,1.7,1.3,2.2,2.2c0.5,0.8,0.6,0,0.6,1.2c0,0.5-0.3,1-0.6,1.3c0.1,1.3,1,1.3,1,3c0,1.7-0.8,2.4-1.1,3.5
    c-0.6,1-0.7,2.3-0.3,3.4c0.4,1.5,0.6,1.3,1.7,2.3s2.9,2.6,3.5,4.6s-0.4,2.2-0.2,3.6s1,1.6,0.5,3.7c-0.1,0.2-0.6,1.8-0.7,1.9
    c-0.1,0.1-0.9,0.2-1.3,0.5c-0.4,0.3-0.8,1.6-1.8,2.2l-2.1,1c-0.6,0.4-1.3,0.7-2,0.7c-0.9-0.2-1.9-0.2-2.8,0
    c-0.9,0.4-1.8,0.6-2.8,0.8c-1.7,0.3-3.2-0.5-4.8-0.5c-2,0-4-0.3-5.9-0.9c-1.2-0.6-1.1-0.8-2.2,0.6c-0.5,0.9-1.1,1.8-1.7,2.6
    c-1,0.9-1.6,0.2-2.6,0.3l-3,0.6c-0.9,0.2-1.7,0.3-2.6,0.3c-1.2,0.1-2.1,1.1-3.1,1.3c-1,0.2-3.1-2.6-4.8-1.6s-1,2.2-1.9,2.6
    c-0.9,0.4-1.7-1-2.5-0.6c-1.7,0.8-3.4,1.5-5.2,2.1c-0.5,0.1-0.7,0.4-1.1,0.4s-0.7-0.5-1-0.5s-0.9,0.6-1.2,0.6s-0.6-0.6-1-0.7
    c-0.4-0.1-1.6,0.5-2.5,0.2c0,2.1-1.8,1.3-2.7,1.9c-0.5,0.4-1,0.8-1.5,1.1c-0.6,0.2-1.3,0.5-1.8,0.9c-0.4,0.4-0.2,0.7-0.6,1.1
    c-0.4,0.4-0.7,0.1-1,0.2c-0.3,0.1-1.8,0.9-1.6,1.8c0.5,2.6,3.8,0.2,4.5-0.3c0.3,4.9,2.1,5.1,5,5.4c-0.8,3.2,6.6,0.5,7.3,1.4
    c0.7,0.9,1,2.8,1.4,3.5c0.7,1.5,1.1,3.1,1.2,4.7c0.1,1.3-0.2,3.3,0,4.5s1.2,1.1,2.4,0.9s3-1.2,3.5-0.6c0.5,0.6,0,2.3,0.2,2.9
    s0.5-0.2,0.4,0.8l0.6-0.2c0.1,1.2,0.1,2.4,0.2,3.7c1.3-0.3,3-2.8,4-2.8s2.2,1.4,2.3,2s-0.3,0.8-0.2,1.3s-0.6,0.1-0.1,1.5
    c0.5,1.4,0.9,0.9,1,1.4s0.3,1.9-0.7,2.5c-1,0.6,1.1,1.4,1.4,2c0.3,0.6,0.1,2,0.4,3.1c0.3,1.1,2.9,0.6,4.5,0.9l1.4,0.6
    c0.4,0.2,0.7-0.2,1,0.1c0.3,0.3,0,1.5,0.2,2s3,0.5,2.4,3s-3.3-0.6-3,2.7c0.1,0.9,0.8,1.7,1,2.6c0.2,0.9,0.1,1.1-0.4,2.5
    c-0.5,1.4-0.5,0.5-0.7,0.9c-0.2,0.4,0.2,0.9,0.1,1.2s-1.3,2.5-2.3,2.5s-1.3-0.8-2.2-0.5s-0.8,0.9-1.2,1.7l-1.1,1.5
    c-0.1,0.2,0,0.9-0.1,1s-2.3,0.3-2.4,1.7c-0.1,1.4,4.2,4.2,0,5.3c0.2,0.6,0.4,1.1,0.5,1.7c-1.7,0-3.3,0.3-4.9,0.7
    c1.1,1.7,1,2.2-0.4,3.3c0.6,1.1,1,2.2,1.3,3.4c0.4,1.5,0,2,1.4,1.9s1.7-0.7,2.7-0.4c0.9,0.4,1.6,1.1,2.1,2c1.3,1.8,2,3,3.7,2.3
    c1.7-0.7,1.2-1.8,2.3-0.5c1.1,1.3-0.1,2.3-0.7,4c0.9,0.2,2,0.9,2.8,0c0.8-0.9-0.3-1.4,0.5-1.4s0.7,1.5,1.1,2s3.3,0.8,4.5,1.6
    s0.6,0.6,0.5,1.3c-0.1,0.7-0.7,0.1-0.7,0.3s0.3,0.2,0.5,0.7s0.9,0,0.9,1s-1.5,1.7-1.8,2c-0.6,0.4-1.1,0.8-1.6,1.2
    c-0.5,0.3-0.9,0.9-1,1.5c-0.2,0.8,1,0.2-0.4,1.3c-1.4,1.1-0.5,0.5-1,0.6c-1.1,0-2.3-0.3-3.3-0.8c-0.7-0.3-0.6-0.7-1.4-0.2
    s-0.7,0.7-0.4,2.2s0.8,1.4,0.8,1.9s-0.7,0.7-0.9,1.2c-0.5,0.8-0.7,1.6-0.6,2.5c-0.6,0.4-0.9-0.7-1.6-1.1c-0.3,1.1-0.4,3.6-1,4.3
    s-0.5-0.2-1.2-0.1c-0.5,0.1-0.9,0.2-1.3,0.5c-0.5,0.3-2.4,0.8-2.6,1.9c-0.2,1.1,1.9,3.1,2.6,3.4c-0.3,2.2-1.4,1.3-2.7,1.5
    s-3.1,1.4-1.6,1.7c-0.3,0.5-0.5,1-0.6,1.6c4.6,1.4,9,3.6,12.8,6.6c2.6,2,6.3,1.7,8.5-0.7c2.5-2.5,5-4.8,7.6-7.1s2-1,3.4-0.5
    s3.6,1.4,3.3,2.5l3.3,1.4c0.5,0.2,1.1,0.7,1.6,0.6c0.5-0.1,0.9-1.1,1.4-1.4c0.5-0.3,1.5,1.1,2,1.6c0.7,0.7,1.6,1.3,2.6,1.6
    c2.2,0.8,3.7,2,5.9,2.3c2.2,0.3,2.3,0.6,2.9,0.2s1.3-2.7,2.4-3.1s3.1,0.2,4.3,1.2s4.3,4.4,6.1,4.4s2.1-1.9,2.9-2.7
    c0.3-0.2,0.6-0.4,0.9-0.7c0.1-0.1,0.3-0.1,0.4-0.3c0.1-0.2-0.1-1.3,0-1.4s2.6,0.3,4.1,0.3s7.3-0.3,8.1,1.8c0.8,2.1,0.5,7,0.6,9.4
    s0.5,4.7,2.4,7c1.4,1.7,3.2,3.1,5.2,4c0.7,0.4,1.7,1.2,2.4,1s1.7-2.5,2.8-2.7s1.1,0.5,1.5,0.5s1.1-0.2,1.6-0.2
    c0.6,0,1.2,0.1,1.7,0.5c0.9,0.5,2,1.2,3.1,1c1.1-0.2,1-1.6,1.9-2.2c0.9-0.6,1.1,0.3,1.9,1c0.4,0.5,1,0.9,1.7,1.1
    c0.2,0,0.7-0.6,0.9-0.4c0.2,0.2,0.2,0.8,0.4,0.9s4.6,2.8,5.3,0.9c0.7-1.9-0.8-2.6-0.3-3.7c0.5-1.1,2.3-1.3,2.8-1.8l-0.4-0.5
    c1-0.8,2.5-2.5,3.5-2.1c1,0.4,1,1.4,1.8,1.6c0.8,0.2,0.6-0.2,1.1-0.4s3.3,0.5,4.3-0.5s0.5-1.7,0.9-2.4c0.4-0.7,1.3-0.6,1.8-0.6
    s2.9,0.6,4-0.7s0.4-1.7,0.8-2.4c0.4-0.7,1.6,0,2.1-0.7s-0.3-1.6,0.6-2.6s1.5-0.6,2.1-0.9c0.7-0.4,1.4-0.6,2.2-0.8
    c1.3-0.3,0.6,0.2,1.4,0.6s2.8,0.3,4.5,0.1c1.7-0.2,2.5,2.4,3.9,3.3c1.4,0.9,1.7-0.2,2.3,0.6s0.4,2.9,0.2,4c1.1-0.3,2-0.8,2.8-1.6
    c0.4-0.3,0.8-0.7,1.1-1.1c0.2-0.3,0.5-0.4,0.7-0.8s-0.2-0.9-0.1-1.1c0.6-2.2,1.3-3.5,3.1-3.3c1.8,0.2,3.5-0.3,5.3-0.2
    c1.8,0.1,2.6,0.5,3.9,0.7c1.3,0.2,5.5,1.3,4.9,2.8s-2.4,0.2-2.3,2.6s1.3,1.1,0.4,2.9c-0.9,1.8-1.9,1.1-2.1,3.4s-0.1,5,0.9,5.8
    c-0.9,0.8-2.2,1.1-1.7,2.9c0.5,1.8,2.9,1.5,2.8,3s-1,0.5-1,1.3c0.3,0.6,0.6,1.1,1,1.6c0.5,0.8,1.1,1,0.5,2.1
    c2.1,1.4,4.7,1.3,6.4,3.7c-1.2,0.5-2.1,1.6-2.3,3.7c-0.2,2.1,0.6,3.9,1.2,1.6c0.6,1.3,1.2,0.9,1.3,2.5c0.1,1.6-0.6,2.3-1.7,2.1
    c-1.1-0.2-2.5-0.7-3.8,1.5c1.2,1,1.3-0.1,2.4,0s0.6,0.5,1.1,1.7c0.5,1.2,1.9,1.9,2.6,3.3s1.1,1.8,1.5,2.7c0.4,0.9,0,1,0.6,1.8
    l1.2,0.7c0.4,0,0.9-0.6,1.3-0.5l1.1,1.1c2.2,0.8,4.9-3.1,6.7-4.4s1.6-0.5,2.6,0s0.5,1.7,1.1-0.3c0.3,0.9,1.7,2.6,2.1,1.1
    c1.2,0.2-0.3-2.9,0.7-1.3c0.8-1.4,3.2-1.7,4.2-2.3s0.6-0.1,0.9-0.5c0.2-0.3,0.4-0.9,0.3-1.1c0.5,0.1,2.2,0,3,0.3
    c0.9,0.4,3.2,3.6,5.3,4.1s1.8-0.7,2.8-1c1-0.3,2.8-0.1,3.9,1.9s0.7,1.8,1.6,2s0.7-0.5,1-0.4c0.3,0.1,0.6,0.5,0.9,0.8s1,2.2,1.8,3.7
    c-0.4-0.1-1.8,1.1-1.7,1.8s1.3,1.4,1.8,2c0.5,0.6-0.7,1-1.1,1.3c-0.4,0.3-0.7-0.1-1.1,0c-0.4,0.1-0.5,0.7-0.8,0.8s-1.4-0.3-1.9,0.2
    s0,1.3-0.2,1.6c-0.4,0.4-0.9,0.7-1.5,0.8c-1.1,0.7-2.3,1.2-3.5,1.5c-1.2,0-2.4-0.3-3.5-0.7c-0.9-0.5-1.8-1.1-2.7-1.7
    c-0.8,0.6,4.1,5.3,1.2,5.1c0.1,1.8,2.1,2.6,2.9,3.9s0.9,2.2,0.1,3.7s-1.6,1.9-2.3,3.3s0.3,0.6,0.1,1s-0.5,0.6-0.6,0.9
    c-0.3,0.6-0.5,1.2-0.6,1.8c-0.1,0.6-0.3,0.2-0.2,1.2c0.2,0.8,0.5,1.6,0.9,2.3c0.6,0.6,1.9,0.2,2.4,0.5c0.5,0.3,0.9,1,1.9,0.9
    c1-0.1,2-0.8,3,0.1c-0.2,0.5-0.5,1-0.9,1.4c1.6,0.8,3.5,1,5.2,0.3c-0.6,2.2,1.8,1.9,1.7,3.9s-1,0.3-0.9,1.1s0.9,1.1,1.1,1.4
    l-4.3,2.1c0.7,2,2.1,3.7,4,4.8c-1.4,1.1-5.3,2.6-1.9,4.1c0.7,0.3,1.7,0.1,2.3,0.5c0.6,0.7,1.1,1.6,1.4,2.5c1.2,2.2,1.8,4.6,1.7,7.1
    c-0.1,2.6-2.2,5.4-1.9,7.8s3.1,2.5,4.3,3.3s2.1,2.5,3.3,3.2c1.2,0.7,2,0.3,3.1,0.1c1-0.2,2,0,2.8,0.5c1.7,1.1,1.8,1.2,0.8,3.5
    l-0.8,1.8c-0.2,0.4-0.4,0.9-0.6,1.4c-0.1,0.4-0.1,0.8-0.1,1.2c0,0.1-0.5,1.7-0.5,1.7s0.3,1.1,0.3,2.1s-0.3,0.9-1.2,1.6l-0.8,0.5
    c0.1-0.1,0,0.7-0.2,0.9s-0.5-0.1-0.7,0s-1.4,0.2-1.4,1.9s1.9,1.9,3,2s-0.2,2-0.7,2.7c-0.5,0.7-1.1-0.2-1.4,1.2s0.4,1.4,0.6,2.1
    s-0.2,1.6-0.1,2.6c0.3,1.3,1.4,2.3,2.8,2.3c1.4,0.2,2.7,0.5,4,0.9c-1,1.5-1.5,1.5-1.6,3.5s0.5,2.6-0.4,3.1s-2.6-1.6-3.2-2.1
    s-2-0.6-3.4,0.1s-4.2,2.2-6.7,2.1c-2.5-0.1-4.2-0.9-4.8,2.3s0.8,2.9,1.6,4.5c0.9,1.8,1.6,3.7,2.2,5.7c0.2-0.4,0.8-1,1.2-0.8
    s-0.1,0.8,0.1,1.6c0.1,0.8,0.4,1.6,1,2.3c-1,1.5-2.4,2.1-3.7,3c-1.3,0.9-1.7,2.5-2.9,3.6c1.8,1.5,3.7,2.7,5.6,4.1
    c1.9,1.4,2.3,3.1,3.3,5.5c1,2.4,0.3,1.3,0.1,3.4c-0.2,2.1,0.2,0.8,1.1,2.1c0.2,0.6,0.4,1.2,0.5,1.8c0.4,0.8,1,1.3,1.4,2
    s1.5,1.9,0.9,3.7c1.4-1.2,3,4,4.1,5s3.3,1.2,4.7,2.4c1.7,1.5,3.5,2.8,5.3,4.1c0.7,0.5,1.3,1.4,1.9,1.9s1.9,0.3,2.6,0.9
    c0.7,0.6-0.3,0.9,0.8,1.5c1,0.4,2.2-0.1,2.6-1.2c0,0,0,0,0,0c0.3-1.5-1.4,0.7-1.7-0.3s1.1-2.2,1.6-2c0.5,0.2,1.4,2.4,1.7,2.7
    s1.4,1.1,1.7,1.8c1,2.7-0.7,5.5-0.7,7.8s-0.6,5.7,0,7.6s0.6,0.1,1.5,1s0.1,0.9,0.4,1.5l0.9,1.2c0.8,1,1.6,1.8,2.6,2.6l-2.1,2.3
    c1.2,1.1,3.1,3.7,4.5,4.1s0.9-0.2,1.5-0.3c0.9,0,1.8,0.2,2.6,0.4c2.2,0.4,3.2-0.3,5.3-0.7c1.5-0.2,3.1-0.2,4.6,0
    c2.1,0,4.2,0.2,6.3,0.3c2.1,0.1,2.3-0.3,3.7-2.1c1.4-1.8,5.8-5.2,8.6-8.2c0.9-1,3.3-3.2,3-5.4s-2.1-0.2-2.8-2.1
    c2.4-2.2,5.3-3.8,7.9-5.6c0.6,2.3,0.3,2.5,1.7,2.4s2.2-1.2,3.4-0.7s1.9,2.2,2.8,1.8s2-3,2.6-3.6s0.8-1,1.8-1c0.6-0.1,1.2,0,1.8,0.1
    c0.6,0.3,1,0.9,1.6,1s1-0.6,1.5-0.5s1.9,1.7,3,1.7s0.1-0.7,0.5-0.8c0.5-0.1,0.9-0.2,1.4-0.1h2.4c0.8-0.1,1.7-0.4,2.4-0.8
    c1-0.6,0.8-0.9,2-1.1s3.7-1,5.5-1.2s5-0.9,7.5-1.1s1.9-0.5,2.8-0.6c0.5-0.1,1,0,1.4,0.4c0.8,0.4-0.1,0.6,1,0.9s2-0.5,3-0.1
    s1.7,1,2.6,1.4c3.6,1.5,10.2,0.6,11.8,5.5c0.5,1.4,0.9,3.1,1.5,4.4c0.3,0.7,0.7,1.3,1.1,1.9c0.6,0.2,0.8-0.7,1.4-0.9s3.1,2,4,3.2
    c0.8,1.6,1.8,3.2,2.9,4.7c0.6,0.7,1.5,1.2,2,2s0.7,2.8,2.1,3.8s2.5,0.9,3.7,1.9c1.8,1.6,3.4,3.4,4.8,5.4c-0.8,1.1-1.5,2.2-2,3.4
    l1.3,0.3c-0.9,2.3-0.4,2.1,0.4,4.1s0.3,2.1,0.6,2.6s1.7,0.4,2.6,0.4s-0.3,1.4-0.5,2.1c5.3,0.4,11,2.6,16-0.2l-0.9-2
    c3.3-1.3,6-2.1,8.4-6c0.5-0.8,1-2,1.7-2.4c0.7-0.4,1.3-0.1,2,1.7c1.3,3.5,1.1,3.5,3.8,3.2c1.5-0.2,3.1-0.2,4.6-0.1
    c2.2,0.3,2,1.6,3.8,3.1s1,1.2,2,1.5l1.6,0.6c0.2,0.1,1.2,0.2,1.4,0.4c0.2,0.2,0.7,0.5,0.4,2.4c1.7,0.1,3.5,1.3,5.3,1.2
    s2.3-1,3.6-1.1s1.9-0.4,2.5,0s0.4,0.9,0.9,1.7c0.5,0.8,1.3,0.7,0.6,1.5c-0.7,0.8-2.6,0.1-3.4,0.1c0.5,1.2,0.9,2.5,1.3,3.8
    c-0.3,0.1-0.6,0.5-1,0.6l0.5,0.5c-0.7,1.3-1,0.1-1.6,0.3c-0.7,0.5-1.3,1.2-1.8,1.9c2.2,2.3,4.8,4.3,7.5,6l-0.4,0.3
    c0.7,0.6,1.6,1,2.5,1.2c0.2,0,0.5,0.4,0.7,0.4s0.2-1,0.5-1s3.6,0.9,4.7,1.5c1.1,0.6,2.7,1.7,4.5,0.3c1.2-1.4,2.3-2.9,3.2-4.6
    c0.9-2.1,0.3-10,3.1-9.2c0.4,0.1,0.7,1.3,1.1,1.3s0.5-0.7,1-1.3c0.9-1.1,2-2,3.2-2.6c0.9-0.3,1.4-0.1,2.3-0.6s1.1-0.5,2.2-0.6
    c1.1-0.1,0.7,0.8,1.1,0c0.3-0.7-0.1-1.4-0.5-1.5c0.6-0.1,2.2-0.4,2.9-1.1c0.9-1,0.5-2.8,1.5-3.5c1-0.7,2.2-0.3,2.9-0.6l1.9-0.4
    c0.7-0.3,0.9-0.7,1.5-1.1c0.6-0.4,4.4,0,6.2-1.5s3.9-4.7,6.6-5.7c4.5-1.7,9.5-4.6,14.3-4.6s11,0.4,16.5,0.5c1.6,0,2,0.6,3.4,1.1
    s2.4-0.5,3.5-0.6c2.9-0.2,5.8-0.6,8.6-1.3c-0.1-0.6-0.5-1.2-1.1-1.5c1.8-0.8,4.1-0.8,6-1c1.9-0.2,1.6,0.4,2.9,1
    c1,0.4,2.1,0.4,3.1,0.2l-0.3-0.6c4.2-0.9,8.3-3.6,12.4-5.7l-0.3-0.5c3.8-1.8,6.8-3.6,10.4-5c1.7-0.7,3.7-1,4.8-3.1
    c1.1-2.1,1.3-5.2,3.3-6.9c3.5-3,6.9-1.4,10.7-0.6c1.9,0.5,3.9,0.7,5.9,0.5c1,0,2-0.2,3-0.6c1-0.7,1.8-1.4,2.6-2.3
    c1.7-1.5,4.2-2.1,6.2-2.9c0.9-0.5,1.7-1,2.4-1.7c1-0.7,1.8-0.2,3,0c-0.5,1.2-0.9,2.4-1.2,3.7c-0.2,1.3,0.6,2.7-0.4,3.3
    c-1,0.6-1.8,0.4-2.6,0.8s-1.1,0.6-1.1,2s0.5,1,0.5,1.6c0,0.3-0.1,0.7-0.2,1c0.1,3.3-0.3,8,0.7,11.4s2.6,5.9,4.7,6.7
    c0.6,0.1,1.2,0.3,1.8,0.6c0.9,0.6,0.4,0.6,1.1,1.7c0.8,1.5,2.1,2.7,3.7,3.4c1.4,0.6,3,0.8,4.4,1.3s2,1.8,3.1,3.5
    c1.1,1.7,1.3,3,2,3.3s0.6-0.1,1.3-0.9s2.7-1.5,4.3-1.5s7.8,0.1,6.4,4.3c-0.6,1.7-1.9,1.4-2.2,3.6s0.2,5.3,0.1,7.6
    c-0.1,2.3-0.2,2.5-0.2,3.8s0.4,2.4,0.3,3.1s-2.2,3.6-2.5,5.7c-0.3,2.1,1.1,3,1.7,4.1c0.6,1.1,2.6,3.3,3.8,5c-1.3,2.2-0.8,4,0.6,5.2
    c1.4,1.5,2.6,3.2,3.7,4.9c1.3,2,2.8,2.7,4.5,4.1s2,3.4,3.9,2.9c-1.1,2.5,2.7,7,4,8.5c0.9,0.9,1.8,1.8,2.6,2.8
    c0.9,1.4,1.6,4.3,2.7,4.9c1.1,0.6,3.6-0.7,4.7-0.9c1.1-0.2,2.7-0.8,4.2,0.5c2.3,2.2,4.9,4.1,7.7,5.6c3.1,1.7,5.9,2.2,9.1,3
    c3.2,0.8,6,3,7.5,5.5c0.5,1,0.9,2.1,1.2,3.2c0.4,0.8,1.1,1.6,1.4,2.4s0,1.3,0.2,1.8s0.8,0.8,1,1.3s2.3,6.2,3.6,7.2s1.7,0.1,2.5,0.4
    c0.8,0.6,1.5,1.3,2.1,2.1c0.4,0.5,1.4,2,2,2.1c0.6,0.1,0.7-1.3,1.7-0.5c0.5,0.7,0.9,1.4,1.3,2.1l1.9,2.3c1.3,1.7,2.6,3.6,3.7,5.3
    l-4.7,2.3l0.9,1.7c-2.6,1.5,1.3,6,2.4,5.5s1.9-3.4,2.7-4.3c0.9-1.2,2.1-2.1,3.4-2.7l7.7-3.6c1-0.4,3.2-2,4.1-0.9
    c0.9,1.1,0.3,4.5,0,5.9l9-6.3l-1.5-3.1l6.6-2.9c-0.6-2.5,0.1-2.4,1.5-3.5s2-1,1.9-2.8c-0.1-1.8-1.4-3.2-2-4.3
    c-0.8-1.4-1.5-2.8-2.1-4.3c-0.5-0.8-0.9-1.7-1.1-2.7c-0.1-0.8,0.5-1.7,0.4-2.5s-1.1-3.2-1.4-4.8c-0.3-1.6,0-3-0.3-4.7
    s-0.9-3.7-1.3-5.5c4.7,0.7,9.2,1.9,13.9,2.2c2.4,0.1,5.2,0.7,7.4-0.7s3.8-3.5,6.4-3.1s2.4,0.2,2.7,2.5s-0.1,3.6,0.2,5.2
    c0.8,3.3,3.3,5.5,4.2,8.6c0.4,1.6,0.5,3.3,0.1,4.9c-0.5,2.8-0.7,2.7,1.2,3.7s4.6,1.7,6.7,2.9s2.6,2.8,3.7,2.9s2-2.9,3.1-4.3
    c1.1-1.4,1.5-0.9,3.1-0.6l4.5,1.3l-0.9,3.4c0.7,0,1.8-0.1,2.3,0.3c0.1,0.5,0.2,0.9,0.3,1.4c0.3,0.5,0.7,0.1,1.1,0.8s0,2.8,1,3.6
    s2.3,0,3,0c0.7-0.1,1.5,0,2.2,0.2c0.8,0.4,1.4,1.5,2.2,1.4c0.8-0.1,4.7-2.3,6.7-3.2c1.4-0.9,2.8-1.7,4.3-2.4
    c1.5-0.5,3.9-0.1,5.5,0.4s3.5,2.9,5.1,4.5s1.1,1.3,1.5,1.3s2.1-2.5,2.6-3.1c0.6-0.8,1.3-1.4,2.2-1.8c1.3-0.6,1.4-0.2,1.7-2.7
    s0.2-5.1,0.3-7.6c1.7,0.6,3.2,1.8,4.2,3.3c0.4,0.8,0.9,1.5,1.5,2.2c0.6,0.8,1.2,0.8,1.7,1.8l-2.6,2.7c-0.7,0.8-2.9,2.3-3.3,3.5
    c-0.4,1.2,2,6.9,0.6,8.2c1.1,0.4,2.2,0.8,3.3,1.3c1.7,0.7,2.5,0.6,3.3,3c0.8,2.4,1.1,4.9,2.9,6.3s2.4,0.7,3.8,0.8
    c1.4,0.1,2,1.3,3.3,3.4c1.3,2.1,1.7,2.2,2.3,2.1c0.6-0.1,0.4-0.8,0.7-1c0.3-0.2,0.6-0.3,1-0.3l1.1,0.3c1.9,0.5,5.1,0.4,6.3,2.9
    c-1.6,1.9,4,1.8,4.5,1.8c1.5,0.1,3-0.1,4.5-0.6c1.3-0.4,3.3-0.8,4.5,0.5s0.6,1.8,1.2,2.2c0.6,0.4,1.9-0.7,1.5,1
    c-0.6,0.5-1.1,1.1-1.6,1.7c-0.7,1.7-0.3,0.7,0.3,2.2c0.4,0.8,0.5,1.7,0.3,2.6c-0.1,0.8,0.3,0.5,0.1,1.4c-0.2,0.9-0.7,0.1-0.9,0.6
    s0.9,3.5,1.8,3.6c-0.7,1.6,0.7,2.4,1.2,3.2c0.3,0.4,0.6,0.8,0.8,1c0.2,0,0.7,0,1.3-0.1c0.6,0,1.2,0.1,1.7,0.4c1,0.3,0.7,0.5,1.7,0.1
    s2.4-1.5,3.6-2s2.6-0.4,3.8-1s2.2-1.6,3.5-2.3c1.3-0.7,4.9-1.4,7.8-0.8c1,0.2,2.5,1,3.5,0.7c1-0.3,2.8-2.1,3.9-2.9
    c1.6-1,3-2.2,4.4-3.4c0.9-1.2,1.6-2.4,2.2-3.8c1.7-3.1,3.9-4.8,6.3-6.8s4.9-5.7,6.9-1.9c0.9,1.6,0.9,3,2,4.5c1,1.3,2,2.7,2.8,4.1
    c2,3.6,2.4,6,2.8,10.7s2.1,7.3,3.8,10.4s4.2,3.6,6.3,6.1c0.8,1.1,2,1.9,3.3,2.2c1.3,0.4,2.6,0.7,3.9,0.9c2.6,0.7,5.1,1.7,7.7,2.5
    c1.2,0.6,2.5,0.8,3.8,0.8c1.3-0.2,2.5-1.3,3.7-2.1s4.8-3.1,7.4-3.6c5.8-1.3,11.7,1.9,17.1,4.3c5.4,2.4,12.1,2.5,18.3,3.1
    c-1,1.3-2.1,2.5-3.2,3.8s-1.1,1.4-0.3,3.1s3,5.1,4.1,8.2c2,5.8,3.2,13.1,6.4,17.6c0.5,1,1.2,1.9,2.1,2.7c1,0.6,2.8,0.6,3.9,0.7
    c1.1,0.1,1.8,1.2,3,1.8s2.4,0.2,3.4,0.3c4.6,0.5,8.4,3.9,12.1,7.7c1.6,1.7,3.3,4,5.1,5.4s4.6-0.4,6.8-0.4s5.4,0.7,8.1,0.9
    s3.6-0.2,5.8-1.4s4.4-1.6,6-4.8c0.8-1.6,1.3-3.2,2.5-3.8s2.4-0.3,3.4-0.5l13.7-2c1.2-0.3,2.4-0.3,3.6,0c0.9,0.3,1.5,1.2,2.4,1.3
    c0.9,0.1,3.1-1,4.4-1.5l5.9-1.9c0.7-0.2,2-1.1,2.8-0.7s0.6,3.2,1,4.9c0.7,3.3,3.9,5.4,5.2,8.4c-7.1,4-14.4,8-21.5,12.1
    c-0.7,0.4-2.2,0.7-2.8,1.6s-0.7,4.7-0.8,6.1c-0.3,4.8-1.2,9.6-2.6,14.2c2.7,1.4,4.8,3.5,6.3,6.1c1.7,3.1,2.6,6.4,4.8,8.7
    s4.4,5,7.1,5.9c2.4,0.7,4.6,1.8,6.5,3.3l-0.3,0.4c0.6-0.1,1.2,0.2,1.5,0.8l-0.5,0.7c0.8,1.1,1.4,2.3,2.4,2.9l1.5,0.6l1.2,1
    c2.5,1.5,2.3,2,1.9,5.9c-0.1,2-0.5,4.1-1.1,6c-0.5,1.6-1.6,4.6-0.9,6.7s3.6,3.5,4.7,4.7c1.1,1.1,2.5,1.9,4,2.3
    c-2,6.5-6.1,7.6-10.5,7.6c-2.1,0-4.3-0.7-6.5-0.5s-3.6,3.2-4.9,5.6s-3.1,3.7-4.8,5.8c-1.7,2.1-1.3,2-2,3s-1.4,1.4-2.8,1.7
    s-4.8,0.3-6.7,1.6s-3.5,4.8-4.9,6.7c-3.3,4.6-6.6,8.7-9.3,14.2c-1.1,2.3-2.7,4.2-3.6,6.6s0.2,1.7,0.3,4c-0.1,1.6-0.5,3.3-1.1,4.8
    c-0.8,0.9-5,0-6.1-0.2s-4-1.9-6.1-2c-2.7,0.1-5.3,0.4-7.9,0.9l-2.1,0.2c-0.7,0.2-1.4,0.2-2.1,0.2c-0.5-0.1-1.2-0.7-1.6-0.6
    c-2,0.4-4.2,4.2-6,5.4s-4.6,0.5-6.8,0l-6.5-1.6c-0.9-0.2-2.3-1-3.2-0.8s-2.5,2.1-3.6,2.9c0.6,0.8,1.7,0.9,2.5,1.3
    c-1,1.6-1.6,3.4-1.9,5.3c-0.1,1.6,0.6,1.2-0.3,3c-0.4,0.9-1.1,1.6-1.9,2.1c0.9,1.1,1.8,2.9,2.8,2.7s2.4-2.6,3.8-2.7s3.3,5.7,5.5,6.3
    c-0.8,1.8,0.8,0.6,1.2,0.2s1.9-2.4,2.8-2.5s0.6,1.9,1.2,3s2.7,1,1.1,2.8c1.8-0.8,0.8,1,1.2,2.1s1.5,0.7,1.9,1.1s0.5,0.8,0.8,2.1
    s-0.1,1,0.8,2s1.8,0.3,1.5,1.7s-1.5,0.3-2,1s-0.3,2.2-0.7,2.8c0.7,1,1.5,1.8,2.5,2.5c0,0,0.7,0.4,1,0.6c0.1-0.1,0.6-0.1,1-0.1
    c0.6,0,3.5,1.3,4.9,3.8c-1.8,1.5,0.9,5.2,1.9,3.3s-0.1-2.4,0.3-3.1s1.4,0.1,2.1-0.7c1,2.9,0.8,3.7,3,3.4l9.3-1
    c2.1-0.2,2.9-0.3,4.8,1.3c0.9,0.7,1.6,1.4,2.3,2.3c1.1,1.6,0.9,2.3,2.5,2.7c2,0.6,4,1,6.1,1.2c1.4,0.1,1.1,0.3,1.6-1.8
    s0.8-4.9,1.6-6.7s0.5-1.3,1.6-1.6s0.9,0,1.2-0.3s0-0.6,0.2-0.9s1.1-2.6,1.5-2.9s2.4,0.3,2.9,0.5c0.9,0.3,1.8,0.8,2.6,1.3
    c0.5,0.5,1,2.8,1.2,3.6s2.6,5.6,2.7,8s-2.7,4.4-3.9,5.8l-5.3,5.9l-4.9,5.6c-1.2,1.3-4,5.8-5.4,6.1s-2.1-0.9-3.1-1.1
    c-1.1-0.1-2.2-0.4-3.3-0.8c-2-0.9-4-2-5.9-3.2c-4.7-2.6-9.6-4.8-14.6-6.7c-0.9-0.2-1.8-0.4-2.7-0.4c-0.9-0.2-2-1.2-3-1.7
    s-1.6-1.1-2.6,0.4s-1.3,2.8,0.3,3.2c-0.5,1.4-1.4,0.6-2.3,0.9s0,1.4-0.3,2.3s-0.8,0.2-0.8,2.1s1.1,3,0.4,5.2s-5.7,5.6-2.7,7
    c-0.7,2.1-2.3,0.2-3.4,0s0.1-1.1,0.3-1.5c-1.5-0.1-2.8,0.1-3.3,2.9s0.4,3.7,0.4,5.6c-0.8-0.1-1.7,0.3-2.1,1
    c-0.8,1.2-0.2,2.1-0.6,3.5s-0.7-0.2-1.7,0.1s-1.1,2.1-2.1,2.4s1.4,1,1.4,1.2s-0.6,0.6-0.9,1.3s-0.5,2.3,0.9,2.7s1.1-0.8,1.1,1.4
    s-0.4,2.7,0.8,3.6c-0.8,1.2-1.8,2.4-2.8,3.5c-1.5,2.1-0.1,0.6,0.5,2.4c-0.2-0.5-0.3,1.6-0.1,2.2c-0.4,0.1-1,0.4-1.3,0.6
    c-0.6,0.5-1.2,1-1.7,1.6c-0.5,0.9-0.1,1.1-0.3,2.3c-0.6,3.2-4.1,4.5-5.5,7.5c-0.2,0.5-1,1.5-1,2s1.4,1,1.8,1.7s-0.2,1.5,0.3,2.1
    c0.6-0.1,1.3-0.2,1.9-0.3c0,0,0,0,0,0.1l-1.9,0.3H3494l-10.3,0.9l-3.5-9.7l-2.6-6.3l-4.9-3.1l-5.5-3.9h-8.7l-4.9-6.7l-2.2-4.9
    l-2.2-5.3v-5.8l-3.5-5.3h-8l-7.8,4.4l-3.3,8l-4.9,2.3l-8.7,4.5l-8.4,6.6l-6.2,6.9h-13l-6.1-6l-0.5-4.7l-5.6-6.8l-1.2-7.1l-6.9,0.3
    l-7.3-3.4l-9.4-1.3l-8.7-3.8l1.8,15.6l2.6,8.6l-1.6,8.9l-4,6.5l-17.9-4.9l-11.1-1l-6.7,6.4l-10.9,4.7l-12.8,3.4l-4.6,4.6l-1,9.7
    l2.7,6.7l-2.1,7.5l1,8.2l-0.2,8.8l-1.8,8.4l-4,7.5l-4,6.3l-7.3,3.6l-5,3.4l-9.2,8.1l-9.6,2.4l-7.2-4.8l-5.9-3.1l-8.3,0.6l-4.5,2.2
    l-5.8,2.8l-5.7,0.9l-7.4,1l-11.6,2.6l-7.9,3.9v37.8l-5.3,6.3l-17.6,15.5v9.7l-8.4,6.9l-8.9,7.5l-4.5,3.8l-6.8,8.5l-7.2,8.5h-6.5
    l3.3,9.7c0-0.1,3.8,8.6,3.8,8.6v9.3l-1.8,9.1l1.2,10.2v9.6l-1,8.6l7.1,7.5l6.4,7.1l6.9,7.3l8.2,3.3l8.9,2.9l3.7,9.1l2.5,9.3l8.9,4.7
    l8.6,2.6l-1.1,5.8l-8.4,2.4l-3.1,7.8l-2.5,8.4l4.7,8.3l-0.9,9.6l0.6,7.3l-2.8,7.8l-3,6.1l3.2,1.5l8.9,3.8v9.3l2.4,8.8l8.7,4.7
    l0.8,6.4l0.5,3.8l-2.2,4.6l-2.2,6l-1.8,3l-1.8,5.2l-0.7,2.1l-1.5,5.2l0,0.1c1.4,0.6,6.6,4.4,7.4,2.6c-0.7-0.6-1.9-1-2.4-1.7
    c2.4-1.2,5-1.5,6.6-0.8s4.4,2.5,5.5,2.1s1.6-2.3,3-4.2s2.6-2.1,4.2-1.6s3.3,0.4,4.9,1.6c2.3,2,4.3,4.4,5.7,7.1c0.9,1.6,2.5,5,2.3,7
    s-2.5,2-3.1,2.6s-0.6,1.6-1.6,2.4s-1.2,0.1-2.1,1.5c-0.9,1.1-1.9,2.1-3,3c2.1,0.5,3.7-3.4,5.7-5s3.9-2.4,5.8-4.3s3.5-3,5.2-6.1
    s4.1-6.3,5-7.1s1.8-1,2.9-2.1c1-1,1.7-1.9,3.2-3l0.1-0.1c1.4-0.5,2.5-0.8,4.4-1.5c1-0.5,2.1-0.9,3.2-1c1.1,0.1,2,0.5,3.1,0
    s3-2,4.6-2.6s5.5,1.2,8.4,0.7c1.2-0.2,2.2-0.9,3.5-0.9s2.7,0.7,4.1,0.8s1-0.4,1.5-0.6s1.1,0.1,1.9,0c0.9-0.2,1.7-0.7,2.4-1.4
    c1.2-1.1,1.8-2.1,3.3-2.2c1.5-0.1,3,0.1,4.3,0.8c0.8,0.3,1.6,0.7,2.4,1.2c0.5,0.3,1.9,1.6,1.5,0.3s-0.9-0.8-1.1-1.2
    c-0.1-0.7-0.3-1.4-0.5-2c-1.2-2.4-0.1-4.4,0.7-4.9s3.8-1.3,5.1-3.3s2.1-5.2,3.3-7.6s5.8-6.2,8.6-7.4s6-2.8,9.2-3.3
    c9.4-1.4,18.8-3.4,28.1-4.5c3.1-0.3,6.3,1.6,8.3-2.8c1-2.1,2-5.3,3.8-5.6s1.8,0.5,1.5,2.5c-0.2,1.1-0.7,2.2-1.5,3.1
    c-5.3,8.3-12.4,7.3-19.5,8.2c-5.5,0.8-11.1,1.4-16.6,2.1c-2.6,0.3-5.4,0.2-7.8,1.2s-4.2,1.7-5.7,3.2s-2.8,4.8-3.9,7.1
    s-1.9,3.8-3.6,5.1s-1.7,0.7-2.3,1.4c-1,1.3-1.7,2.9-2,4.5c-0.6,2.5-1.4,2.4-1.8,2.3s-2.1-0.3-1.2,1.3c1.9,3.5,4.5,4.7,7.1,5.8
    l4.7,1.7c1.5,0.5,3,1.7,4.6,1.5s1.9-0.2,2.2-0.8c0.2-0.5,0.2-1.1,0-1.6c-0.4-1-0.9,0.6-0.6,0.5c-0.8,0.3-1.7,0.3-2.5-0.2
    c-1.3-0.9-0.7-0.8-0.7-2.5s-0.6-1.6,0.1-2.8c0.4-0.5,1-0.9,1.7-1.1c2.1-0.6,4.3-0.5,6.4,0.1c1.6,0.4,4.2,1.3,5.7,0.7
    s1.2-1.4,2.1-1.7s2-0.3,2.9-0.6c3.2-1.1,6-2.4,9.6-2.7c2,0,4-0.5,5.8-1.4c1.2-0.7,2.4-1.4,3.6-2c1.8-0.7,3.5,0.1,5.2-0.5l1.6-0.7
    l1-0.5c0.3-0.1,0.3-0.6,0.7-0.7s0.4,0.5,0.6,0.5c2.5-0.3,5,0.3,7.8,0.3l1.9-0.2c0.6-0.1,1.3,0.3,1.8,0c0,0.5,0,0.9-0.1,1.4
    c0.3,0.2,1.3-1.2,1.6-1.7c1-2.1,0.9-4.1,2.7-5.6c1.4-1.1,3.1-1.6,4.9-1.4c2.3,0,5.2,0.9,7.3-0.3s2.1-1.1,1.6-2.2s-1.3-1.2-1.7-1.6
    s-1.9-3-1.6-5.5c0.1-0.4-0.4-0.4-0.3-0.8s0.6-0.7,0.7-1s-0.3-0.7-0.2-1.2s0.5-0.2,0.5-0.5c0-0.3-0.1-0.6-0.2-0.9
    c0-0.6,0.1-1.3,0.3-1.9c0.8-2.3,2.3-4.3,3.9-4.9s2.2,0,3.3-0.4s0.9-1,1.7-1s1.4,0.7,2.2,0.8c1.1,0.1,2.2,0.2,3.2,0.5
    c1.4,0.4,2.7,1.2,4.1,1.6s2.9-1.6,4.2-3.2s2.6-2,4.2-2.8c3.6-1.8,7-0.1,10.9-0.4c2.5-0.2,5-0.1,7.4,0.3c2,0.4,4.1-0.2,6,0.8
    c1,0.6,2,1.3,2.9,2c0.6,0.4,1.1,0.9,1.6,1.4c0.4,0.3,0.3,0.5,0.6,0.7c0.4,0.1,0.9,0.2,1.3,0.3c1.6,0.3,3.8,0.4,5.3,1.4
    c0.9,0.7,1.4,1.7,1.4,2.8c0,0.9-0.8-0.3-0.4,0.8c0.1,0.2,0.2,0.4,0.3,0.5c-0.3,0-0.5,0.1-0.6,0.2c-0.2,0.3,0.1,1.2-0.2,2.2
    c-0.6-2-2.2-1-3.1-0.3s-0.2,0.7-0.3,0.8s-0.4,0-0.8,0s-1-0.3-1.6,0s-0.3,1-0.6,2.6s-1.2,1.4-1.4,2.4c0,0.7,0,1.5,0.1,2.2
    c0,1.1-0.1,2.3-0.2,3.4c0-0.3-0.7,1-0.6,0.9c0.1-0.1,0,0.7-0.1,1.1c0-0.2-0.6,1.5,0.3,2.1c1,0.6,1.6-0.6,1.8,0.1s-0.7,1.7-0.8,2
    s-0.3,1.9,0.8,2.2s0.6-0.1,0.9-0.1l0.6,0.5c0.4,0,0.7-0.4,0.8-1c0.4,1.2-0.4,1.8-0.2,2.7s0.6,0.6,1.1,1.3s-1.8,2.9-1.1,3.4
    c-0.8,0.1-0.6,0.7-0.9,1.3s-0.4,0.6-0.6,2s-0.6,0.6-0.5,1.1c0.3,0.7,0.6,1.3,1,1.9c0.5,0.8,0.9,2.3,1.2,2.5c1.2,0.8,2.3,1.8,3.3,2.9
    c0.3,0.4,0.4,0.8,0.5,1.2c0.4,1.7,0.5,0.4-0.3,1.5s-1.9,0.9-0.9,2.3c-1,0.5-2,1.4-3.1,1.6s-3.3,0.4-2,1.2s1.5-0.5,2-0.5
    c-0.4,2.2,4.2-0.3,3.3,2.1c0.7,0,0.5,0.7,0.7,0.9s0.8,0.3,1.1,0.7s0.7,3.2,1.7,1c1.5-4,4.7-9.4,7.6-11.7s5.2-2.2,6.7-2.4
    c3.1-0.4,7,1,9.8,2.1s3,0,4.5-0.2c3-0.4,6.2-0.8,8.3-4c0.6-0.8,1.1-1.7,1.5-2.7c0.3-1,0.7-1.9,1.3-2.7c1.3-1.3,2.9-0.9,4.3-0.2
    s3.1,2.3,4.6,2.4c1.5,0,3-0.4,4.3-1.1c1.3-0.8,2.3-2.1,2.8-3.5c0.3-1,2.4-6.5,4-6.8s3.9-0.5,6.8-0.9c2.9-0.3,5.8-1,8.6-2.1
    c2.9-1.1,5.8-2.4,8.5-3.9c1.3-0.8,2.9-2,4.4-1.9l4.7,0.2c2.9-0.1,5.8-1,8.6-1.5s5.8-1.5,8.7-2.1l4.7-0.9c1.4-0.3,2.8-1.1,4.2-1.5
    c1.3-0.5,2.8-0.9,4.2-0.9c1.5,0,2.7,1,4.2,1.6c1.4,0.8,3,1,4.6,0.7c1.5-0.4,2.8-1.7,4.1-2.7l4.1-3c1.3-1,3.1-0.4,4.3,0.6
    c1.3,1.1,2.8,2.1,4.3,3c1.4,0.6,2.9,1,4.5,1.2c2.9,0.4,5.9-0.5,8.8-1.7c1.4-0.6,2.8-1.3,4.2-2c1.4-0.8,2.7-1.9,4.1-2.7
    s3.1-1.2,4.4,0.1c0.7,0.7,1.2,1.6,1.4,2.6c0.3,1.2-0.2,2.3-0.1,3.4c0.6,5.1,6.5-0.9,7.8-2c1.1-1.2,2.5-2.1,4-2.8l0.8-0.4
    c0.7-0.2,1.5-0.3,2.3-0.3c0.6,0.2,0.7,1.1,1.1,2c-5.4,3.9-10.2,10.5-16.4,10.3c-1.5-0.1-3.3,0-4.1-2.1s-0.3-2.1-1.1-3
    c-0.5-0.6-1.3-1.1-2.1-1.2c-1.4-0.2-2.8,0.6-4.1,1.1s-2.9,1.4-4.4,2.1s-5.9,2.9-9,1.8s-5.9-2.8-8.9-2.8c-1.5,0-2.9,0.2-4.3,0.7
    c-1.4,0.4-2.8,1.7-4.1,2.7s-6.3,0.5-9.1-0.5s-3.1-1.4-4.6-1.4c-1.5,0.1-2.9,0.4-4.3,0.9c-2.9,1-5.9,1.2-8.8,2.4s-5.7,1.2-8.5,1.9
    c-2.9,0.5-5.8,0.9-8.7,1c-3,0.3-6,1.2-8.7,2.6c-2.7,1.8-5.7,3.1-8.8,4c-2.9,0.7-5.8,1.2-8.8,1.5c-1.6,0-3.1,0.6-4.2,1.7
    c-1.3,1.5-1.6,4.3-2.7,5.9c-2.4,3.1-5.5,3.3-8.5,3.2s-5.9-3.9-8-0.4c-1,1.7-2,4.8-3.5,5.6c-1.3,0.8-2.7,1.4-4.2,1.7
    c-3,0.4-6.4,1.9-9.3,0.6c-1.7-0.6-3.5-1.1-5.3-1.4c-2.6-0.2-5.2,0.5-7.4,1.8c-3.9,2.6-3.7,9.3-4.2,14.2c-0.3,2.6-0.4,5.3-1.4,7.3
    s-3.6,1.3-5.4,1.4c-2.6,0.3-5.3,0.1-7.8-0.6c-3-1.1-6-4.2-9.1-3.9s-9.6,3.6-13.8,0.5c-0.5-0.4-1.1-0.7-1.4-1.4s0.1-1.6-0.3-1.8
    s-1.7,2.3-2.3,2.8s-3.1,1.1-4.5,2.2s-2.5,2.6-4.1,3.5s-2.8,1.4-4.1,2.3s-3.3,4.4-5.3,6.1s-3,2.9-4.7,4.1c-1.2,1-2.6,1.7-4.1,2.2
    c-1.5,0.5-2.6,2.1-4.1,2.7s-3,0.8-3.9-0.2s-0.6-2-1.4-2.7s-4.4,3.9-5.6,5.3c-0.9,0.8-1.5,1.8-1.8,2.9c-0.4,1.5-0.1,2.9-0.9,4.2
    s-0.9,0.8-1.4,1.4c-0.3,0.5-0.6,1-0.9,1.5c-0.6,0.9-1.3,1-2.1,1.5s-2.7,2.3-4.2,1.9s-0.7-1-1.4-0.8s-0.8,1-1.2,1.3s-1.5,1.3-2.1,1.6
    s-2.8,1.4-4.2,2.1s-3.9,1-5.8,1.7s-3,1.7-4.5,2.4c-2.8,1.2-5.8,1.5-8.8,0.9c-2.7-0.7-5.4-0.7-8.1-0.2c-1.7,0.5-3.3,1.1-4.9,1.9
    c-3.3,1.4-8.8,4.6-11.9,1.9c-2.3-2.1-4.8-4.1-7.4-5.9c-2-1.3-3.3,1-4.9,2.4s-2.5,1.5-3.7,2.4c-4.5,3.5-7.9,8.1-9.9,13.4
    c-1.8,4.8-2,10.6-3.6,15.5c-0.8,2.2-1,6.1-1.2,8.6s0.9,6.3,2.3,4.7c-0.8-1.8-1-3.7-0.7-5.6c0.6-3.5,2.5-4.5,4.8-4.4s5-1,7.3,0.2
    s3.2,2.2,5.5,1.3s4-0.8,6.1,1.3c1.3,1.3,2.9,2.4,4.5,3.3c1.8,0.8,3.7,1.3,5.6,2.1s3.6,4.2,4.3,7.2s1.8,5.5,1.1,7.5
    c-0.4,1.3-0.9,2.5-1.6,3.6c-0.3,0.2-1-0.4-1.5-0.3s-0.6,0.5-0.9,0.7c-2,1.5-4-1.3-6.2-0.2c-0.7,0.3-1.1,0.8-1.8,1.1l-1.4,0.5
    c-1.3,0.6-1.9,2-3.1,2.7c-2.5,1.3-5.3,1.9-8.1,1.5c-2.1-0.3-4.1-1-6-2c-2.6-1.6-5-1.5-8.1-1.8s-4.8-1.2-7.3-1.7
    c-2.2-0.3-4.3-0.9-6.3-2c-3.7-2.3-6.1-6.9-8-12.1c-1.1-3.1-0.3-5.5,0.4-8.5s-4,2.6-3.3,3.2s-0.7-0.3-0.9-0.1s-0.7,0.9-1.3,1.7
    c-2.5,3.2-6.3,6-9.7,6.6s-9.4,0.6-14.1,1.9c-6.4,1.8-11.2,10.2-17.4,13.4c-4.4,2.3-8.9,2.5-13.8,2.8s-8.5-0.1-12.9-0.1
    c-2.5,0-4.8-0.9-7.3-1.1s-4.5-1.3-6.7-1.7c-2.3-0.4-4.6-0.9-6.8-1.5c-2.4-0.8-5-3.1-7.4-4.7s-5.2-4.3-7.8-6.4s-5.6-5.2-7.5-4.7
    c0.7,1.1,1.6,2.1,2.6,2.9c3.3,3.1,6.5,4.9,9,9.9c1.6,3.1,2,7.6,3.2,11.1c2.6,8,4.7,16.5,7.3,24.6c1.5,4.7,3.9,8.9,5.6,13.5
    s4.2,9.2,6.1,13.4c2,4.9,4.9,9.3,8.5,13.2c1.2,1.3,2.4,2,3.6,3.1s3.4,4,5.2,5.9s9.4,6.7,9.7,1c0-1.7-2.1-6.4-2.3-4.4s0.9,2,1.1,2.7
    s-0.1,2,0.3,2.7c-1.7,2-1.1-2.4-1.4-3.4s-1.5-2.4-1.7-3.9s0.8-2.4,0.2-3s-1.8,1.5-1-0.5s5.1-0.5,6.2-0.2s3.5,1.6,5.5,1.8
    s5.9,0,8.7,1c6.3,2.4,11.8,7.7,17.2,12.7c3.3,3.2,6.6,6.5,9.7,10c2.1,2.1,4,4.4,5.7,6.8c2.2,3.1,4.7,6.1,6.1,9.9
    c0.4,1.5,0.6,3,0.7,4.5c0.3,1.7,0.3,1.7,1.2,2.5l4.3,3.4c3.3,2.8,6.1,7.1,9.5,9.7s5.4,2.5,7.9,4.1s4.8,3.2,7,4.9s5.6,6.1,9.1,7.2
    s4.7,0.5,6.5,3.1c1.3,1.8,2.9,3.3,4.7,4.6c1.6,0.9,3.6,0.7,4.6,3.5s0.6,5.8,1.3,8.6c0.6,1.9,1.1,3.9,1.5,5.9
    c0.2,1.5,0.4,2.9,0.8,4.3c-0.6,1.3-3.4,0.5-4.3,0.3s-3.3-2.3-5.4-2.8s-3.3-2.1-5.4-0.3s-7,3.4-10.4,1.6s-4.9-3.6-7.4-5.1
    c-1.5-0.8-2.9-1.9-4-3.2c-1-1.2-2.1-2.8-3.1-4.1s-0.8-1.3-1.3-1.5s-0.9,0.4-1.2,0.3c-2.1-0.5-4-3.9-5.4-6.3s-3.3-5.3-5.4-6.5
    c-1.8-1-3.5-2.3-4.9-3.9c-0.5-0.6-1.5-2-2.1-1.7s0.7,1.1-0.1,1.2s-1-1-1.4-1.7l0.6-0.5c-0.4-0.4-0.9-0.6-1.4-0.6
    c-0.9,0-1.2,1.2-1.9,1.2s-0.5-0.8-0.9-0.9s-0.7,0.6-1.3,0.3c0.3-0.4,0.6-0.9,1-1.2c0.7-0.6,1.8-0.1,2.3-0.6s-0.7-1.5-1.1-1.9
    c-0.7-0.6-0.9-1.5-0.5-2.3c0.7-1.5,1.5-0.1,1.6-2.3c0-0.5-0.1-1.1-0.3-1.6c0,0.2-0.3-1.3-0.2-1.6c-0.4-0.2-1.6-0.9-1.9-1.1
    c0.1-0.4,0.1-0.8,0-1.2c0-0.2,0.5-0.1,0.5-0.5c0-0.4-0.3-0.7-0.4-0.6c0.1-0.2,0.6-1.7,0.6-2.3c1.7,0.9,0.6-1.2,0.7-2.3
    c0.1-2.7,2-1.5,2.9-1.8s0.3-1.7,1.1-3.1s1.6-2.5,0.3-4.2s-2-2-0.4-1.7s0.3,1.8,1.1,1.5s0.4-2.1,0-2.5s-1.9,0.1-2.5,0.6
    c-1.7,1.4-2.9,3.3-3.4,5.5c-1.6,5.9-2.1,12.4-2.6,19c0,1.8-0.2,3.6-0.6,5.3c-0.7,1.7-1.7,3.2-3.1,4.3l-4.6,4
    c-1.1,0.9-2.1,1.9-2.9,3.1c-0.7,1.5-1.1,3.1-1.1,4.7c-0.1,1-0.2,2.1-0.2,3.1c0,0.6,0.4,0.9,0.3,1.7c-0.3,1-0.6,2-1.1,3
    c-0.5,2.2-1.2,4.4-2,6.5c-0.7,1.5-1.7,2.7-2.4,4.1s-0.6,2.2-0.6,4.3s1.3,7.1-0.6,9s-3.4,0.8-4.4,3.7s-0.9,6-3.1,8.9
    c-0.7,0.7-1.5,1.4-2.3,1.9c-0.6,0.6-2.3,2.9-1.5,0.8s1.2-1.1,1.3-2.5c0-0.6-0.1-1.3-0.3-1.9c-0.2-1.9,0.1-1.7-0.8-2.4
    s-1.3,0-1.3-0.6s1.1-0.9,1.2-1.1c0.3-0.9,0.4-1.8,0.2-2.7c-0.2-1-0.4-2.1-0.7-3.1c-0.3-1.3-0.5-2.6-0.4-3.9c0.1-0.5,0.6-0.9,0.5-1.4
    s-0.6-0.7-0.6-1.2c0-0.6,0.1-1.1,0.4-1.6c0.6-0.6,0.6,0.1,0.8,0l0.5,0.2c0.1,0,0.4-0.7,0.5-0.8c0.7-0.3,1.3-0.8,1.7-1.5
    c0.6-0.7,1-1.6,1.6-1.6s0.6,1.2,1-0.4c0.2-0.8,0.3-1.6,0.3-2.4c-0.1-1.1-1-1.6-1.1-2.6s0.9-0.2,0.5-1.4s-0.9-0.6-1.2-0.7
    c-2.2-0.9-3.9-0.7-6.2-0.1c-4.5,1.2-9.5,1.8-13.9,3.5c-2.1,0.8-3.6,3-5.4,4.3s-3.6,2.1-5.2,4.9c-2.5,4.3-4.2,9.2-6,14.2
    s-2.3,9-3.3,13.4s-2.3,8.6-3.2,13.1c-0.9,4.7-2.1,9.3-3.6,13.9c-0.7,2.1-0.9,4.6-1.5,6.9c-0.5,2.2-1.2,4.3-2.1,6.3
    c-2,5.3-3.9,11.5-8.3,12.8c-0.9,0.2-2.1,1.1-2.9,1.1s-1.7-0.8-2.4,2.1s-2.3,3.2-2.4,4.5s1.9,1.6,2.8,2.2c-1.1,0.7-4.1,0.2-3.4-2.3
    s2.2-2.4,2.6-4.8s-0.8-1.4-1.6,0s-0.6,1.8-1.1,2.7s-1.4,1.1-1.8,1.7s-1.3,2.4-2,3c-1,0.6-2.1,1-3.2,1.1c-2.8,0.4-5.6,1-8.4,1.7
    c-3.8,1.2-7.4,3.1-10.6,5.6c-5.3,3.7-6.3,11-6.9,18.8c-0.3,4.9-0.3,9.8,0,14.7c0.2,2.6,0.1,5.8,0.2,8.5s-0.4,5.4-0.3,8
    c0.3,4.1-0.7,8.1-1,12c-0.2,2.5-0.7,4.9-1.5,7.2l-0.6,1.3c-0.1,0.3-0.3,0.1-0.4,0.4s0.1,1.2-0.1,1.7s-1.1,2.3-1.5,3.5
    c-1.3,3-3,5.9-4.9,8.5c-3.4,4.9-7.2,9.4-11.6,13.5c-1.8,1.8-5.3,5.6-7.5,5.4s-1.6,0.5-2.7,0.3s-1.6-1.3-2.3-0.5
    c-0.2-0.4-0.6-0.6-1-0.5c-0.2,0.1-0.4,0.3-0.5,0.5c-0.4,1-0.1,0.6,0.4,1.5s2,2,1.3,3.5c-0.6-2.1-2.4-5.9-3.9-4s-0.8,2.3-1.7,2.9
    s-1.3-0.5-1.4,0.5s-0.6-0.4-1.8-0.6c-0.8,0.1-1.5,0.3-2.2,0.6c-1.7,0.5-7.1-5.5-9-5.5c-6.1-0.1-12.4-0.1-18.4-0.6
    c-3.6-0.4-7.1-0.7-10.5-2.1c-0.9-0.4-1.9-1.4-2.8-1.9s-2.9-1.2-3.2,0.6s0.9,0.9,1,1.9s-0.5,1.5-0.6,2.1c-0.2,0.9-0.3,1.9-0.4,2.8
    l1.6,1.2c0.8,0,0-0.6,0.9-0.8s1.1,0.7,1.4,0.8c2.1,0.4,4.5,0.6,6.6,0.8s5-0.5,7.5-0.2c1.6,0.1,3.2,0.6,4.6,1.4
    c1.1,0.6,2.2,1,3.4,1.3l1.7,0.4c0.4,0.2,0.9,0.5,1.3,0.8c1.2,0.8,2.6,1.3,3.6,2.9s1.1,0.2,0.2,1.6l-1.7,0.6
    c-0.5,0.1-1.3-0.5-1.8-0.4s-1.4,0.9-2.2,1.3s-4.8-0.4-2.8-1.6c-0.8-0.6-0.7-1.7-1.2-2.4s-1.6-0.4-2.4-1.1c1.1-1,0.7-2.2-0.5-1.3
    s-1.2,1.7-0.2,2.3s-0.5,1.6-1.2,1.6s-1-1.8-1.8-1.3s0.1,1.1-0.2,1.6s-1.3,0-1,1s-1.3,0.4-1.8,0.8c-0.4,0.3-0.3,1-0.2,1l-0.8,1.1
    c-0.5,0.7-0.6,1.6-0.2,2.3c0.3,1.3,0.8,2.3-0.4,3s-2.4,0.1-3.4,0.3l-3.3,0.6c-2,0-4,0.4-5.9,1c-3.7,1.3-15.6,8.3-15.6-2.8
    c0-5.3,4.7-5.6,7.4-5.2c1,0.1,3.8,1.7,4.2,0s-1.6-4.4-1.9-5.5s-0.5-2.8-1-1.4s0.5,1.5,0.5,1.9s-1,1.5-2.2,1.3l-1.9-0.6
    c-0.7-1,1.2-3.2,1.7-4.1s0.4-2.2,1-1.8s-0.1,1.8,0.3,2.3s1.1-2.6,1.4-3.5s2.1-1.7,3.4-2.7l1.5-1.1c0.6-0.3,1.2,0,1.6-0.9
    s-0.6-1.6-0.5-3s0.7-1,1.1-1.5c-0.8-0.2-1.7-0.5-2.4-0.9c-5.9-2.4-11.9-4.5-17.6-7.4c-5.2-2.6-10.2-5.7-14.9-9.2
    c-2.8-1.8-5.4-4-7.7-6.4c-0.9-1-0.6-1-1.9-1.2l-1.7-0.4c-0.8-0.2-1.5-0.7-2.3-0.9c-1.8-0.5-3.5-1.1-5.1-2c-0.6-0.4-1.3-0.4-2-0.9
    s-1.7-1.2-3.1-0.8c-0.8,0.4-1.8,0.7-2.7,0.8c-0.8-0.1-1.6,0.1-2.4,0.4c-1.7,0.8-3.6,0.8-5.3,1.4s-2,0.8-3.1,2.7s-1.5,2.5-2.2,3.8
    c-2.9,5.2-6,11.3-9.7,16c-0.7,0.9-1.5,1.8-2.4,2.6c-0.8,0.7-1.5,0.7-2.3,1.2s-1.4,1.7-2.2,2.1s-2.5,0.4-1.3,1s-0.6,0.7-0.9,1.1
    s-0.4-0.4-0.6-0.3c-0.1,0.4-0.3,0.9-0.5,1.3c-0.2,0.2-0.6,0-0.8,0.3s0.1,1.2-0.4,1.9c-0.4,0.3-0.9,0.5-1.4,0.5
    c-0.4,0.1-1.3-0.3-1.7,0s-0.2,0.6-0.1,0.5s-0.7,1.1-1.1,1.5s-2.5,2-2,3.3c0.8-1.2,1.8-2.4,2.8-3.4c-0.1,0.8-0.7,1-1.1,1.8
    c0.4-0.1,0.8-0.3,1.1-0.5l-1.1,1.5c0.6,0.6,1.3-1.2,1.7-0.1l0.7-1.4l-0.3-0.2c0.5-0.1,1.1-0.8,1.4-1.2s-0.2-1.3,0.3-1.2
    s0.4,0.8,0.1,0.9s-0.2,0.7,0.7-0.1c0.2-0.3,0.4-0.6,0.5-1c0.1-0.1,1.5-3.3,1.5-1.5s-2.5,2.6-0.5,1.8c0.7-0.3,1.3-0.9,1.7-1.6
    c0.5-0.7,0.6-1.5,1.1-2.3s0.8-0.3,1-0.5s0.4-1,0.7-1.3c-0.6,2.1,0.1,1.9,0.6,0c0,0.5-0.1,0.9-0.2,1.4h0.9c0-1.9,0.9-2.5,1.5-3.7v1.2
    c0.8-1,0.3-1.8,1.2-2.1s1.1,0.9,1.5-1.1c-0.1,0.4-0.1,2.3,0.4,1.2s0.1-2.4,0.1-3.2c0.5,1.1,1.1-0.9,1.3-1.7c0.5,0.4,1.3,0.3,1.7-0.2
    c0.6-1-0.3-0.3-0.1-1.2l1.3-2.2l1.6-2.9c0.8-1.4,1.9-4.5,3.1-5.4s1.6,0.1,2.4,1c0.8,0.9,1.4,2,1.8,3.1c0.9,2,1.7,1.6,3.4,1.8
    s2.3,0.2,2.7,1.3s-0.5,1,0.5,1.6c0.6,0.3,1.3,0.4,2,0.4c1.5,0.1,2.9-0.3,4.2,0s1.2,0,1.1,0.9c-0.1,0.6-0.7,1-1.3,1
    c1.6-2.3-1.3,0.7-1.7,1.1s-6.1,5.5-8.4,3.7s-1.3-3.3-2.3-4.8s-1.6,1-3.1,0.5s-0.1-2.3-0.9-1.1s0,0.9,0,1.2c0.1,1.8,0.7,3.4,1.7,4.9
    c0.6,1,0.9,2.1,0.9,3.3c0,2.4-0.2,2.6,0.7,4.6s1.5,4,2.3,6s2.3,1.8,4,0.8c6.6-3.8,14-4.4,21-6.5c2.7-0.6,5.5-0.6,8.1,0.2
    c1.2,0.3,2.4,0.5,3.6,0.5c1,0,1.6-0.8,2.4-0.8s1.5,0.8,0.4,2s-0.7-0.5-1.1-0.1c-0.4,0.6-0.7,1.2-0.9,1.9c-0.6,2.5,1.3,3.9,1.1,6.1
    s-2.7,3.2-3.8,3.6l-6.6,1.3c-1.9,0.3-3.7,0.8-5.5,1.5c-1.4,0.6-1.2,0.8-1.6,2.9s-0.6,2.9-1.5,1.7c2.4-3-0.4-0.7-1.5,0
    c-1.3,0.6-2.6,1.1-4,1.3c-4,0.7-8.6,0.2-12.6,1.7l-3.5,1.2c-1.1,0.5-2.1,0-3.1,0s-0.7-0.1-1.4,1.6c-2,5-6.2,4.9-9.9,4.5
    c-1.3-0.2-2.5-0.6-3.5-1.4c-1.4-1-2.1-0.8-3.5,0s-3.1,1.9-5.5,1.9s-2.6,0.6-4.1,1.4s-1.8,1-2.6,0.7s-1.1-1.7-1.9-1s-0.5,2.4-0.6,3.3
    s-0.8,1.6,0.1,2.8s2.4,2.2,2.8,4.6c0.1,0.7-0.3,0.6-0.3,1.1s0.4,0.5,0.5,0.9c0,0.6,0.1,1.1,0.2,1.7l1,2.7c0.7,1.9,1.6,4.7,3,5.5
    s3.4,0.8,4.9,1.2s5,2.3,7.6,3.2c1.4,0.5,2.8,1.1,4.1,1.8c1.6,0.8,1.6,2.7,3.2,2.9s2.9-1.6,4.5-1.9s4.5-0.3,6.5-0.7
    c3.9-0.6,7.9-0.3,11.7,1c5.5,1.7,10.8,3.8,16,6.3c5.1,2.5,10,5,15.2,7c5.1,1.7,10.1,3.8,14.9,6.1c4.3,2.2,8.8,4,12.7,7.2
    c1.8,1.6,4.1,2.2,6.1,3.6s3.7,3.2,5.6,4.5c4.7,3,10.1,7.1,13.6,13c2,3.4,7.4,9.1,5.9,14.2c-0.5,1.7-1.1,1.8-2.2,1.8s-1.5-0.4-1.8,0
    c-0.2,0.8-0.3,1.7-0.2,2.6c0.3,1.1,1.8,2.3,2.4,3.1c1.9,2.8,4.4,5.7,5.9,9s0.3,4.2,0.8,6.4s1.9,3.6,3.1,5.6s2.1,4.9,3.2,6.7
    c1.3,1.9,2,4.2,2,6.6c0.1,0.7,0,1.4-0.1,2.1c-0.1,0.3-1,0.6-0.8,1.2s1.7,0.2,2.2,0.4s2.1,2.2,3.2,4s2.5,2.5,4,3.7s2.6,3.3,3.9,5.1
    l0.9,1.2l1.1,0.4l1.5,0.6c1.3,0.7,2.2,2.7,3.5,2.9s2.6-0.1,4,0.6s4.6,3,7.2,3.9s3.4,0.1,4.8,1c1,0.6,2.1,1,3.2,1.4
    c1.7,0.7,3.4,1.1,5.2,1.3c1.2,0.2,2.5-0.1,3.6-0.6c3.7-1.4,7.3,0.8,10.4,2.7l2.9,1.3c0.5,0.3,0.5,0.8,1,0.9s0.7-0.3,1.1-0.3
    s2.3,1.1,3.8,1.1s3.5-0.7,5.1-0.7s3.4-1.7,5.1-2.4s3-0.3,4-1.9s0.2-1.7,0.6-2.3s1-0.2,1.5-0.5c0.3-0.2,0.4,0.1,0.4,0.2
    c0,0,0-0.2-0.1-0.8c-0.1-1.5,0-0.3-0.4-1s-2.8-3.3-3.3-5.8c-0.2-0.8,0-1.9-0.2-2.7s-0.6-0.4-0.7-0.8c-0.6-2.6,0.1-2.3-1.7-3.4
    l0.3-0.5l-0.5-0.7c0,0,0.8-0.3,0.6-0.1c-0.1,0.1,0.6-0.2,0.9-0.4c0.1,0.3,0.7,1,0.9,0.7c0.3-0.4,0.4-1.1,0.2-0.9s-0.4-0.8-0.2-0.9
    s0.2,0.4,0.6,0.4s1.2,1.7,1-0.6c0.2,0.4,0.5,0.8,0.8,1.2l0.7,1.4c0.8,0.4,0.2-0.5,0.9-0.6s1.2,0.8,1.8,1.2s2.6,1.1,3.3,2.4
    s0.3,1.8,0.7,2.5s1.1,1,1.6,1.6c1.5,1.5,2.8,3.2,4,4.9c0.6,1.2,1.6,2.2,2.9,2.7c2.7,1.4,4.3,3.5,6.7,6.4s1.1,1.9-0.5,3.2
    c-0.8,0.5-1.6,1.1-2.4,1.7c-2,1.8-0.1,3.5,1.3,5.7c0.9,1.6,2.1,3.1,3.4,4.4c2.3,2.1,4.5,4.3,6.5,6.6c0.6,0.7,1.2,1.8,1.9,2.2
    s1.3-0.3,1.9,0.7s0,1.7,0.8,2s1.1-0.6,1.6-0.5s1.8,1.4,2.7,1.5c0.7,0,1.4,0.1,2.1,0.3c0.4,0.2,0.8,0.9,1.3,0.8s1.3-1.7,1.2-2.8
    s-1.5-1.9-1.4-3.2s3.5-1.8,4.4-1.5c1,0.4,1.9,1.1,2.7,1.9c0.6,0.7,3,4,2.4,5.6s-3.4,0.5-4.3,1.2s-0.1,1.7,0.9,2.6s1,1.3,1.7,1.7
    c0.6,0.1,1.1,0.3,1.7,0.5c1,0.7,2,1.5,2.8,2.4c1.6,1.7,2.9,3.5,4,5.5c0.8,1.5,1.9,2.8,3.1,4c1.1,1.1,0.7,1.8,1.2,3.3s1,1.5,1.4,2.4
    c0.3,0.9,0.5,1.8,0.6,2.7c0.3,0.9,0.8,1.1,1.2,1.6s1.3,2.3,2.7,3c1.4,0.9,2.7,2.2,3.6,3.6c2.5,3.3,3.6,7,6.9,8.2
    c1.7,0.8,3.7,1.1,5.6,0.8c1.4-0.3,2.7-0.9,4.3-0.4s5.1,1,6.8,3.1c1.5,1.8,3.4,3.3,5.5,4.3c1.4,0.7,2.2,2,3.5,3c1,0.6,2,1.1,3.1,1.4
    c0.8,0.6,1.7,1.1,2.7,1.4c1.4,0.2,2.9-0.1,4.1-0.8c1-0.6,2.1-1,3.3-1c1.3,0.2,2.2,1,3.5,1.3c3.3,0.8,6.9,0.6,10,1.9s4.7,2.9,7,2.6
    c0.8-0.1,1.1-0.4,2-0.2c0.5,0.3,1,0.6,1.5,0.8l1.2,0.3c1.7,0,3.4,0.3,4.9,1c2.2,1.2,4.3,2.6,6.2,4.3c0.4,0.3,0.6,0.9,1.1,1.1
    s1.5-0.3,2.3-0.2s1.5,1.3,1.9,1.8s0.4,1.1,0.8,1.5s3.4,0.1,4.8,1s1.4,1.5,2.3,2c1,0.5,2.2,0.9,3.3,1.1h1.7c0.2,0,0.2-0.6,0.5-0.5
    s0.3,0.7,0.5,0.8l1.1,0.8c1.1,0.7,2.3,1.1,3.5,1.3c0.9,0,1.8-0.1,2.6-0.4c0.6-0.1,0.5-0.1,1.3,0.3c0.9,0.5,1.8,1.1,2.6,1.8
    c1.1,0.8,2.2,1.2,3.3,1.9s3.7,2.4,5.1,5s2.7,3.7,3,6.1s-0.2,2.5,1,3.3s1.6,0,2.1,0.5h383.8l35.3-2476.4L366.4-29.7z M3427.8,1565.2










Kiev
Kiev


Kharkiv
Kharkiv


Lviv
Lviv


Sébastopol
Sébastopol


Odessa
Odessa


Dnipro
Dnipro


Tchernihiv
Tchernihiv


Marioupol
Marioupol


Donetsk
Donetsk


Louhansk
Louhansk


Brest
Brest


Kherson
Kherson


Vinnytsia
Vinnytsia


Tcherkassy
Tcherkassy


Soumy
Soumy


Zaporijia
Zaporijia


Mykolaïv
Mykolaïv


Kryvy Rih
Kryvy Rih


Izioum
Izioum



Mer
Noire



Biélorussie
Russie
Roumanie
Moldavie
Ukraine









100 km

-->


 Russie et alliés
 Crimée, annexée depuis 2014
 Territoire où se trouve l'armée russe
 Où l'armée russe mène des opérations
↖ Mouvements russes
↘ Contre-attaque ukrainienne
Ville tenue par les Ukrainiens
Ville conquise par les Russes
Ville au statut disputé



 Centrales nucléaires en service




Sources : Institut pour l'étude de la guerre (ISW), Institut australien de politique stratégique (ASPI) et War Mapper




var largeur = document.getElementById("cartukraine").offsetWidth,
    aAfficher = [1, 5, 10, 15, 20, 25, 30],
    listeSemaines = [],
    listeFleches = [],
    mobileDec = false,
    tableauGlissiere = [],
    dicoVilles = [],
    modenuit = false,
    margin = {
        left: 15,
        right: 25
    },
",
    /* format classique */
    parseJour = d3.timeParse("%d/%m/%Y"),
    /* format 09-22 */
    parseSemaine = d3.timeParse("%W-%y");

if (d3.select("html").attr("data-color-mode") == "dark") {
    modenuit = true;
}


function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques, guillemets) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    guillemets = true : transforme les guillemets anglais en guillemets français
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M\.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/
    if (guillemets !== false) {
        s = s.replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
    }

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }


    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

Date.prototype.addDays = function(days) {
    const date = new Date(this.valueOf());
    date.setDate(date.getDate() + days);
    return date;
};

Date.prototype.getWeek = function() {
    var onejan = new Date(this.getFullYear(), 0, 1);
    return Math.ceil((((this - onejan) / 86400000) + onejan.getDay() + 1) / 7);
};

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
    margin = {
        left: 30,
        right: 30
    }
    selecteurGliss = d3.select(".contenant_glissiere.mobile")
} else {
    selecteurGliss = d3.select(".contenant_glissiere")
}

var revendique = "",
    occupe = "";

/* on boucle sur les dictionnaires pour sortir toutes les semaines */
for (const [key, value] of Object.entries(semaines)) {

    if (value[0] == occupe) {
        console.log("semblable", key)
    }

    if (value[0] == null) {
        value[0] = occupe;
    }
    if (value[1] == null) {
        value[1] = revendique;
    }
    occupe = value[0];
    revendique = value[1];
    listeSemaines.push(key)
}
for (const [key, value] of Object.entries(flechesRU)) {
    listeFleches.push(key)
}

for (const [key, value] of Object.entries(flechesUA)) {
    if (listeFleches.indexOf(key) == -1) {
        listeFleches.push(key)
    }
}

/* je crée une chronologie pour les villes affichées */
for (const [key, value] of Object.entries(villes)) {
    if (!dicoVilles[key]) {
        dicoVilles[key] = {} /*[{"d": value[0].d, "p": value[0].p}]*/
    }
    for (const d of value) {
        weekNumero = parseJour(d.d).getWeek() - 1;
        anneeNumero = String(parseJour(d.d).getFullYear()).slice(2, 4);
        codeDate = ((weekNumero         dicoVilles[key][codeDate] = d.p;
    }
}

/* puis je remplis les dates vides */
for (const [key, value] of Object.entries(dicoVilles)) {
    quiTient = value[listeSemaines[0]];

    for (const date of listeSemaines) {
        if (dicoVilles[key][date]) {
            quiTient = value[date];
        } else {
            dicoVilles[key][date] = quiTient;
        }
    }
}

const carte = d3.select("#cartukraine svg"),
    avance = carte.select("#avance"),
    mvtRU = carte.select("#mvtru"),
    mvtUA = carte.select("#mvtua"),
    mois = ["jan.", "fév.", "mar.", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "aoû.", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
    easement = d3.easeLinear,
    combien = Object.keys(semaines).length;;


let t = textures.lines()
    .heavier(12)
    .strokeWidth(6)
    .background("#F4E5E5")
    .stroke("rgba(175, 22, 15, .3)"),
    co = textures.circles()
    .radius(3)
    .complement()
    .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
    .background("transparent"),
    c = textures.circles()
    .thinner()
    .radius(4)
    .complement()
    .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
    .background("rgba(175, 22, 15, .04)");

if (mobileDec) {
    t = textures.lines()
        .heavier(12)
        .strokeWidth(6)
        .background("#F4E5E5")
        .stroke("rgba(175, 22, 15, .3)");
    co = textures.circles()
        .radius(4)
        .complement()
        .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
        .background("transparent");
    c = textures.circles()
        .thinner()
        .radius(4)
        .complement()
        .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
        .background("rgba(175, 22, 15, .04)");
}

if (modenuit) {
    /* ici on va mettre les trucs foncés */
    t = textures.lines()
        .heavier(12)
        .strokeWidth(6)
        .background("#3E4142")
        .stroke("#D27A74");
    co = textures.circles()
        .radius(4)
        .complement()
        .fill("rgba(255, 255, 255, .5)")
        .background("transparent");
    c = textures.circles()
        .thinner()
        .radius(4)
        .complement()
        .fill("rgba(255, 255, 255, .5)")
        .background("rgba(255, 255, 255, .04)");
}

carte.call(t);
carte.call(c);
carte.call(co);

/* on hachure la Crimée */
carte.select(".crimeeoccupe")
    .attr("fill", t.url())

/* on range dans le bon sens nos semaines, pour être sûrs */
 parseSemaine(a) - parseSemaine(b))

function creerPath(date) {
    /* on vide */
    avance.html(null);

    /* les zones effectivement contrôlées */
    avance.append("path")
        .attr("d", semaines[date][0])
        .attr("class", "occupe")
        .attr("fill", co.url());

    /* si on a des zones revendiquées */
    if (semaines[date][1]) {
        avance.append("path")
            .attr("d", semaines[date][1])
            .attr("class", "revendique")
            .attr("fill", c.url());
    }
    carte.select(".crimeeoccupe")
        .attr("fill", t.url())
}

function ajouterContexte(date) {
    if (contexteSemaine[date]) {
" + marcheDuMonde(contexteSemaine[date]) + "")
    } else {
        d3.select(".contenant_contexte").html(null)
    }
}

function verifierVilles(date) {
    debutVille = parseSemaine(e);
    finVille = parseSemaine(e).addDays(6);
    carte.selectAll("rect.carre_ville")
        .classed("rouge", function() {
            ville = d3.select(this).attr("data-ville");
            if (ville) {
                if (dicoVilles[ville][date] == "ua") {
                    return false
                }
                if (dicoVilles[ville][date] == "ru") {
                    return true
                }
            }
        })

    carte.selectAll("text.texte_ville, text.capitale")
        .classed("rouge", function() {
            ville = d3.select(this).attr("data-ville");
            if (ville) {
                if (dicoVilles[ville][date] == "ua") {
                    return false
                }
                if (dicoVilles[ville][date] == "ru") {
                    return true
                }
            }
        })

    carte.selectAll("rect.carre_ville")
        .classed("dispute", function() {
            ville = d3.select(this).attr("data-ville");
            if (ville) {
                if (dicoVilles[ville][date] == "ua") {
                    return false;
                }
                if (dicoVilles[ville][date] == "ru") {
                    return false;
                }
                if (dicoVilles[ville][date] == "dispute") {
                    return true;
                }
            }
        });
}


function creerFleches(date) {
    mvtRU.html(null);
    mvtUA.html(null);

    var indexPrec = listeSemaines.indexOf(date),
        datePrec = listeSemaines[indexPrec - 1],
        diff = ((parseJour(date) - parseJour(datePrec))) / 3600000;

    /* les flèches russes */
    if (flechesRU[date]) {
        mvtRU.html(flechesRU[date]);
    }
    /*    if (flechesRU[datePrec]) {
 0 && diff                 mvtru.append("g")
                    .attr("id", datePrec + "_ru")
                    .html(flechesRU[datePrec]);
            }
        }*/

    /* les flèches ukrainiennes */

    if (flechesUA[date]) {
        mvtUA.html(flechesUA[date]);
    }

    /*    if (flechesUA[datePrec]) {
 0 && diff                 mvtua.append("g")
                    .html(flechesUA[datePrec]);
            }
        }*/


}

/*     /██ /██                    /██   /██
          | ██|__/                   |__/   \__██
  /██████ | ██ /██  /███████ /███████ /██  /██████   /██████   /██████
 /██__  ██| ██| ██ /██_____//██_____/| ██ /██__  ██ /██__  ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ██| ██|  ██████|  ██████ | ██| ████████| ██  \__/| ████████
| ██  | ██| ██| ██ \____  ██\____  ██| ██| ██_____/| ██      | ██_____/
|  ███████| ██| ██ /███████//███████/| ██|  ███████| ██      |  ███████
 \____  ██|__/|__/|_______/|_______/ |__/ \_______/|__/       \_______/
 /██  \ ██
|  ██████/
 \______/   */

let width = largeur,
    height = ((mobileDec) ? 90 : 60),
    range = [0, combien - 1],
    step = 1,
    indexCarte = 0,
    monIntervale;


/* on prépare les divs de la glissière */
selecteurGliss.append("div").attr("class", "lecturepause").html(lecturepause);
selecteurGliss.append("div").attr("class", "glissiere").attr("id", "glissou");

/* on ajoute les svg des boutons lecture/pause */
selecteurGliss.select(".lecturepause svg").style("height", (height * ((mobileDec) ? .6 : .7)) + "px")

var svg = d3.select('#glissou').append('svg')
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + width + " " + height),
    glissiere = svg.append('g')
    .classed('glissiere', true)
    .attr('transform', 'translate(' + margin.left + ', ' + ((mobileDec) ? (height / 4) : (height / 2.8)) + ')');

var xScale = d3.scaleLinear()
    .domain(range)
    .range([0, width - margin.left - margin.right])
    .clamp(true);
var moisPrec = "",
    rangeValues = d3.range(range[0], range[1], step || 1).concat(range[1]),
    xAxis = d3.axisBottom(xScale).tickValues(rangeValues).tickSize(12).tickFormat(function(d, i) {
        tableauGlissiere[d] = xScale(d);
        e = listeSemaines[d];

        var debutSemaine = parseSemaine(e),
            finSemaine = debutSemaine.addDays(6);

        if (exceptionSemaine[e]) {
            debutSemaine = parseJour(exceptionSemaine[e][0]);
            finSemaine = parseJour(exceptionSemaine[e][1]);
        }

        moisDeb = debutSemaine.getMonth();
        moisFin = finSemaine.getMonth();
        ceTick = debutSemaine.getDate();

        if (moisDeb != moisFin) {
            ceTick += " " + mois[debutSemaine.getMonth()]
        }

        ceTick += "-" + finSemaine.getDate()
        /*  if (mois[finSemaine.getMonth()] != moisPrec) {*/
        ceTick += " " + mois[finSemaine.getMonth()]
        /*  }*/

        moisPrec = mois[finSemaine.getMonth()];

        if (i == 0) {
            ceTick = debutSemaine.getDate() + " " + mois[debutSemaine.getMonth()]
        }

        if (i == rangeValues.length - 1) {
            ceTick = finSemaine.getDate() + " " + mois[finSemaine.getMonth()]
        }

        if (mobileDec) {
            ceTick = ((finSemaine.getDate()         }
        return ceTick
    });


xScale.clamp(true);

var drag = d3.drag()
    .on('start.interrupt', function() {
        glissiere.interrupt();
    }).on('start drag', function() {
        dragged(d3.event.x);
    });

var track = glissiere.append('line').attr('class', 'track')
    .attr('x1', xScale.range()[0])
    .attr('x2', xScale.range()[1]),
    trackInset = d3.select(glissiere.node().appendChild(track.node().cloneNode())).attr('class', 'track-inset'),
    trackColor = d3.select(glissiere.node().appendChild(track.node().cloneNode())).attr('class', 'track-color');

var ticks = glissiere.append('g').attr('class', 'ticks').attr('transform', 'translate(0, 4)')
    .call(xAxis)
    .selectAll("text")
    .attr("dx", ((mobileDec) ? "-.8em" : 0))
    .attr("dy", ((mobileDec) ? ".15em" : 10))
    .attr("transform", ((mobileDec) ? "rotate(-65) translate(-6, -5)" : ""));

/* on modifie les ticks 

ticks.selectAll("g.ticks line")
    .attr("y2", function(d, i) {
        e = listeSemaines[d].split("-");
        if (aAfficher.indexOf(+e[1]) != -1) {
            return 12;
        } else {
            return 6
        }
    });*/

/* le bouton */
var handle = glissiere.append('circle').classed('handle', true)
    .attr('r', 10),
    trackOverlay = d3.select(glissiere.node().appendChild(track.node().cloneNode())).attr('class', 'track-overlay')
    .call(drag);

/* la fonction quand on déplace la glissière */
function dragged(value) {
    var x = xScale.invert(value),
        index = null,
        midPoint, cx, xVal;
    if (step) {
        for (var i = 0; i = rangeValues[i] && x                 index = i;
                break;
            }
        }
        midPoint = (rangeValues[index] + rangeValues[index + 1]) / 2;
        if (x             cx = xScale(rangeValues[index]);
            xVal = rangeValues[index];
        } else {
            cx = xScale(rangeValues[index + 1]);
            xVal = rangeValues[index + 1];
        }

        if (xVal != indexCarte) {
            indexCarte = xVal;
            creerPath(listeSemaines[indexCarte]);
            creerFleches(listeSemaines[indexCarte]);
            verifierVilles(listeSemaines[indexCarte]);
            ajouterContexte(listeSemaines[indexCarte]);
        }
    } else {
        cx = xScale(x);
        xVal = x.toFixed(3);
    }
    deplacementBouton(cx);
}

function deplacementBouton(valeurX) {
    handle.transition().duration(100).ease(easement).attr('cx', valeurX);
    trackColor.transition().duration(100).ease(easement).attr("x2", valeurX);
}

/* on patouille les événements avec les flèches */
document.onkeydown = verifTouche;

function verifTouche(e) {
    e = e || window.event;
    if (e.keyCode == '37') {
        indexCarte = Math.max(0, indexCarte - 1)
    } else if (e.keyCode == '39') {
        indexCarte = Math.min(combien - 1, indexCarte + 1)
    }

    deplacementBouton(tableauGlissiere[indexCarte]);
    creerPath(listeSemaines[indexCarte]);
    creerFleches(listeSemaines[indexCarte]);
    verifierVilles(listeSemaines[indexCarte]);
    ajouterContexte(listeSemaines[indexCarte]);
}

/* on prépare l'événement sur le bouton lecture/pause */
let enLecture = false;

function lancerAnimation() {
= (combien - 1)) {
        indexCarte = 0
    }
    monIntervale = setInterval(function() {
        if (indexCarte             deplacementBouton(tableauGlissiere[indexCarte]);
            creerPath(listeSemaines[indexCarte]);
            creerFleches(listeSemaines[indexCarte]);
            verifierVilles(listeSemaines[indexCarte]);
            ajouterContexte(listeSemaines[indexCarte]);

            indexCarte++
        }
        if (indexCarte == combien) {
            enLecture = false;
            boutonLecturePause.select(".pause").style("visibility", "hidden")
            boutonLecturePause.select(".lecture").style("visibility", "visible")
            clearInterval(monIntervale)
        }
    }, 1000)
}

boutonLecturePause = d3.select("#lecturepause");
boutonLecturePause.on("click", function() {
    if (enLecture == false) {
        enLecture = true;
        boutonLecturePause.select(".pause").style("visibility", "visible")
        boutonLecturePause.select(".lecture").style("visibility", "hidden")
        lancerAnimation();
    } else {
        enLecture = false;
        boutonLecturePause.select(".pause").style("visibility", "hidden")
        boutonLecturePause.select(".lecture").style("visibility", "visible")
        clearInterval(monIntervale)

    }
})

/* on fait la maj de la date selon la carte */
var jourMAJ = parseSemaine(listeSemaines[combien - 1]).addDays(7),
    dt = [jourMAJ.getDate(), jourMAJ.getMonth()],
    moisLongs = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
    dateTitre = +dt[0] + " " + moisLongs[+dt[1]] + " 2022";

 parseJour("11/05/2022")) {
mis à jour le " + dateTitre + "").classed("dec_rouge", true)
}

/* on met à jour le nombre de semaines */
d3.select("span.nbrsemaines").html(listeSemaines.length)

/* on lance avec le dernier relevé */
indexCarte = combien - 1;
deplacementBouton(tableauGlissiere[indexCarte]);
creerPath(listeSemaines[indexCarte]);
creerFleches(listeSemaines[indexCarte]);
verifierVilles(listeSemaines[indexCarte]);
ajouterContexte(listeSemaines[indexCarte]);
                    


2022-05-17
Les limites de la contre-offensive ukrainienne dans le Donbass 
Donbass-contre-offensive-17-mai


          L’Ukraine se prend à rêver d’une libération complète de son territoire, non seulement des zones occupées depuis le 24 février, mais aussi du Donbass « séparatiste » et de la Crimée annexée en 2014. L’afflux d’aide militaire occidentale pourrait favoriser ou accélérer un basculement du rapport de force en faveur des forces ukrainiennes. Mais mener une grande offensive dans le Sud sera difficile. La reconquête de la région de Kherson impose de traverser la frontière naturelle constituée par le Dniepr et de combattre sur la steppe, qui n’offre guère de moyens de se dissimuler. L’hypothèse d’un enlisement débouchant sur une guerre de position paraît probable.                      






                           Pour aller plus loin :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le discours triomphaliste de Kiev se heurte à des limites sur le terrain                                     


2022-05-13
Kaliningrad, avant-poste nucléaire de la Russie au coeur de l’OTAN 
kaliningrad-13-mai


          Enchâssé entre Pologne et Lituanie, l’oblast de Kaliningrad est une enclave russe au cœur de l’OTAN. Annexée par Staline à l’issue de la seconde guerre mondiale, cette région stratégique s’est muée en forteresse militaire consacrée à la défense de l’URSS durant la guerre froide, puis de la Russie après 1991.          Alors que Vladimir Poutine s’évertue depuis des années à développer sa flotte du Nord, c’est à Kaliningrad, siège de la flotte de la Baltique, qu’il envoie des avions MiG-31K, équipés de missiles hypersoniques Kinjal – capables de porter des ogives nucléaires et présentés comme l’une des six armes de nouvelle génération de la Russie, renforçant ainsi son arsenal en plein territoire otanien, deux semaines avant l’invasion de l’Ukraine, le 24 février.                        








                      






                        







                           Pour aller plus loin :  Article réservé à nos abonnés  Kaliningrad, une épine dans le pied de l’OTAN                                     


2022-05-07
Le grenier à céréales ukrainien cadenassé par la guerre 
ukraine-ble-07052022


          En dix ans, l’Ukraine est devenue l’un des principaux exportateurs mondiaux de céréales. Une formidable logistique agricole grippée par l’invasion russe déclenchée le 24 février. Le blocus de la mer Noire menace la sécurité alimentaire de nombreux pays qui se fournissent auprès de Kiev en blé, maïs, colza, tournesol, orge…                     







                    


2022-05-05
Russie - Ukraine, la guerre des récits mémoriels 
histoire-russie-ukraine-mai


          Dans une série en trois épisodes, « Le Monde » revient sur l’histoire des liens entre les deux pays et sur la manière dont des mémoires antagonistes s’affrontent.            1918-1920 : la République populaire d’Ukraine ou l’histoire d’un effacement                                  



































Mer Noire
Mer Baltique
Mer Caspienne

Rus’ de Kiev
Frontièresactuelles
Principalevoie commerciale


Moscou

Hambourg


Kiev


Birka


Lübeck


Venise


Constantinople


Prague


Novgorod



Hetmanatcosaqueen 1654

Empired’Autriche
Moldavie
Balachie
Khanatde Crimée
Empire ottoman
Tsaratde Russie
RépubliquedesDeux Nations

Mer Noire

Lviv

Sébastopol

Odessa

Kharkiv

Kiev

Marioupol

Zaporijia








Prusse
Empire ottoman
Empirede Russie
Empired’Autriche





Empireallemand
Empireaustro- hongrois
Empire de Russie
Royaume de Roumanie















882-1240
La Rus’ de Kiev, premier Etat des Slaves orientaux christianisés
A partir du VIIIe siècle, l’expansion vers l’est des Vikings scandinaves, les Varègues, permet d’ouvrir une voie commerciale fluviale reliant la mer Noire à la Baltique. Kiev devient alors un carrefour commercial et un centre de pouvoir rassemblant des peuples slaves sous sa principauté. Après la conversion au christianisme du prince Vladimir (988), la Rus’ s’étend vers Novgorod et Moscou, puis se morcelle et disparaît au XIIIe après l’invasion mongole.




XVIIe siècle
L’Ukraine partagée entre Russie et Pologne
Les Cosaques, issus de populations semi-nomades ayant agrégé des paysans fuyant le servage, rayonnent sur la steppe aux confins – en russe oukraïna, à l’origine du toponyme « Ukraine » – de différents royaumes. En 1654, ils s’allient au tsar de Russie. Mais, en 1667, la Russie s’entend avec la République des Deux Nations (Pologne et Lituanie) pour se partager la région. Le territoire est alors divisé : à l’ouest du fleuve Dniepr, les Polonais, et à l’est, Moscou, qui règne sur la Malorossia, la « Petite Russie » . Au sud, les rives de la mer Noire restent sous contrôle ottoman et tatar.




XVIIIe siècle
L’expansion russe
Catherine II étend l’Empire russe aux steppes et aux rives de la mer Noire. Entre 1772 et 1795, à la faveur des partages de la Pologne, devenue protectorat russe, elle reconquiert les terres de l’ancienne Rus’ à l’ouest du Dniepr, tandis que l’Empire austro-hongrois acquiert la région de Lviv. Au sud, elle défait les Ottomans en 1774 et 1783. Elle contrôle alors la Novorossia (« Nouvelle Russie ») qui court de l’embouchure du Dniestr à celle du Don, en passant par la péninsule de Crimée, lui offrant un accès à la mer Noire.




1917-1921
La période révolutionnaire
En 1917, la révolution de février disloque l’Empire russe. Un Parlement ukrainien, la Rada, se constitue à Kiev et revendique l’indépendance de la République populaire d’Ukraine. Un an plus tard, celle-ci signe avec les empires centraux une paix séparée à Brest-Litovsk, parallèlement à la nouvelle République soviétique russe. La République soviétique ukrainienne, proclamée à Kharkiv en 1918, dispute le pouvoir à Kiev et gagne la guerre civile qui s’ensuit, avant de participer à la création de l’URSS en 1922.




Frontière accordée à la république ukrainienne par les puissances centrales, lors du traité de Brest-Litvosk en 1918



Frontière revendiquée par la République populaire d’Ukraine en 1919, couvrant les territoires peuplés d’Ukrainiens



Frontière revendiquée par la République socialiste soviétique d’Ukraine, à la création de l’URSS en 1922 







Infographie Le Monde : Francesca Fattori, Xemartin Laborde, Delphine Papin et Lucie Rubrice
Sources : F. de Jabrun, Atlas de l’Ukraine, Diploweb.com, 2010 ; C. Grataloup, P. Boucheron, Atlas historique mondial, L’Histoire-Les Arènes, 2019 ; Encyclopédie Britannica ; Limes ; T.

Cartes réalisées avec l'aide de Thomas Chopard, chercheur au Centre de recherches Europes-Eurasie de l'Inalco et directeur-adjoint du Centre d'études franco-russe




              En Ukraine, la grande famine de 1933, une tragédie étouffée                     







                La relecture de la seconde guerre mondiale, autre front entre la Russie et l’Ukraine                     







                        


2022-04-27
La guerre en Ukraine inquiète la Transnistrie, territoire moldave 
transnistrie-27-avril


          La Moldavie, petit pays neutre d’Europe orientale, peuplé de 2,6 millions d’habitants, subit de plein fouet les conséquences de la guerre qui se déroule chez son voisin ukrainien et qui a conduit plus de 400 000 personnes à se réfugier sur son sol. Mais Chisinau (la capitale) redoute surtout que le conflit gagne ses frontières. Au cœur de ses préoccupations : la région séparatiste prorusse de Transnistrie.            Des tirs ont été entendus mercredi 27 avril près d’un dépôt de munitions russes situé sur ce territoire, laissant craindre que la Moldavie devienne à son tour une cible du Kremlin.                      






                        


2022-04-19
La Russie a lancé une offensive majeure dans l’est de l’Ukraine, une nouvelle phase de la guerre débute 
donbass-frappes-19-mars


          La Russie a déclaré mardi 19 avril avoir mené une dizaine de frappes dans l’est de l’Ukraine, au lendemain de l’annonce par Kiev d’une nouvelle offensive de l’armée russe dans cette région. A l’aide de « missiles de haute précision », les forces aériennes russes ont « neutralisé 13 places fortes » de l’armée ukrainienne, a affirmé le ministère de la défense russe, en appelant à la reddition de « tous les militaires ukrainiens ». Les autorités locales ont de leur côté appelé les habitants à fuir cet « enfer », malgré l’absence de couloirs humanitaires.                    	






                        


2022-04-19
Les différents scénarios pour la stratégie russe au Donbass 
scenario-donbass-19-mars


          Alors que certaines sources prédisent la chute imminente de la ville de Marioupol, position stratégique dans le sud du Donbass, Kiev a plusieurs fois appelé la population des deux régions de Donetsk et Louhansk à fuir au plus vite et se prépare depuis plusieurs jours à une attaque imminente. Quelles formes pourrait prendre cette offensive ? Quelles sont les options militaires de la Russie ? Quelle résistance les Ukrainiens sont-ils capables d’opposer ? Les différents scénarios militaires possibles, réalisés avec Vincent Tourret, chercheur à la Fondation pour la recherche stratégique, et l’historien militaire Michel Goya.                      






                      






                      






                        


2022-04-15
4,8 millions de réfugiés ukrainiens 
refugies-15-avril


          Vendredi 15 avril, 4 796 245 réfugiés ukrainiens étaient enregistrés par le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés.                                  LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE                         







                    


2022-04-15
Les armes qui ont fait la différence sur le terrain 
armes-ukraine-15-avril


          Durant la première phase de l’invasion par la Russie, les missiles antichars, antiaériens et les drones de combat employés par les troupes ukrainiennes ont été parmi les armements les plus visibles et les plus efficaces. La raison principale du succès de ces armes est liée à l’échec du plan initial russe d’une guerre éclair, liée notament à une maîtrise imparfaite du ciel, qui a cédé la place à des combats urbains et à une bataille de convois.                    






                    






                    






          Sur mer, la guerre navale a été marquée par la perte hautement symbolique, côté russe, du croiseur Moskva, un type de navire très imposant (plus de 13 000 tonnes), long de 186 mètres, capable de coordonner des opérations et de commander plusieurs autres navires en même temps.                                LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE                             






                        


2022-04-08
Un missile frappe la gare de Kramatorsk 
kramatorsk-08-avril


          Un missile a touché vendredi 8 avril la gare de Kramatorsk, dans l’est de l’Ukraine, causant la mort d’au moins 52 personnes, dont cinq enfants.            Un « mal sans limite », selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky ; une « horrible atrocité » commise par Moscou pour le président des Etats-Unis, Joe Biden ; un « crime contre l’humanité », selon la diplomatie française : ce massacre a suscité une vague de condamnations occidentales, mais Moscou a nié toute responsabilité.                                Le point sur la situation à Kramatorsk le 8 avril 2022.  LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE « LE MONDE »                         


2022-04-06
La tenaille russe dans le Donbass 
donbass-06-avril


          Une course contre la montre s’est engagée entre les armées russe et ukrainienne pour se redéployer dans l’est du pays, dans ce qui sera probablement le principal théâtre d’affrontement entre les deux pays. L’armée russe amorce une manœuvre classique consistant à prendre en tenaille le corps d’armée ukrainien défendant le Donbass.          Les résultats de cette offensive restent, pour l’instant, incertains. L’isolement des forces du Donbass serait désastreux pour l’Ukraine. Si elle réussissait, l’opération permettrait à Moscou de mettre à terme la main sur les régions administratives de Donetsk et de Louhansk. C’est désormais l’objectif militaire principal affiché par le ministère de la défense russe. Pour l’heure, l’état-major, à Moscou, ne donne aucune information sur la tentative d’encerclement des troupes ukrainiennes.                                Infographie - La tenaille russe dans le Donbass. 6 avril 2022.                         


2022-04-04
Les Russes concentrent leurs efforts sur le Donbass 
12-retraitkiev-04-avril


          L’Ukraine a annoncé samedi 2 avril que toute la région de Kiev était « libérée », après le retrait fulgurant des forces russes – Moscou a annoncé le 25 mars son intention de se concentrer désormais sur la région du Donbass, dans l’est de l’Ukraine.            A mesure que les troupes russes se sont repliées des régions de Kiev et de Tchernihiv, les forces ukrainiennes ont pu reprendre des dizaines de localités, dévastées par les combats : « Irpine, Boutcha, Hostomel et toute la région de Kiev ont été libérées de l’envahisseur », a affirmé la vice-ministre de la défense ukrainienne, Hanna Maliar.          Dans ces villes, à Boutcha notamment, des centaines de cadavres de civils ukrainiens ont été découverts après le départ des soldats russes, des images qui ont scandalisé le monde entier.                                  INFOGRAPHIE LE MONDE                             


2022-04-01
A Marioupol, l’évacuation incertaine des civils 
corridor-marioupol-01-avril


          Jeudi 31 mars, Moscou a dit accepter la mise en place, vendredi 1er avril, d’un « couloir humanitaire » pour permettre aux habitants de la ville martyre de Marioupol de fuir la cité, assiégée, isolée et bombardée sans relâche depuis plus d’un mois. Les autorités ukrainiennes ont décidé de dépêcher sur place un convoi de quarante-cinq bus, afin d’évacuer la population dès que possible vers Zaporijia. Mais côté occidental, beaucoup doutaient que l’opération puisse être menée à bien. D’après un bilan de la mairie établi lundi, au moins 5 000 personnes ont été tuées à Marioupol depuis le début de l’invasion russe de l’Ukraine, le 24 février.                                  INFOGRAPHIE LE MONDE                         


2022-03-30
La contre-offensive ukrainienne à Mikolaïv 
mikolaiv-30-mars


          Les progrès annoncés sur le plan diplomatique font écho à certains succès ukrainiens sur le plan opérationnel. L’Ukraine a ainsi affirmé lundi avoir « libéré » la ville d’Irpine, près de Kiev, où de violents combats ont eu lieu. Le petit village de Mala Rohan, à 4 kilomètres à l’est de Kharkiv, a, lui aussi, été reconquis, de même que la ville de Trostianets, au nord-est du pays. Dans le Sud, le responsable militaire de Kryvy Rih, où a grandi Volodymyr Zelensky, a, quant à lui, affirmé que les forces russes avaient « été repoussées à 40-60 kilomètres de la ville ».                                           Mais la situation demeure aussi très volatile. « Le rapport de force entre les deux camps est très variable d’un front à un autre », résume une source militaire. Au sud et à l’est du pays, les forces russes restent à l’offensive. Sur le front méridional, malgré quelques revers très localisés, ces troupes semblent en passe d’établir une continuité territoriale qui leur permettrait de tenir entièrement le littoral de la mer d’Azov. Marioupol, où 160 000 civils sont assiégés et pilonnés par l’armée russe, est la dernière poche de résistance ukrainienne dans cette zone.                                Contre-offensive à Mykolaïv.                         


2022-03-28
Sanctionnée par l'Occident, la Russie "pivote" vers la Chine 
Geopo-Chine-Russie-28-mars


          La relation nouée entre les présidents Vladimir Poutine et Xi Jinping est si forte que les deux hommes se sont déjà rencontrés à trente-huit reprises. Les deux anciens pays « frères » communistes, longtemps brouillés après la déstalinisation de l’URSS, ont renoué avec une amitié « sans limites », marquée notamment, sur le plan énergétique, par un accord prévoyant l’exportation annuelle vers Pékin de 38 milliards de mètres cubes de gaz naturel russe, acheminés par un nouveau gazoduc long de près de 4 000 kilomètres, à travers la Sibérie orientale. Mais la Chine est écartelée entre son partenariat stratégique avec la Russie et ses impératifs économiques menacés par les conséquences de l’invasion de l’Ukraine.                    





                        





                    





                    


2022-03-28
Avancées russes et contre-offensives ukrainiennes 
contre-offensives-ukrainiennes-28-mars


          Sur le terrain, les combats continuent mais l’étau semblait se desserrer dans certaines villes assiégées, comme à Mykolaïv, ville verrou sur la route d’Odessa, plus grand port d’Ukraine, pilonnée depuis des jours par l’artillerie russe. Le front a même sensiblement reculé, avec une contre-offensive ukrainienne sur Kherson, à quelque 80 km au sud-est, seule ville d’importance dont l’armée russe ait revendiqué la prise totale depuis le début de son invasion de l’Ukraine le 24 février.                                  INFOGRAPHIE LE MONDE                             


2022-03-25
L’armée russe dit qu’elle va désormais se concentrer sur l’est de l’Ukraine et le Donbass 
Carte-donbass-guerre-ukraine


          Le ministère de la défense russe a annoncé, vendredi 25 mars, que ses forces se concentreraient désormais sur une « libération » complète du Donbass – région ukrainienne située dans l’est du pays, à la frontière avec la Russie. L’armée russe contrôle 93 % du territoire de la « république populaire de Louhansk » et 54 % du territoire de la « république populaire de Donetsk », a précisé le ministère de la défense.            L’annonce de ce recentrage apparent des objectifs militaires de Moscou survient alors que les lignes de front n’ont plus bougé depuis des jours à proximité des grandes villes assiégées par l’armée russe, dont Kharkiv, Tchernihiv et Mykolaïv, et alors que les forces ukrainiennes semblent même avoir repris l’ascendant à l’est de Kiev.                                  LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE                             


2022-03-20
A Marioupol, les bombardements se poursuivent, une école d’art détruite
13-marioupol-20-mars

          Dimanche 20 mars, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé le bombardement de l’école d’art de Marioupol, détruite par des frappes russes alors que 400 personnes – femmes, enfants et personnes âgées – y étaient réfugiées selon les autorités locales. « Le bilan du nombre de victimes est en train d’être clarifié », a souligné la municipalité.            Infliger « une chose pareille à une ville pacifique (…), c’est un acte de terreur dont on se souviendra même au siècle prochain », a asséné M. Zelensky, dénonçant un nouveau « crime de guerre ».                                                     


2022-03-17
Dans Marioupol assiégée, un bombardement a détruit le théâtre abritant des civils
12-marioupol-17-mars

          Assiégée, privée de couloirs humanitaires durables et bombardée sans cesse depuis seize jours, Marioupol, le grand port du sud de l’Ukraine, a subi des destructions inimaginables pour ses habitants. Ils seraient encore 300 000 à survivre dans des conditions terribles.          Mercredi 16 mars, un bombardement a dévasté le Théâtre dramatique, dans le centre-ville. Le bâtiment a été détruit mais l’abri antibombes, dans lequel « plus d’un millier » de civils s’étaient réfugiés, est intact, selon deux députés ukrainiens. Sur sa page Facebook, Sergiy Taruta annonce que « les gens [en] sortent vivants », sans pouvoir donner de chiffres précis.            La Russie nie avoir bombardé le lieu et accuse le régiment Azov, formation d’extrême droite ukrainienne, sur qui il avait déjà rejeté la responsabilité de l’attaque d’une maternité. L’ONG Human Rights Watch a expliqué, mercredi, qu’elle ne pouvait pas « exclure la possibilité d’une cible militaire ukrainienne dans la zone du théâtre ». « Mais nous savons que le théâtre abritait au moins cinq cents civils. »                                                             


2022-03-16
A Kiev,  intensification des raids aériens russes
11-kiev-16-mars

          Plusieurs fortes explosions ont été entendues mardi à l’aube dans le raïon (quartier administratif) Chevtchenkivsky, où un bâtiment de douze étages a été endommagé. La presse n’est pas autorisée à circuler dans la ville en raison du couvre-feu, le deuxième depuis le début de la guerre. De violents combats ont lieu à la périphérie nord-ouest, dans et autour des villes d’Irpine, d’Hostomel et de Boutcha.            Stratégie voulue ou subie ? Pour un responsable du département de la défense des Etats-Unis, cité par Associated Press, les troupes russes tirent à l’artillerie lourde sur le centre-ville de Kiev précisément parce qu’elles ne peuvent plus avancer. Elles se trouveraient à une quinzaine de kilomètres de la capitale depuis plusieurs jours.                                  INFOGRAPHIE LE MONDE                             


2022-03-07
La Russie bombarde Kharkiv, Kiev rejette les couloirs humanitaires proposés par Moscou 
09-zones-7-mars

          Au douzième jour de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, Moscou poursuit son offensive tous azimuts, bombardant notamment la deuxième ville du pays, Kharkiv (dans l’est du pays), et tentant d’encercler Kiev (dans le Nord).          La Russie a annoncé, lundi 7 mars, l’ouverture de plusieurs corridors humanitaires et l’instauration de cessez-le-feu locaux pour évacuer des civils de Kiev, de Kharkiv, du port assiégé de Marioupol (dans le Sud-Est), de Tchernihiv (dans le Nord) et de Soumy (dans le Nord également, proche de la frontière russe). En réalité, les deux tiers de ces couloirs humanitaires devaient permettre de rejoindre la Russie ou la Biélorussie, son alliée. Résultat : les autorités ukrainiennes ont refusé l’évacuation de leurs ressortissants par le biais de ces corridors, placés de fait sous contrôle russe. « Il y a eu un accord sur les couloirs humanitaires. Est-ce que ça a fonctionné ? A la place, ce sont les chars russes qui ont fonctionné, les lance-roquettes russes, les mines russes », a confirmé, en fin de journée, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.                                  INFOGRAPHIE LE MONDE                             


2022-03-06
Marioupol en état de siège
08-zones-6-mars

          Les multiples violations russes du cessez-le-feu ont empêché les civils de quitter la grande ville portuaire de Marioupol (dans le Sud-Est), en état de siège. L’évacuation de cette ville de 450 000 habitants, qui devait commencer samedi 5 mars en fin de matinée, « est reportée pour des raisons de sécurité » car les forces russes « continuent de bombarder Marioupol et ses environs », a déclaré la municipalité sur le réseau social Telegram. Contrairement aux affirmations de la Russie, le corridor humanitaire entre Marioupol et Zaporijia, à 220 kilomètres au nord-ouest – et sous contrôle ukrainien –, ne fonctionne pas. La situation est similaire à Volnovakha, une localité située à une soixantaine de kilomètres au nord de Marioupol et elle aussi encerclée.                                  INFOGRAPHIE LE MONDE                             


2022-03-03
La sûreté des centrales nucléaires ukrainiennes à l’épreuve de la guerre
07-surete-nucleaire

          L’Ukraine dispose de quinze réacteurs nucléaires en service répartis sur quatre sites. Le pays est le septième producteur mondial d’énergie nucléaire, selon l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).            La centrale de Zaporijia (dans le Sud-Est), dont la Russie s’est emparée vendredi 4 mars, est la plus importante d’Europe. C’est un site stratégique : mettre la main dessus revient à maîtriser environ 20 % de la production électrique du pays.          Zaporijia, qui compte six réacteurs, a été touchée, dans la nuit du 3 au 4 mars, par des attaques russes. Un bâtiment a pris feu, faisant craindre une immense catastrophe nucléaire. Après plusieurs heures d’incertitude, les lieux ont été sécurisés et les réacteurs ont été « arrêtés en toute sécurité », selon des responsables américains, en lien avec Kiev.          Le site de Rivne, dans l’Ouest, possède quatre réacteurs nucléaires. Deux de ces réacteurs n’ont pas d’enceinte de confinement, dont la mission est de contenir d’éventuels produits radioactifs qui seraient relâchés et de protéger le réacteur d’impacts extérieurs. La centrale de Khmelnytsky, dans l’Ouest, compte deux réacteurs, et le site de l’Ukraine du Sud en a trois.            L’alimentation électrique du site de Tchernobyl a été « complètement coupée », mercredi 6 mars, « en raison des actions militaires de l’occupant russe », selon l’AIEA, qui a précisé que cela n’avait « pas d’impact majeur sur la sécurité ». La centrale – à l’origine de la plus grave catastrophe nucléaire civile dans le monde, en 1986, et qui n’est plus en activité depuis – est située dans le nord de l’Ukraine, près de la frontière biélorusse. Le personnel qui intervient sur les installations n’a pas pu sortir depuis la prise de contrôle du site par les Russes, le 24 février.                                  INFOGRAPHIE LE MONDE                             


2022-03-03
Les Russes prennent Kherson, maintiennent la pression sur Kharkiv et Kiev
06-zones-3-mars

          Des responsables ukrainiens ont confirmé, dans la nuit du mercredi 2 au jeudi 3 mars, la présence de l’armée russe à Kherson, grande ville du sud du pays que Moscou avait annoncé avoir conquise dans la matinée, après des combats acharnés. Il s’agit de la plus grande ville prise par les forces russes depuis le début de l’invasion, le 24 février. Cette ville portuaire, située non loin de la péninsule de Crimée, annexée en 2014 par Moscou, a subi d’intenses bombardements.          Kharkiv, la deuxième ville d’Ukraine (Nord-Est), proche de la frontière avec la Russie, est la cible d’intenses bombardements depuis plusieurs jours. Le 2 mars, l’armée ukrainienne a annoncé que « des troupes aéroportées russes [avaient] débarqué à Kharkiv » pendant la nuit. « Un combat est en cours entre les envahisseurs et les Ukrainiens », a ajouté l’armée ukrainienne.            A Kiev, de fortes explosions ont été entendues pendant la nuit. Des milliers de femmes et d’enfants dorment depuis plusieurs nuits dans le métro, transformé en abri antiaérien.          Le 3 mars, le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a assuré à la télévision russe que l’« opération militaire » en Ukraine se déroulait « strictement selon le calendrier, selon le plan ». Il a répété que l’objectif était de « combattre des néonazis » pour sauver Russes et Ukrainiens, qui ne sont, selon lui, « qu’un seul peuple ».                                  INFOGRAPHIE LE MONDE                             


2022-03-02
Intenses bombardements à Kharkiv
05-kharkiv-2-mars

          Kharkiv, proche de la frontière avec la Russie, a été visée par d’intenses bombardements, mardi 1er mars, qui ont fait au moins vingt et un morts, selon le gouverneur régional. Mercredi 2 mars, l’armée ukrainienne a annoncé sur Telegram que « des troupes aéroportées russes [avaient] débarqué à Kharkiv » dans la nuit, et qu’« un combat [était] en cours ». Des frappes ont touché le centre de la police, l’université ou encore la mairie de cette ville de 1,4 million d’habitants. Les services d’urgence ont recensé au moins quatre morts.                                  INFOGRAPHIE LE MONDE                             


2022-03-02
Le résultat du vote de l’Assemblée générale des Nations unies sur la guerre en Ukraine
04-vote-onu-2-mars

          Mercredi 2 mars, l’Assemblée générale de l’Organisation des Nations unies (ONU) a adopté, à une écrasante majorité, une résolution qui « exige que la Russie cesse immédiatement de recourir à la force contre l’Ukraine ». En outre, le texte « condamne » la décision de Moscou d’« accentuer la mise en alerte de ses forces nucléaires ». Pilotée par l’Union européenne (UE) en coordination avec Kiev, la résolution affirme aussi « son attachement à la souveraineté, l’indépendance, l’unité et l’intégrité territoriale » de l’Ukraine.            Sur les 193 Etats membres des Nations unies, 141 ont approuvé le texte, cinq – la Russie, la Biélorussie, la Corée du Nord, l’Erythrée et la Syrie – s’y sont opposés et 35 se sont abstenus – dont la Chine.          De nombreux diplomates ont qualifié le résultat de ce vote d’« historique » : même si cette résolution n’a pas de valeur contraignante, montrer l’isolement de la Russie est crucial dans la stratégie occidentale.                                                         


2022-03-01
L’avancée des troupes terrestres russes au 1er mars dans le nord de l’Ukraine
03-avancee-1er-mars

          Les forces russes, en dépit d’une résistance ukrainienne tenace, progressent sur tous les fronts en direction de Kiev (Nord), qui compte 2,9 millions d’habitants. Elles ont notamment frappé, mardi 1er mars, la tour de télévision de Kiev. A l’ouest de la capitale, les forces russes frappent durement Jytomyr (à 140 kilomètres de Kiev) et, dans le Nord-Est, les combats ont atteint Tchernihiv (à 150 kilomètres de Kiev).            Dimanche 27 février, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a annoncé que les vingt-sept Etats membres de l’UE fermaient leur espace aérien aux avions et compagnies russes. Avant cela, vingt-trois pays de l’UE, dont la France, avaient déjà pris cette décision. En dehors de l’UE, d’autres pays ont pris la même mesure, à l’image du Royaume-Uni, de la Norvège, de la Macédoine du Nord ou de l’Islande. Hors Europe, le Canada a également annoncé la fermeture de son espace aérien à la Russie.          L’aérodrome d’Hostomel (à environ 25 kilomètres du centre de Kiev) est, depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, le théâtre de violents affrontements, l’armée de Vladimir Poutine tentant de s’emparer de cette infrastructure stratégique pour la prise de la capitale.          Par ailleurs, des images satellites prises le 28 février montrent un immense convoi militaire russe qui s’étend sur plus de 60 kilomètres au nord-ouest de Kiev. Ces images montrent des dizaines et des dizaines de véhicules alignés les uns derrière les autres sur des routes dans la campagne ukrainienne.            Le territoire biélorusse est utilisé par Moscou comme base arrière. Au début de février, les Occidentaux affirmaient que 30 000 soldats russes avaient été déployés en Biélorussie dans le cadre de manœuvres militaires.                                  INFOGRAPHIE LE MONDE                             


2022-02-28
De nombreux pays ferment leur espace aérien à la Russie
02-espace-aerien-28-fev

          De son côté, la Moldavie, voisine de l’Ukraine, a fermé son espace aérien dès le 24 février à tous les avions, y compris européens. Les vols en direction de la capitale, Chisinau, sont redirigés vers l’aéroport roumain de Iasi, frontalier avec la Moldavie.                                  INFOGRAPHIE LE MONDE                             


2022-02-26
Les combats font rage à Kiev
01-kiev-26-fevrier

          Au troisième jour de l’invasion menée le 24 février par la Russie en Ukraine, de violents combats faisaient rage à Kiev. L’armée russe tentait de rejoindre la capitale par le nord et le nord-est, avec des troupes entrées en Ukraine depuis la Biélorussie voisine.            La nuit du vendredi au samedi a été extrêmement difficile. Les raids aériens russes se sont intensifiés, visant notamment les abords de la place de l’Indépendance, la place centrale, symbole de la révolution de Maïdan, en 2014. L’armée ukrainienne a annoncé avoir détruit en vol deux Iliouchine IL-76 qui étaient, selon Kiev, les fers de lance d’une opération aéroportée. D’autres unités russes sont toutefois parvenues jusqu’au centre de la capitale. Des combats ont notamment eu lieu sur l’avenue de la Victoire. Des hommes du quartier Obolon se sont rués vers les distributions de kalachnikovs destinées à la défense territoriale, des brigades de volontaires créées pour appuyer l’armée en cas de combats urbains. Sur les trottoirs, des cocktails Molotov ont été mis à la disposition des habitants qui souhaiteraient les jeter depuis leurs fenêtres sur les assaillants.          Même si beaucoup d’habitants ont fui la ville et que des milliers d’autres se sont réfugiés dans le métro par peur des bombardements, un certain esprit de résistance semblait s’être emparé de Kiev. Des unités de civils en armes, un brassard jaune autour du bras, étaient visibles dans les rues.                                  INFOGRAPHIE LE MONDE                         


2022-02-21
Première phase de l’offensive russe
00b-offensive-russe

          Les forces russes dans les airs          L’invasion de l’Ukraine par la Russie, déclenchée le 24 février, est une offensive de très grande ampleur qui combine, dans sa première phase, tous les moyens militaires possibles : aériens, maritimes et terrestres.            Moscou a d’abord cherché à supprimer les défenses antiaériennes ukrainiennes. Outre les bombardements aériens, les moyens russes ont consisté en des missiles de croisière Kalibr tirés par sa flotte en mer Noire, des Iskander sol-sol lancés depuis la Russie, la Crimée et la Biélorussie, ainsi que des munitions de lance-roquettes multiples. Les attaques ont visé, de source russe, de nombreux sites de l’armée ukrainienne sur tout le territoire : systèmes antiaériens, aéroports, centres de commandement et dépôts logistiques. Moscou a, par ailleurs, interdit tout vol dans un large rectangle sur la frontière russo-ukrainienne jusqu’au 18 mai.                                  INFOGRAPHIE LE MONDE               En mer          En mer Noire, la Russie a positionné quatre sous-marins, des frégates, le puissant croiseur lance-missiles Moskva, mais aussi six bateaux d’assaut amphibies et des navires auxiliaires en appui de sa flotte face à l’Ukraine, avec pour cible la ville portuaire d’Odessa (Sud). Des corvettes lance-missiles ont été déplacées depuis la mer d’Azov. Des batteries Bastion-P antinavires ont été installées sur les côtes près de Sébastopol, en Crimée, et de Novorossïsk, dans le sud de la Russie. Moscou a, en outre, fermé la mer d’Azov, y interdisant toute navigation depuis le 23 février. Enfin, des renforts ont été acheminés en Méditerranée orientale, dont deux sous-marins d’attaque Kilo et deux groupes navals complets.                                  INFOGRAPHIE LE MONDE               Sur terre          Quelque 190 000 soldats russes ont été déployés à la frontière ukrainienne et en Biélorussie. De source ukrainienne, soixante bataillons (de 30 000 à 60 000 hommes) sont entrés en Ukraine : au départ de la Biélorussie vers la capitale, Kiev (Nord) ; depuis la ville russe de Belgorod vers Kharkiv (Nord-Est) ; depuis le Donbass vers le port de Marioupol (Sud-Est) ; et depuis la Crimée vers Kherson (Sud). Ces troupes, couvertes par l’aviation, ont utilisé une grande puissance de feu – des centaines de chars d’assaut, de blindés légers et d’obusiers divers.                                  INFOGRAPHIE LE MONDE                         


2022-02-21
Poutine reconnaît l’indépendance des républiques de Donetsk et Louhansk
00a-poutine-independance

          Lundi 21 février, Vladimir Poutine a reconnu l’indépendance des deux provinces séparatistes prorusses dans l’est de l’Ukraine, les républiques autoproclamées de Donetsk et de Louhansk. La décision prise par le président russe a enterré les accords de Minsk qui, depuis 2015, tentaient de mettre fin au conflit dans le Donbass. Elle a surtout ouvert la porte à un déploiement militaire russe dans cette région ukrainienne et à une offensive plus large, qui a débuté le 24 février.            Selon Vladimir Poutine, Moscou reconnaît les frontières inscrites dans les « Constitutions » des deux « républiques populaires », c’est-à-dire l’intégralité des régions administratives de Donetsk et de Louhansk – soit un territoire trois fois plus grand que celui qu’elles contrôlent actuellement. Mais, dans le texte ratifié par la Douma, la chambre basse du Parlement russe, le périmètre est plus restreint : il s’agit des frontières « existantes » des deux républiques autoproclamées, qui s’arrêtent à la ligne de front.                     








<article-nb="2022/05/20/19-8">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les mauvaises nouvelles concernant la croissance mondiale et l’inflation s’accumulent. Il est frappant de constater que ce paysage inquiétant n’a guère eu d’impact sur les discours pendant la campagne présidentielle française. Et la perspective des législatives ne va pas inciter à adopter des postures plus réalistes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Débats       Politique         Conjoncture : la France doit sortir du déni   Éditorial   Le Monde    Les mauvaises nouvelles concernant la croissance mondiale et l’inflation s’accumulent. Il est frappant de constater que ce paysage inquiétant n’a guère eu d’impact sur les discours pendant la campagne présidentielle française. Et la perspective des législatives ne va pas inciter à adopter des postures plus réalistes.   Publié aujourd’hui à 12h15, mis à jour à 12h15    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le séisme ne s’est pas encore produit sur l’économie mondiale, mais les secousses se font de plus en plus rapprochées. La vigoureuse reprise enregistrée dans la foulée de la crise pandémique n’est désormais qu’un lointain souvenir. Mois après mois, les prévisions de croissance sont révisées à la baisse, tandis que l’inflation, longtemps relativisée par les banques centrales, s’enracine.            Dans les pays riches, les préoccupations se focalisent sur le pouvoir d’achat. Dans les plus pauvres, la hausse des prix des denrées alimentaires fait craindre des risques de famine. Après une période inédite d’endettement à tous crins, de hausse exubérante des marchés financiers et de liquidités abondantes, l’atterrissage s’annonce brutal.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le FMI revoit à la baisse ses prévisions de croissance mondiale et s’inquiète des risques d’instabilité financière                   Il serait hasardeux d’imaginer qu’il s’agisse d’un simple trou d’air. Quelle que soit la direction vers laquelle les prévisionnistes se tournent, les mauvaises nouvelles s’accumulent et l’incertitude grandit. La guerre éclair imaginée un temps par Vladimir Poutine en Ukraine s’enlise, sans perspective de règlement à court terme, entraînant une crise énergétique et agricole majeure.              Aux Etats-Unis, l’idée d’une récession imminente fait son chemin. Tandis que Wall Street dévisse sous l’effet de la remontée des taux directeurs de la Réserve fédérale (Fed) et du recul de la consommation, principal moteur de l’économie américaine, les messages alarmistes se multiplient. Le président de la Fed, Jerome Powell, prévoit des lendemains « douloureux » et ses deux prédécesseurs, Janet Yellen, actuelle secrétaire au Trésor, et Ben Bernanke, évoquent des risques de stagflation, c’est-à-dire de croissance atone conjuguée à une forte hausse des prix.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, les mauvais résultats de la grande distribution accentuent la probabilité d’une récession                   L’Europe n’est pas mieux lotie. Les signes de ralentissement se multiplient. Si la spirale prix-salaire n’est pas encore enclenchée, la Banque centrale européenne n’hésite plus à muscler son discours sur un durcissement de sa politique monétaire. Les taux d’intérêt réels, c’est-à-dire les taux nominaux corrigés de l’inflation, restent encore négatifs, mais, s’ils repassaient en territoire positif, cela provoquerait un effondrement incontrôlé du prix des actifs et une crise de surendettement dont les pays émergents seraient les premières victimes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Commission européenne revoit ses prévisions à la baisse : inflation en hausse, croissance moins vigoureuse                   Même les bonnes nouvelles potentielles sont à double tranchant. Ainsi, si un déconfinement chinois permettrait de fluidifier les échanges mondiaux, Pékin sera ensuite tenté de se lancer dans une stratégie de rattrapage économique qui risque de relancer l’inflation de plus belle.            La dette publique absente des débats            Il est frappant de constater que ce paysage inquiétant n’a guère eu d’impact sur les discours portés pendant la campagne présidentielle française. Celle-ci a donné lieu à une surenchère de promesses et de propositions, souvent non financées, et le sujet de la dette publique a été totalement absent des débats, comme si le « quoi qu’il en coûte » était toujours d’actualité.              La perspective des élections législatives ne va pas inciter à adopter des postures plus réalistes. Si des mesures de soutien ciblées pour protéger les ménages les plus fragiles face à l’inflation sont indispensables, la marge de manœuvre de la France est étroite. Il y a quelques jours, le gouverneur de la Banque de France, François Villeroy de Galhau, alertait sur la menace d’une crise de la dette en France en citant un vers de L’Hirondelle et les Petits Oiseaux, de La Fontaine : « Nous n’écoutons d’instincts que ceux qui sont les nôtres, Et ne croyons le mal que quand il est venu. » Le futur gouvernement est prévenu. Il est temps de sortir du déni des réalités.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En France, pas de stagflation, mais une « croissance modeste »                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 21 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marivaux, le dramaturge de l’amour  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/20/conjoncture-la-france-doit-sortir-du-deni_6126950_3232.html"},"headline":"Conjoncture\u00a0: la France doit sortir du d\u00e9ni","dateCreated":"2022-05-20T12:15:05+02:00","datePublished":"2022-05-20T12:15:05+02:00","dateModified":"2022-05-20T12:15:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Elections l\u00e9gislatives 2022","Editoriaux","D\u00e9bats","\u00c9tats-Unis","Politique","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Les mauvaises nouvelles concernant la croissance mondiale et l\u2019inflation s\u2019accumulent. Il est frappant de constater que ce paysage inqui\u00e9tant n\u2019a gu\u00e8re eu d\u2019impact sur les discours pendant la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Et la perspective des l\u00e9gislatives ne va pas inciter \u00e0 adopter des postures plus r\u00e9alistes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/361/0/4331/2165/1342/671/60/0/f1b4d85_5199658-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/20/19-9">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Exilé à Abou Dhabi, le roi émérite s’est trouvé ces dernières années au cœur de scandales financiers dont les enquêtes ont été classées sans suite.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       Espagne             En Espagne, le retour de Juan Carlos embarrasse le roi, son fils      Exilé à Abou Dhabi, le roi émérite s’est trouvé ces dernières années au cœur de scandales financiers dont les enquêtes ont été classées sans suite.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h40, mis à jour à 11h41    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’ancien roi d’Espagne, Juan Carlos, après son arrivée à l’aéroport de Vigo-Peinador, en Galice, à bord d’un jet privé en provenance d’Abou Dhabi, aux Emirats arabes unis, le 19 mai 2022. Une visite qui provoque une polémique en Espagne.  BRAIS LORENZO / AFP               Depuis qu’il s’était exilé à Abou Dhabi, en août 2020, cerné par les scandales financiers – les révélations sur ses comptes en Suisse, les fonds non déclarés au fisc ou les importantes donations de la monarchie saoudienne –, Juan Carlos n’avait pas remis les pieds en Espagne, ni revu son fils, le roi Felipe VI. Deux mois et demi après que la dernière des enquêtes judiciaires encore ouvertes en Espagne contre lui a été classée sans suite, début mars – comme les autres auparavant –, c’est finalement chose faite. Jeudi 19 mai, l’ancien roi, âgé de 84 ans, a atterri en Galice pour un court séjour censé permettre de « normaliser » peu à peu sa présence dans le royaume.          Pour l’heure, celle-ci n’a plus grand-chose de « normal ». Arrivé à l’aéroport de Vigo à bord d’un jet privé, propriété d’une compagnie angolaise, sans que l’on sache qui a payé le voyage, il a été accueilli par quelques curieux lançant des « Viva el rey ! » (« vive le roi ») et des nuées de journalistes, analysant le moindre de ses gestes et débattant de la pertinence et des conditions de son retour.          Logé dans la villa du président du club nautique du village de Sanxenxo, son ami Pedro Campos, il devait assister à une régate, ce week-end. De là, il devrait partir à Madrid, où il est attendu lundi, par la famille royale, au palais de la Zarzuela. Le roi Felipe VI, qui, voyant trembler la monarchie espagnole, l’avait poussé à quitter le pays, a conservé la plus grande distance possible avec son père : le palais a d’ailleurs posé comme condition à la venue du patriarche qu’il ne reste pas y passer la nuit.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Juan Carlos, ex-roi d’Espagne, signe un chèque de 4 millions d’euros au fisc et croit en sa rédemption                 Longtemps considéré comme l’un des principaux artisans de la transition démocratique, le roi émérite, qui a régné de la fin de la mort du dictateur FrancFabuisco Franco, en 1975, jusqu’à son abdication, en 2014, a déçu de nombreux Espagnols. D’autres ont fini par trouver trop sévères son exil contraint et la rupture familiale.          Si le Parti populaire (PP, droite) lui a souhaité la « bienvenue », en rappelant que « l’Espagne est son pays », le Parti socialiste ouvrier espagnol (PSOE), au pouvoir, a préféré ne pas commenter « une décision personnelle » qui n’a « rien à voir avec le gouvernement ». Du côté de la gauche radicale, Unidas Podemos, qui gouverne en coalition avec les socialistes et s’affiche résolument républicain, a estimé qu’il doit encore « rendre des comptes » aux Espagnols.          Une lettre à son fils          Toutes les enquêtes ouvertes en Espagne contre l’ancien monarque ont été classées sans suite, sans qu’il ait à donner d’explications : non seulement parce qu’il jouissait de l’inviolabilité royale au moment des faits portés à la connaissance de la justice, mais aussi parce que les possibles délits qu’il aurait pu commettre étaient prescrits, qu’il a effectué des régularisations fiscales volontaires ou que les preuves manquaient. Pour Juan Carlos, l’affaire est close. « Une fois connus les décrets du parquet général qui classent sans suite les investigations dont j’ai fait l’objet, il me paraît opportun d’envisager mon retour en Espagne », avait-il écrit dans une lettre envoyée à son fils, le 5 mars, tout en assurant vouloir « continuer à résider de manière permanente et stable à Abou Dhabi », où il a trouvé « la tranquillité ».        Il vous reste 30.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/20/en-espagne-le-retour-de-juan-carlos-embarrasse-le-roi-son-fils_6126946_3210.html"},"headline":"En Espagne, le retour de Juan Carlos embarrasse le roi, son fils","dateCreated":"2022-05-20T11:40:32+02:00","datePublished":"2022-05-20T11:40:32+02:00","dateModified":"2022-05-20T11:41:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Exil\u00e9 \u00e0 Abou Dhabi, le roi \u00e9m\u00e9rite s\u2019est trouv\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es au c\u0153ur de scandales financiers dont les enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 class\u00e9es sans suite.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/1183/0/2369/1184/1342/671/60/0/dcfc976_5228993-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/20/19-10">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Vadim Chichimarine, premier soldat russe jugé pour « crime de guerre », a plaidé coupable et risque la prison à perpétuité. D’autres conflits ont produit des procès spectaculaires avec de hauts responsables. Ici, l’histoire est prise par l’autre bout : celui d’hommes ordinaires précipités dans la guerre, au ras de la peur et de la boue.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             A Kiev, le procès du sergent russe qui ne savait « rien » de l’Ukraine      Vadim Chichimarine, premier soldat russe jugé pour « crime de guerre », a plaidé coupable et risque la prison à perpétuité. D’autres conflits ont produit des procès spectaculaires avec de hauts responsables. Ici, l’histoire est prise par l’autre bout : celui d’hommes ordinaires précipités dans la guerre, au ras de la peur et de la boue.          Par Florence Aubenas(Kiev, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 11h22, mis à jour à 17h26    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’avocat ukrainien Viktor Ovsiannikov se souvient de sa surprise, il y a un mois, en découvrant le soldat russe qu’il allait devoir défendre dans le premier procès intenté pour « crime de guerre » depuis l’invasion de son pays. Me Ovsiannikov, 43 ans, a l’habitude d’être commis d’office dans les dossiers noirs : il a déjà pour client le chef d’un centre de torture secret créé par les séparatistes prorusses dans le Donbass. Cette fois, il s’attendait à rencontrer un « orque », surnom donné par les jeunes Ukrainiens aux soldats russes, en référence à ces créatures – monstrueuses et furieuses – qui écument certaines œuvres de fantasy.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : sept blessés dans une frappe sur un centre culturel à Lozova, annonce Volodymyr Zelensky                                Viktor Ovsiannikov, avocat commis d'office de Vadim Chichimarine, dans son cabinet à Kiev, le 14 mai 2022.  CHLOÉ SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               A l’ouverture de son procès, à Kiev, le 18 mai, l’orque en question s’avance entre quatre militaires : le sergent Vadim Chichimarine, 21 ans, 50 kilos, flottant dans un survêtement trop large. Ses lèvres tremblent dans un visage de gosse quand il plaide coupable, reconnaissant avoir tué un civil qui ne portait pas d’arme. Son procès se tient devant les caméras de la planète entière. D’autres conflits ont produit des procès spectaculaires, où de hauts responsables comparaissent devant des cours spéciales. Mais l’affaire du sergent Chichimarine prend l’histoire par l’autre bout : celui d’hommes ordinaires précipités dans la guerre, au ras de la peur et de la boue.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kiev, un premier procès pour « crime de guerre » : « Nous devons aller plus vite que les Russes pour établir les faits »                 En Ukraine, les cours d’exception n’existent pas. Dans le cas présent, plaider coupable permet, comme dans n’importe quelle affaire, une procédure courte, sans examen du dossier, passant directement au réquisitoire et à la plaidoirie. Mais ce premier procès se veut « exemplaire », a martelé le procureur, Andriy Syniuk, pour démontrer que l’Ukraine était un Etat de droit, respectueux des principes fondamentaux. Il a donc été décidé que les preuves y seraient tout de même examinées et les trois principaux témoins entendus.                         Vadim Chichimarine, 21 ans, lors de la deuxième audience de son procès pour crimes de guerre. Kiev (Ukraine), le 19 mai 2022.  CHLOÉ SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Debout dans le box, Vadim Chichimarine les écoute raconter ce qui s’est passé à Tchoupakhivka, dans le nord-est de l’Ukraine, près de la frontière russe, le 28 février, quatre jours après le début de l’invasion. De la guerre, on sait alors peu de choses dans la commune. « Personne ne s’y attendait. On s’informait sur Internet et on essayait de rester chez nous », raconte un voisin, à la barre. La veille, les habitants ont vu des chars en colonne remonter la rue Lénine sans s’arrêter, lancés vers Soumy, la capitale régionale. La nuit tombée, des explosions ont retenti. Alors, au petit matin, ça discute par groupes timides lorsque surgit une Volkswagen Passat. Tombés dans une embuscade sur la route, les militaires russes avaient organisé un convoi pour rapatrier leurs blessés. Mais celui-ci fut à son tour attaqué. Dans la débâcle, cinq soldats ont volé le véhicule ; parmi eux, le petit sergent Chichimarine. Lui vient de Sibérie, de la région d’Irkoutsk, à plus de 5 000 kilomètres de là, l’aîné de cinq enfants. Un temps, il a travaillé dans un magasin de pneus. Puis, à 18 ans tout juste, en 2019, il s’est engagé dans l’armée, « naturellement », dit-il. Où d’autre aurait-il eu l’espoir de gagner autant d’argent pour soutenir sa mère ? « Combien ? », demande le président. « L’équivalent de 550 dollars par mois. »        Il vous reste 53.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/20/a-kiev-le-proces-du-sergent-russe-qui-ne-savait-rien-de-l-ukraine_6126941_3210.html"},"headline":"A Kiev, le proc\u00e8s du sergent russe qui ne savait \u00ab\u00a0rien\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-05-20T11:22:53+02:00","datePublished":"2022-05-20T11:22:53+02:00","dateModified":"2022-05-20T17:26:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"description":"Vadim Chichimarine, premier soldat russe jug\u00e9 pour \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 coupable et risque la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9. D\u2019autres conflits ont produit des proc\u00e8s spectaculaires avec de hauts responsables. Ici, l\u2019histoire est prise par l\u2019autre bout\u00a0: celui d\u2019hommes ordinaires pr\u00e9cipit\u00e9s dans la guerre, au ras de la peur et de la boue.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Kiev, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/4ace092_1653026922013-csharrock-chichimarine-aprem-6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/20/19-11">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Jamais, dans l’histoire de cet indice créé en 1969, les économistes n’avaient relevé un tel gouffre entre une entrée de commande et une livraison. La situation devrait encore se dégrader, prédisent-ils.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Économie       Allemagne             A cause des difficultés d’approvisionnement, les entreprises allemandes ont rallongé leur délai de livraison à un niveau inédit      Jamais, dans l’histoire de cet indice créé en 1969, les économistes n’avaient relevé un tel gouffre entre une entrée de commande et une livraison. La situation devrait encore se dégrader, prédisent-ils.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                C’est un chiffre vertigineux, qui en dit long sur les difficultés inouïes que traversent les industriels allemands : au mois d’avril, les entreprises nationales ont accumulé des réserves de commandes de 4,5 mois, selon une analyse de l’Institut économique de Munich, l’IFO, publiée lundi 16 mai. Jamais, dans l’histoire de cet indice créé en 1969, les économistes n’avaient relevé un tel gouffre entre une entrée de commande et une livraison, reflet de l’embouteillage qui pèse sur l’arrivée de produits intermédiaires et de matières premières dans le pays, et freine la production.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’économie allemande n’a progressé que de 2,7 % en 2021                 « C’est un record absolu. On est largement au-dessus de la valeur moyenne mesurée sur le long terme, qui est de 2,9 mois. Et, malheureusement, tout porte à croire que les choses vont continuer à se dégrader dans les prochains mois », observe Timo Wollmershäuser, économiste à l’IFO. D’après les chiffres de l’institut, 75 % des entreprises interrogées déclarent ne pas être en mesure d’honorer leurs commandes comme elles le souhaiteraient, par manque de produits intermédiaires indispensables. Les industries les plus touchées sont l’automobile, la construction de machine et l’électronique, trois secteurs-clés de l’industrie.          La fiabilité des chaînes de sous-traitance internationales, élément central de la compétitivité du « made in Germany » ces deux dernières décennies, subit un nouveau coup de semonce. Associées à l’explosion des prix de l’énergie, ces perturbations des circuits d’approvisionnement entretiennent l’inflation. Le spectre de la stagflation est de plus en plus palpable. Pour l’industrie allemande, reliée comme aucune autre aux chaînes de production internationales et traditionnellement le moteur de la première économie européenne, l’épreuve est redoutable.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Europe et le choc de l’inflation                 Des chantiers doivent être annulés          Ces difficultés sont d’autant plus préoccupantes qu’elles durent depuis plus d’un an et pourraient se prolonger à moyen terme. « Cela a commencé par les puces électroniques, qui ont manqué à l’industrie automobile, à l’industrie électronique et aux fabricants de machines. Ce sont les premiers signaux de pénurie qu’on a relevés, suivis ensuite par beaucoup d’autres », détaille M. Wollmershäuser. Les problèmes s’intensifient actuellement dans le secteur de la construction, l’un des plus dynamiques de l’économie d’outre-Rhin, ces dernières années. Les pénuries de bois, notamment, devraient s’aggraver, car l’Allemagne en importait jusqu’ici une grande partie de Russie. Conséquence : des chantiers doivent être annulés, faute de pouvoir honorer les commandes aux prix convenus.        Il vous reste 45.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/20/a-cause-des-difficultes-d-approvisionnement-les-entreprises-allemandes-ont-rallonge-leur-delai-de-livraison-a-un-niveau-inedit_6126939_3234.html"},"headline":"A cause des difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement, les entreprises allemandes ont rallong\u00e9 leur d\u00e9lai de livraison \u00e0 un niveau in\u00e9dit","dateCreated":"2022-05-20T11:00:08+02:00","datePublished":"2022-05-20T11:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Industrie","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"Jamais, dans l\u2019histoire de cet indice cr\u00e9\u00e9 en\u00a01969, les \u00e9conomistes n\u2019avaient relev\u00e9 un tel gouffre entre une entr\u00e9e de commande et une livraison. La situation devrait encore se d\u00e9grader, pr\u00e9disent-ils.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/25/985/0/7080/3540/1342/671/60/0/9ef444a_1c718d02fd5746958bcbff9118b4da17-c8cf1a72d51e4256a57c1fe927f6899d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/20/19-12">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’ex-chancelier, toujours membre du SPD, est sanctionné, car il refuse de démissionner de ses fonctions dans des groupes russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       Allemagne             L’ex-chancelier allemand Gerhard Schröder privé de bureau au Bundestag      L’ex-chancelier, toujours membre du SPD, est sanctionné, car il refuse de démissionner de ses fonctions dans des groupes russes.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 11h21    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Gerhard Schröder est de plus en plus seul. En l’espace de quelques heures, jeudi 19 mai, l’ancien chancelier social-démocrate allemand a été privé de son bureau au Bundestag, à Berlin, et s’est vu menacer de sanctions par le Parlement européen, à Bruxelles. En cause : son refus d’abandonner les fonctions qu’il occupe dans plusieurs groupes énergétiques russes, malgré la guerre menée en Ukraine par Vladimir Poutine.          A Berlin, le coup est venu de la commission du budget du Bundestag. Sur proposition, la coalition au pouvoir – dirigée par le Parti social-démocrate (SPD) – a décidé que M. Schröder n’aurait plus droit au bureau que l’Etat fédéral lui alloue, depuis son départ du pouvoir, en 2005. Concrètement, cela prive l’ancien chancelier de l’enveloppe annuelle d’environ 400 000 euros qu’il utilisait pour rémunérer ses collaborateurs. En réalité, il n’est pas sûr que cette somme aurait été dépensée cette année. Début mars, quelques jours après l’invasion de l’Ukraine, les quatre collaborateurs de M. Schröder – dont son chef de cabinet, à ses côtés depuis plus de vingt ans – avaient en effet décidé de quitter leur patron.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gerhard Schröder, l’« ami privé » de Vladimir Poutine, plus isolé que jamais                 Pour M. Schröder, la sanction aurait toutefois pu être plus sévère. Les députés conservateurs (CDU-CSU) souhaitaient en effet que lui soit également retirée sa retraite d’ancien chancelier. Mais les élus de la majorité n’ont pas souhaité aller aussi loin, estimant qu’une telle décision risquait d’être jugée anticonstitutionnelle. M. Schröder continuera donc de toucher sa pension d’environ 7 000 euros par mois et de disposer d’une protection policière.          Olaf Scholz plus réservé          Au sein du gouvernement, le premier à réagir a été le ministre des finances, Christian Lindner. « C’est une bonne chose ! Un ancien chancelier qui fait ouvertement du lobbying pour le régime criminel de Poutine ne devrait pas se voir offrir un bureau par les contribuables », s’est félicité le président du Parti libéral-démocrate (FDP), sur Twitter, quelques minutes après le vote de la commission du budget.          Olaf Scholz a quant à lui attendu que la question lui soit posée, en fin de journée, pour réagir. Et ses mots ont été beaucoup plus sobres : « La décision qui a été prise concernant l’ancien chancelier est logique », s’est contenté de répondre l’actuel chef du gouvernement, depuis La Haye, à une question posée pendant une conférence de presse conjointe avec son homologue néerlandais, Mark Rutte.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Les ex-dirigeants européens au service d’entreprises russes contribuent à jeter un discrédit majeur sur la politique »                 En revanche, M. Scholz s’est montré beaucoup plus réservé sur la résolution, votée par les eurodéputés, jeudi 19 mai, demandant d’ajouter à la liste des sanctions « les membres européens des conseils d’administration des grandes entreprises russes et les hommes politiques qui continuent à recevoir des fonds russes ». « La décision [du Bundestag] était nécessaire. Qu’il faille aller plus loin, je ne pense pas que ce soit indispensable », a déclaré le chancelier allemand, ajoutant que « le mieux serait que Gerhard Schröder quitte les postes qu’il occupe. »        Il vous reste 35.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/20/en-allemagne-gerhard-schroder-prive-de-bureau-au-bundestag_6126936_3210.html"},"headline":"L\u2019ex-chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der priv\u00e9 de bureau au Bundestag","dateCreated":"2022-05-20T10:45:51+02:00","datePublished":"2022-05-20T10:45:51+02:00","dateModified":"2022-05-20T11:21:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Vladimir Poutine","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Allemagne"],"description":"L\u2019ex-chancelier, toujours membre du SPD, est sanctionn\u00e9, car il refuse de d\u00e9missionner de ses fonctions dans des groupes russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/378/0/4534/2267/1342/671/60/0/677d91e_5226172-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/20/19-13">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ L’accord polémique signé entre les deux pays sur l’envoi de migrants a suscité de vives critiques de groupes de défense des droits humains et même des Nations unies.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                        Le Monde Afrique        Rwanda             Rwanda : Kigali s’attend à l’arrivée prochaine de demandeurs d’asile depuis le Royaume-Uni      L’accord polémique signé entre les deux pays sur l’envoi de migrants a suscité de vives critiques de groupes de défense des droits humains et même des Nations unies.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h32    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La ministre britannique de l’intérieur, Priti Patel, et le ministre rwandais des affaires étrangères, Vincent Biruta, à Kigali, le 14 avril 2022, lors de la signature de l’accord sur les demandeurs d’asile arrivés illégalement sur le sol britannique.  SIMON WOHLFAHRT / AFP                 Le premier groupe de demandeurs d’asile envoyés au Rwanda depuis le Royaume-Uni dans le cadre d’un accord controversé arrivera probablement dans ce pays d’Afrique de l’Est « dans les prochaines semaines », ont déclaré jeudi 19 mai des responsables à Kigali.            L’accord permettant à la Grande-Bretagne d’envoyer des migrants et des demandeurs d’asile au Rwanda a suscité de vives critiques de groupes de défense des droits humains, de personnalités de l’opposition dans les deux pays et même des Nations unies. Cet accord annoncé en avril permet d’envoyer au Rwanda les demandeurs d’asile arrivés illégalement sur le sol britannique, Londres espérant dissuader les traversées clandestines de la Manche, en forte augmentation.                             Lire aussi :  Au Rwanda, la diplomatie migratoire de Paul Kagame                   En vertu de cet accord, Londres financera dans un premier temps le dispositif à hauteur de 120 millions de livres (quelque 140 millions d’euros). Le gouvernement rwandais a précisé qu’il proposerait la possibilité « de s’installer de manière permanente au Rwanda s’ils le souhaitent ».              « Le Royaume-Uni a informé le premier groupe d’environ cinquante personnes qu’ils seront relocalisés et nous nous attendons à avoir bientôt des nouvelles de nos partenaires britanniques » sur leur date d’arrivée, « probablement dans les prochaines semaines », a déclaré Alain Mukuralinda, porte-parole adjoint du gouvernement rwandais dans un communiqué publié jeudi soir.            Pas de « commerce d’humains »            De son côté, le porte-parole du gouvernement, Yolande Makolo, a confirmé que « les migrants [étaient] susceptibles d’arriver dans les prochaines semaines ». Les propositions de relocalisation de dizaines de milliers de personnes dans les années à venir, qui devraient être contestées devant les tribunaux britanniques, ont été qualifiées d’« inhumaines » par des groupes de défense des droits.            Des militants des droits humains accusent le gouvernement du président Paul Kagame d’écraser la dissidence et de garder une poigne de fer sur le pouvoir, mais tout en annonçant l’accord sur l’asile le 14 avril, le premier ministre britannique Boris Johnson a déclaré que le Rwanda était « l’un des pays les plus sûrs au monde ».                             Lire aussi :  Londres-Kigali : Boris Johnson dévoie le droit d’asile                   M. Kagame a déclaré en avril que l’accord avec le Royaume-Uni n’est pas du « commerce d’humains ». « Nous ne faisons pas le commerce d’êtres humains, s’il vous plaît. Ce n’est pas le cas. En fait, nous sommes en train d’aider », a-t-il ajouté, décrivant cet accord comme une « innovation » mise en avant par le Rwanda. Paul Kagame a affirmé que le Rwanda accueillait des réfugiés depuis « des décennies », surtout venus de pays voisins.              Selon les chiffres de l’ONU, le Rwanda accueillait plus de 127 000 réfugiés en septembre 2021, dont près de la moitié était des enfants. La majorité était des Congolais, suivis des Burundais.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 21 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marivaux, le dramaturge de l’amour  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/20/rwanda-kigali-s-attend-a-l-arrivee-prochaine-de-demandeurs-d-asile-depuis-le-royaume-uni_6126933_3212.html"},"headline":"Rwanda\u00a0: Kigali s\u2019attend \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e prochaine de demandeurs d\u2019asile depuis le Royaume-Uni","dateCreated":"2022-05-20T10:32:26+02:00","datePublished":"2022-05-20T10:32:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Le Monde Afrique","Rwanda"],"description":"L\u2019accord pol\u00e9mique sign\u00e9 entre les deux pays sur l\u2019envoi de migrants a suscit\u00e9 de vives critiques de groupes de d\u00e9fense des droits humains et m\u00eame des Nations unies.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/30/0/4000/2000/1342/671/60/0/47cbe9b_1653035085930-000-328b8b7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/20/19-14">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Depuis le 1er avril, le pouvoir russe oblige les Européens à régler leurs achats de gaz  en roubles. Pour ce faire, ils ont créé des doubles comptes, en euros et en roubles, sans pour autant contourner les sanctions européennes liées à l’invasion de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              Économie       Guerre en Ukraine             Gaz russe : les énergéticiens européens se résignent à respecter le décret du Kremlin      Depuis le 1er avril, le pouvoir russe oblige les Européens à régler leurs achats de gaz  en roubles. Pour ce faire, ils ont créé des doubles comptes, en euros et en roubles, sans pour autant contourner les sanctions européennes liées à l’invasion de l’Ukraine.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional), Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen), Adrien Pécout, Jérôme Gautheret(Rome, correspondant) et Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h29    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un drapeau ukrainien devant le siège d’Engie, dans le quartier d’affaires de la Défense, près de Paris, le 29 avril 2022.  EMMANUEL DUNAND / AFP               Quand bien même l’Europe voudrait réduire des deux tiers ses achats de gaz russe pour l’année 2022, les compagnies énergétiques du continent ont une préoccupation plus urgente : s’assurer de recevoir effectivement les livraisons des contrats en cours. Quitte à alimenter en roubles le Kremlin et, partant, à se plier aux mesures imposées par Moscou aux pays dits « inamicaux », autrement dit défavorables à l’invasion de l’Ukraine par les troupes de Vladimir Poutine.          Au total, « 54 entreprises » étrangères sont liées par contrat au géant russe de l’énergie, Gazprom, selon le vice-premier ministre russe Alexandre Novak. Là-dessus, « environ la moitié ont déjà ouvert dans notre banque des comptes spéciaux (…) pour permettre le virement en devises, leur conversion en roubles et le paiement du gaz fourni en roubles », a-t-il ajouté, jeudi 19 mai, cité par l’agence de presse nationale RIA Novosti. La « liste définitive » est attendue « dans les prochains jours ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gaz : la Russie accentue la pression sur l’Europe                 Depuis le 1er avril, le Kremlin exige que les achats de gaz soient payés en roubles. Publié la veille, un décret en précise les modalités et modifie unilatéralement les contrats entre les entreprises européennes et Gazprom. Les clients de ce dernier doivent désormais ouvrir deux comptes chez Gazprombank, institution bancaire que les Européens ont pris soin, jusqu’ici, de ne pas mettre sous sanction. Sur le premier, ils procèdent au paiement dans la devise prévue par leur contrat (en euros ou en dollars, dans près de 97 % des cas), ce qui, en soi, ne pose aucun problème. Mais les autorités russes considèrent que la transaction n’est effectuée que lorsque cette somme est ensuite convertie en roubles, puis transférée sur le second compte.          A deux reprises depuis un mois, Bruxelles a transmis aux Etats membres des recommandations sur la manière dont les entreprises peuvent continuer à acheter du gaz à Gazprom sans violer les sanctions prises par les Vingt-Sept contre Moscou, notamment celles gelant les avoirs de la Banque centrale de la Fédération de Russie. Elle a entretenu un certain flou, qui laisse finalement aux capitales une certaine liberté d’interprétation.          Une certaine ambiguïté          C’est là que l’affaire se complique. Dans ses recommandations aux Etats membres, la Commission explique qu’il est possible d’ouvrir un compte chez Gazprombank et d’y effectuer le versement des achats de gaz dans la devise prévue par le contrat initial. L’entreprise acheteuse doit, dès lors, déclarer le paiement effectué, se dédouanant ainsi de la suite du processus. Mais à aucun moment la Commission n’écrit que l’ouverture d’un second compte constitue, en soi, une violation des sanctions. Elle cultive, ce faisant, une certaine ambiguïté.        Il vous reste 63.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/20/gaz-russe-les-energeticiens-europeens-se-resignent-a-respecter-le-decret-du-kremlin_6126931_3234.html"},"headline":"Gaz russe\u00a0: les \u00e9nerg\u00e9ticiens europ\u00e9ens se r\u00e9signent \u00e0 respecter le d\u00e9cret du Kremlin","dateCreated":"2022-05-20T10:29:49+02:00","datePublished":"2022-05-20T10:29:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie"],"description":"Depuis le 1er\u00a0avril, le pouvoir russe oblige les Europ\u00e9ens \u00e0 r\u00e9gler leurs achats de gaz  en roubles. Pour ce faire, ils ont cr\u00e9\u00e9 des doubles comptes, en euros et en roubles, sans pour autant contourner les sanctions europ\u00e9ennes li\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
,{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/930/0/5908/2954/1342/671/60/0/6d9fb87_1653028734409-engie-la-defense.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/20/19-15">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ En Allemagne et en Italie, la fourniture d’armes à l’Ukraine provoque davantage de débats. Pour les Français, la priorité donnée au concept de paix entre les nations ne va pas de soi, en raison, notamment, du souvenir de la défaite de juin 1940.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                        TALI RANDALL          Pourquoi la France a le pacifisme honteux   Par Marion Dupont  Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 15h08   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteEn Allemagne et en Italie, la fourniture d’armes à l’Ukraine provoque davantage de débats. Pour les Français, la priorité donnée au concept de paix entre les nations ne va pas de soi, en raison, notamment, du souvenir de la défaite de juin 1940.         Que personne, en France, pas plus qu’en Europe, ne soit favorable à un conflit armé sur le continent est une évidence qui n’avait, jusqu’à il y a peu, pas même besoin d’être formulée. Cette aspiration générale à la paix s’affiche pourtant de nouveau depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, déclenchée le 24 février : unanimement désignée dès son déclenchement comme « injustifiée », elle est perçue par l’immense majorité du personnel politique comme un « crime » à la dimension « anachronique », bouleversant une paix que l’on imaginait acquise sur le territoire européen.          Si l’indignation contre cette guerre a suscité en France d’innombrables appels et manœuvres – diplomatiques, économiques ou politiques – en vue de faire cesser les hostilités, le choix du chef de l’Etat d’apporter un soutien militaire affirmé à l’Ukraine, avec la livraison d’équipements défensifs mais aussi de systèmes d’armements complexes, semble lui aussi faire l’objet d’un large consensus. Certes, il y a bien eu, lors de la campagne présidentielle, quelques timides dénonciations des positions des uns et des autres.          Jean-Luc Mélenchon, en particulier, avait appelé début mars à la méfiance envers les « va-t-en-guerre », à la désescalade et s’était réclamé de la figure de Jaurès – une position qui lui avait valu, en retour, le qualificatif de « munichois » lâché par le camp de Yannick Jadot. Mais, presque deux mois et une réélection plus tard, force est de constater que la politique extérieure d’Emmanuel Macron ne soulève que peu d’objections, dans le champ politique comme dans l’opinion publique.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Comment gagner la guerre en Ukraine sans la faire »                 Cette contradiction entre appels à la paix et envoi d’armes offensives peut d’autant plus étonner que les mêmes engagements suscitent une tout autre résistance dans les pays européens voisins. Ainsi, en Italie, le gouvernement de Mario Draghi se divise sur la question de l’opportunité de fournir des armes à l’armée ukrainienne – le Mouvement 5 étoiles revenant ainsi au pacifisme intégral professé à ses débuts. En Allemagne, la remise en cause du soutien militaire à l’Ukraine au nom du pacifisme s’exprime dans les rues et dans les milieux intellectuels depuis le début du conflit, et avec d’autant plus de vigueur que le gouvernement d’Olaf Scholz assume désormais un revirement historique de la politique allemande en matière d’armement.          Si l’attitude pacifiste – celle qui fait de la paix entre les nations un bien conditionnant tous les autres et qui refuse tout soutien, même indirect, à la guerre – reste donc bien vivace chez nos voisins européens, elle semble rencontrer (du moins actuellement) un bien moindre écho dans l’Hexagone. Pour Maurice Vaïsse, professeur émérite d’histoire des relations internationales à Sciences Po, il n’y a là rien d’étonnant : « On a le pacifisme de son passé, explique-t-il. Ce fond historique est essentiel pour comprendre les positions actuelles des uns et des autres face à la guerre en Ukraine. »        Il vous reste 84.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                   Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/20/pourquoi-la-france-a-le-pacifisme-honteux_6126908_3232.html"},"headline":"Pourquoi la France a le pacifisme honteux","dateCreated":"2022-05-20T08:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-20T08:00:13+02:00","dateModified":"2022-05-20T15:08:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Histoire"],"keywords":["Politique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Enqu\u00eates id\u00e9es","Enqu\u00eates","Histoire","D\u00e9bats"],"description":"En Allemagne et en Italie, la fourniture d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine provoque davantage de d\u00e9bats. Pour les Fran\u00e7ais, la priorit\u00e9 donn\u00e9e au concept de paix entre les nations ne va pas de soi, en raison, notamment, du souvenir de la d\u00e9faite de juin 1940.","author":[{"@type":"Person","name":"Marion Dupont"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/986/0/3182/1591/1342/671/60/0/7def71f_1652973207099-pacifisme.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Histoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/histoire/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/20/19-16">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Inspiré par Kant, l’universitaire américain et spécialiste des relations internationales Michael W. Doyle estime que les démocraties établissent généralement des relations pacifiques entre elles, tout en maintenant des relations plus hostiles avec les régimes d’autre nature.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Débats       Politique             « Nous risquons une nouvelle guerre froide entre les démocraties et les autocraties »      Inspiré par Kant, l’universitaire américain et spécialiste des relations internationales Michael W. Doyle estime que les démocraties établissent généralement des relations pacifiques entre elles, tout en maintenant des relations plus hostiles avec les régimes d’autre nature.          Propos recueillis par Marion Dupont         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A Bruxelles, le 29 avril 2022, des manifestants s’enroulent dans des drapeaux ukrainiens et demandent aux dirigeants européens d’arrêter d’acheter du gaz et du pétrole russe.  VIRGINIA MAYO / AP               Michael W. Doyle est un chercheur américain spécialiste des relations internationales et professeur à l’université Columbia, à New York. Il est notamment l’auteur de Liberal Peace. Selected Essays (Routledge, 2011) et de The Question of Intervention. John Stuart Mill and the Responsibility to Protect (Yale University Press, 2015), ainsi que d’un ouvrage à paraître en octobre aux éditions W.W. Norton, intitulé Cold Peace.          Vous êtes notamment connu pour vos travaux sur la « paix démocratique ». Que cette notion recouvre-t-elle exactement ?          La théorie de la « paix démocratique » postule que les démocraties tendent à établir des relations pacifiques stables entre elles, tout en tendant à maintenir des relations de méfiance, et parfois d’hostilité et de guerre envers les régimes non démocratiques. Cette théorie s’appuie sur l’essai fondateur d’Emmanuel Kant, Projet de paix perpétuelle (1795). Son raisonnement était le suivant : les républiques libérales sont rompues à la délibération (elles y sont encouragées par la nécessité de convaincre au sein des gouvernements, des assemblées législatives et des tribunaux), et elles sont responsables devant la majorité de leurs électeurs, qui, contrairement aux monarques et aux dictateurs, ne peuvent pas régulièrement reporter le coût de la guerre sur d’autres qu’eux. Si, de surcroît, ces électeurs respectent les valeurs libérales, ils respecteront les droits des peuples libres à faire valoir leurs droits et négocieront plutôt que de se battre pour des divergences d’intérêts.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi la France a le pacifisme honteux                 Comment la théorie de la « paix démocratique » peut-elle nous aider à comprendre la situation géopolitique actuelle, avec le retour de la guerre sur le continent ?          L’Union européenne et l’OTAN, des organisations démocratiques, ont pris la défense de l’Ukraine, un Etat démocratique : cette solidarité reflète l’importance pour elles du droit à l’autodétermination. La Russie, un régime autocratique, est soutenue par la Chine, un autre régime autocratique. Mais le monde est plus complexe que cela : bien d’autres Etats, notamment des Etats en voie de développement, aspirent à la neutralité ; ils sont davantage préoccupés par les besoins matériels de leurs populations et inquiets des coûts que pourrait avoir pour eux une intimidation par l’un ou l’autre bloc.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à la guerre en Ukraine et au Covid, penser le retour du tragique en Europe                 Comment la méfiance, voire l’hostilité, qui règne actuellement entre les régimes démocratiques et la Russie ou la Chine pourrait-elle être dépassée ?          Mon prochain ouvrage, Cold Peace (« la paix froide »), argumente qu’un danger nous guette : celui d’entrer dans une ère qui ressemblerait à une nouvelle guerre froide entre les démocraties et les autocraties. Mais le retour à ce type et ce degré de division et d’hostilité qui caractérisaient la première guerre froide n’est pas inévitable. Si un sens politique remarquable est mobilisé du côté des démocraties, et s’il rencontre une réponse raisonnable de la part de Vladimir Poutine et de Xi Jinping, alors il serait possible de s’accorder sur une série de compromis difficiles, à même de réinstaller une forme de paix en Ukraine, de stabiliser les tensions grandissantes autour de Taïwan et les relations entre la Chine et les pays du Quad [une alliance qui rassemble les Etats-Unis, l’Inde, l’Australie et le Japon] et les Etats-Unis en particulier. Sur le plan intérieur, nous devons améliorer qualitativement nos démocraties, car l’instabilité qui les menace provient de nos échecs internes, et pas seulement de manipulations extérieures. S’atteler à tous ces projets permettra de créer un monde beaucoup plus stable, et beaucoup plus sûr. Ce sera difficile, mais pas impossible.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/20/nous-risquons-une-nouvelle-guerre-froide-entre-les-democraties-et-les-autocraties_6126906_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous risquons une nouvelle guerre froide entre les d\u00e9mocraties et les autocraties\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-20T07:00:20+02:00","datePublished":"2022-05-20T07:00:20+02:00","dateModified":"2022-05-20T07:00:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["Histoire","Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine","Enqu\u00eates id\u00e9es","D\u00e9bats","Politique"],"description":"Inspir\u00e9 par Kant, l\u2019universitaire am\u00e9ricain et sp\u00e9cialiste des relations internationales Michael W. Doyle estime que les d\u00e9mocraties \u00e9tablissent g\u00e9n\u00e9ralement des relations pacifiques entre elles, tout en maintenant des relations plus hostiles avec les r\u00e9gimes d\u2019autre nature.","author":[{"@type":"Person","name":"Marion Dupont"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/47/0/6144/3072/1342/671/60/0/ef6249e_3ab57ab985dd4003b216cbec9082fd79-3ab57ab985dd4003b216cbec9082fd79-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/20/19-17">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La Russie pourrait avoir déjà perdu un quart de ses tanks disponibles, des modèles T-72, T-80 ou T-90, depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, un chiffre « colossal », selon les experts militaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : pourquoi les chars sont le maillon faible de l’armée russe      La Russie pourrait avoir déjà perdu un quart de ses tanks disponibles, des modèles T-72, T-80 ou T-90, depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, un chiffre « colossal », selon les experts militaires.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 05h41, mis à jour à 08h50    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un char russe détruit au nord-est de Kiev, le 4 mai 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »               C’est l’une des multiples interrogations soulevées par le conflit ukrainien : pourquoi les Russes perdent-ils autant de véhicules blindés, et notamment de chars, dans les combats ? Depuis le début de l’« opération spéciale », lancée le 24 février par Vladimir Poutine, près de sept cents tanks aux couleurs de l’ex-Armée rouge ont été mis hors d’état de nuire, selon le site spécialisé Oryx, qui comptabilise les pertes de chaque camp, en s’appuyant sur les images diffusées dans les médias ou sur les réseaux sociaux.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : sept blessés dans une frappe sur un centre culturel à Lozova, annonce Volodymyr Zelensky                 Un chiffre « colossal », selon les experts militaires. « Sept cents chars, cela représente presque la totalité du parc disponible en Europe de l’Ouest », estime Léo Péria-Peigné, chercheur à l’Institut français des relations internationales (IFRI). Et encore, le niveau de pertes est sans doute sous-estimé, puisqu’il ne repose que sur des preuves visuelles : l’armée ukrainienne affirme, elle, avoir détruit mille trois cents chars et trois mille véhicules blindés russes, sans qu’il soit possible de le vérifier.          Quel que soit le chiffre retenu, ces pertes représentent une part importante de l’arsenal russe. Selon les spécialistes, Moscou disposait avant d’envahir l’Ukraine d’environ trois mille chars de combat en état de marche, auxquels il faut ajouter un stock d’environ dix mille unités plus ou moins bien entretenues. Autrement dit, Vladimir Poutine pourrait avoir déjà perdu le quart de son parc disponible. « Nous nous attendions à des pertes importantes, mais pas d’un tel niveau », reconnaît une source militaire française.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Isabelle Facon : « L’armée russe, une puissance militaire fantasmée à l’épreuve »                 Défaut de conception          Selon les spécialistes, cette hémorragie s’explique d’abord par des caractéristiques techniques. Conçus durant la guerre froide, les chars russes actuellement engagés en Ukraine, qu’il s’agisse du T-72, modèle le plus déployé, mais aussi des T-80 ou des T-90, plus modernes, mais moins présents, ont toujours privilégié une forme compacte. Plus légers et moins hauts que leurs homologues occidentaux – un T-80 représente une cible moitié moins importante qu’un Abrams américain, par exemple –, ils sont réputés très mobiles durant la bataille.          Le hic ? Du fait de leur compacité, les chars russes ne peuvent embarquer que trois membres d’équipage, contre quatre dans les blindés occidentaux. Pour remplacer le chargeur – le soldat présent pour insérer les obus dans le canon –, les ingénieurs soviétiques ont doté leurs blindés d’un carrousel automatique, les obligeant à placer le stock de munitions directement sous la tourelle, sous les pieds des soldats. Sur les modèles américains et européens, les obus sont stockés dans la nuque du char, à l’extérieur de la tourelle, séparés des opérateurs par une paroi blindée.        Il vous reste 66.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/20/les-chars-maillon-faible-de-l-armee-russe_6126895_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi les chars sont le maillon faible de l\u2019arm\u00e9e russe","dateCreated":"2022-05-20T05:41:10+02:00","datePublished":"2022-05-20T05:41:10+02:00","dateModified":"2022-05-20T08:50:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La Russie pourrait avoir d\u00e9j\u00e0 perdu un quart de ses tanks disponibles, des mod\u00e8les T-72, T-80 ou T-90, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, un chiffre \u00ab\u00a0colossal\u00a0\u00bb, selon les experts militaires.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/377/0/4500/2250/1342/671/60/0/f8a1274_1652510242310-oblast-kharkiv-6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/20/19-18">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Recevant les dirigeants suédois et finlandais, Joe Biden s’est félicité de leur demande d’adhésion à l’Alliance atlantique, sans mentionner les conditions posées par Ankara.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       OTAN             Les Etats-Unis face au marchandage de la Turquie, alors que la Suède et la Finlande veulent rejoindre l’OTAN      Recevant les dirigeants suédois et finlandais, Joe Biden s’est félicité de leur demande d’adhésion à l’Alliance atlantique, sans mentionner les conditions posées par Ankara.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 04h17, mis à jour à 08h24    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Joe Biden avec la première ministre suédoise, Magdalena Andersson, et le président finlandais, Sauli Niinisto, à la Maison Blanche, le 19 mai 2022.  ANDREW HARNIK / AP               « Un pour tous, tous pour un. » Joe Biden a convoqué la maxime des mousquetaires pour se féliciter de la candidature de la Suède et de la Finlande à l’OTAN. Recevant, jeudi 19 mai, la première ministre suédoise, Magdalena Andersson, et le président finlandais, Sauli Niinistö, le président américain les a assurés du « soutien plein, total et complet » de son pays. Il a formulé le vœu que cette double candidature, qu’il a encouragée de façon constante, soit validée « le plus rapidement possible » au Sénat des Etats-Unis, une fois le protocole d’accession adopté au sein de l’OTAN. Mais ce moment de réjouissance transatlantique, qui devait illustrer l’unité de l’Alliance et son pouvoir d’attraction, renforcés par la guerre en Ukraine, est gâché par la Turquie.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : sept blessés dans une frappe sur un centre culturel à Lozova, annonce Volodymyr Zelensky                 Le mot « historique », utilisé à plusieurs reprises par les trois dirigeants, jeudi, n’est pas galvaudé, d’autant que personne n’aurait anticipé un tel élargissement de l’OTAN il y a quatre mois. Joe Biden a vanté chaleureusement les mérites des deux pays invités, qui ont à la fois « de fortes institutions démocratiques » et « de fortes armées », ayant déjà participé aux missions de l’Alliance au Kosovo, en Afghanistan et en Irak. En revanche, il n’a fait aucune référence à la Turquie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les six mois qui ont poussé la Finlande et la Suède dans les bras de l’OTAN                 Or l’enregistrement officiel des deux candidatures auprès de l’OTAN, le 18 mai, n’a pas fait l’unanimité. Ankara a exprimé ses réserves, en l’état, et posé des conditions. Malgré cette contrariété importante, les officiels américains affichent une forme de détachement et d’optimisme à la limite du déni.          « Nous avons confiance dans le fait qu’au bout du compte, la Finlande et la Suède auront un processus d’adhésion effectif et efficace et que les préoccupations de la Turquie pourront être traitées », a expliqué, mercredi, le conseiller à la sécurité nationale, Jake Sullivan. Ce dernier s’attend, dit-il, à ce que l’OTAN parle « d’une seule voix », au bout du compte. « On est ouvert à la discussion sur toutes les inquiétudes que pourrait avoir la Turquie » , a précisé, jeudi, le président finlandais, Sauli Niinistö.          Solidarité sécuritaire face à la Russie          Dès à présent, les Etats-Unis travaillent avec la Finlande et la Suède pour prévenir toute agression extérieure ou y répondre, indiquent les officiels. Une façon d’afficher une solidarité sécuritaire face à la Russie, en attendant que l’article 5 du traité de l’Alliance atlantique puisse s’appliquer, une fois l’adhésion acquise. Par ces propos symboliques plus qu’opérationnels, Washington veut montrer que le cours de l’histoire ne peut être dévié.        Il vous reste 58.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/20/elargissement-de-l-otan-les-etats-unis-face-au-marchandage-turc_6126889_3210.html"},"headline":"Les Etats-Unis face au marchandage de la Turquie, alors que la Su\u00e8de et la Finlande veulent rejoindre l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-05-20T04:17:14+02:00","datePublished":"2022-05-20T04:17:14+02:00","dateModified":"2022-05-20T08:24:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["Turquie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Joe Biden","International","Europe","OTAN"],"description":"Recevant les dirigeants su\u00e9dois et finlandais, Joe Biden s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de leur demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance atlantique, sans mentionner les conditions pos\u00e9es par Ankara.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8725277_d974d0b75439497482f6fd340338a625-d974d0b75439497482f6fd340338a625-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/20/19-19">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Sans aucune concertation, des militants se sont emparés du roman culte pour en faire un symbole de transgression de la réalité dans laquelle ils sont plongés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Gouvernement Borne    Guerre en Ukraine    Festival de Cannes 2022    Elections législatives 2022    Roland-Garros 2022    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Nouveau gouvernement : Attal-Grégoire, Blanquer-Ndiaye, Fesneau-Véran… Suivez les passations des pouvoirs en direct                         Live  Article se déroulant en direct  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR à l’Assemblée ; Elisabeth Borne fait son premier déplacement : revivez la journée politique du 19 mai                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : ces Français d’Afrique qui ont voté Marine Le Pen             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés CNews mise en demeure pour manquement à l’obligation d’honnêteté et de rigueur de l’information                   Économie  Article réservé à nos abonnés Relégué dans les télécoms, Huawei veut rebondir dans les montres connectées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le nucléaire français passe son temps à constater que le temps file trop vite »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    15:27    Planète Comment le changement climatique va bouleverser l’humanité                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Ukraine : la diplomatie à l’arrêt                   Éditorial Conjoncture : la France doit sortir du déni                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « J’attends avec impatience qu’on nous interdise de faire certaines choses » : ceux qui s’inquiètent du dérèglement climatique mais ne veulent pas arrêter l’avion    Guillemette Faure                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il ne fait aucun doute que les données collectées dans les métavers sont des données personnelles »   Ola Mohty Juriste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Junk Head » ou les mutants futuristes de Takahide Hori                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En faisant, en trouvant », d’Eugène Green : la foi du poète                   Culture « L’Abominable Mystère des fleurs », sur France 5 : impératrices du monde végétal                   Culture  Article réservé à nos abonnés Dans « Frère et sœur », Arnaud Desplechin explore d’indénouables et toxiques liens de parenté             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Festival de Cannes : Marion Cotillard, une actrice entre deux rives                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Les recettes Le crudo de poisson à la salsa macha : la recette de Mari-Lou Lizé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       Lettres de             « 1984 », de George Orwell, érigé en instrument de résistance et d’opposition en Russie      Sans aucune concertation, des militants se sont emparés du roman culte pour en faire un symbole de transgression de la réalité dans laquelle ils sont plongés.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 01h22, mis à jour à 17h31    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dmitri Siline installe le présentoir sur lequel il propose le livre de George Orwell « 1984 », dans le centre-ville d’Ivanovo, en Russie, le 1er mai 2022.  D.R.                   LETTRE DE MOSCOU          Avant le lancement de « l’opération militaire spéciale » en Ukraine, Dmitri Siline n’avait jamais eu le moindre engagement politique, jamais participé à la moindre manifestation. Et puis il y eut ce 24 février, un choc, le basculement de son pays dans une autre dimension, un monde de violence euphémisée et de « réalités alternatives », de propagande et de répression.          Dmitri Siline, entrepreneur et père de famille de 53 ans, s’est mué en un activiste d’un genre bien particulier – libraire itinérant spécialisé dans la distribution d’un seul livre, 1984, de George Orwell. « Je l’avais lu il y a cinq ans, et quand cette affaire a commencé, j’ai eu la sensation que la Russie se trouvait dans une situation assez proche de celle qui est décrite dans le roman, raconte cet habitant d’Ivanovo, ville industrielle à 250 kilomètres de Moscou. Le rapport de l’Etat à la vérité et à la violence, l’emploi d’expressions imposées comme “opération spéciale”… J’ai voulu que les gens aient la chance de le lire et commencent à réfléchir sérieusement. »                           Lire la chronique du Monde parue en juillet 1950 :  Article réservé à nos abonnés  « 1984 », de Georges Orwell : une société monstrueuse et étrangement familière                 Sur ses propres deniers, il achète des centaines d’éditions du livre (125 roubles le livre, environ 1,50 euro), les charge dans sa voiture et, jour après jour, sillonne sa ville. Une chaise de camping, une table pliante, et la distribution gratuite peut commencer. En tout, Dmitri Siline effectue onze sorties, aidé par une connaissance, Anastasia Roudenko. Le duo affiche 600 livres distribués. « Le plus souvent, on se positionnait place de l’Université, où trois grandes facultés sont installées, raconte-t-il. Les étudiants et les jeunes en général étaient les plus curieux. Les autres, les plus âgés, ne s’intéressent pas à grand-chose. Ils préfèrent passer leur chemin et rester dans leur monde. »          Symbole de transgression          L’histoire a pris fin mi-avril, après l’arrestation de M. Siline. Formellement, ce n’est pas son action « orwellienne » que lui reproche la justice. L’homme ne veut pas s’étendre sur ce procès toujours en cours, lié, assure-t-il, à « l’opération spéciale », et pour lequel il risque une simple amende. Mais pour les défenseurs des droits humains d’Ivanovo, c’est bien cette distribution frénétique de 1984 qui a attiré l’attention des autorités locales et provoqué leur irritation.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Les Russes vivent pétrifiés par la violence de la propagande. Les élites politiques et économiques sont atterrées »                 Le cas Siline n’est pas isolé. Ces dernières semaines, en Russie, on entend fréquemment parler du roman antitotalitaire écrit par George Orwell en 1949. Sans aucune concertation, d’autres militants russes s’en sont emparés comme d’un symbole de transgression et d’opposition à la réalité – ubuesque ? orwellienne ? – dans laquelle ils sont plongés : celle d’un pays agresseur qui se dit agressé, qui interdit l’emploi du mot « guerre » et qui a érigé la post-vérité en récit national.        Il vous reste 54.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                   La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/20/1984-de-george-orwell-erige-en-instrument-de-resistance-et-d-opposition-en-russie_6126882_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a01984\u00a0\u00bb, de George Orwell, \u00e9rig\u00e9 en instrument de r\u00e9sistance et d\u2019opposition en Russie","dateCreated":"2022-05-20T01:22:31+02:00","datePublished":"2022-05-20T01:22:31+02:00","dateModified":"2022-05-20T17:31:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Europe","Russie","International","Lettres de"],"description":"Sans aucune concertation, des militants se sont empar\u00e9s du roman culte pour en faire un symbole de transgression de la r\u00e9alit\u00e9 dans laquelle ils sont plong\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/160/0/2560/1280/1342/671/60/0/7d0f8c3_1652860559322-image-2.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/20/19-20">
<filnamedate="20220520"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220520"><AAMMJJHH="2022052019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le parquet ukrainien a requis, jeudi, la prison à perpétuité, la peine maximale, contre le premier soldat russe jugé pour crime de guerre à Kiev. Vadim Chichimarine, un sous-officier de 21 ans, est accusé d’avoir abattu un civil à la fin du mois de février.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                    Le point sur le plan diplomatique         Le point sur la situation militaire         1 730 militaires ukrainiens d’Azovstal se sont rendus depuis lundi                     Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret, Eléa Pommiers et Alexandre Priam      Image de couverture :  Le sergent Vadim Chichimarin, debout, pendant le début de son procès à Kiev en Ukraine. Le sous-officier russe de 21 ans, est poursuivi pour crime de guerre. Jeudi 19 mai 2022.    Roman Hrytsyna / AP          Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Les responsables de la justice de cinq pays occidentaux, formant l’alliance dite des « Five Eyes » (Etats-Unis, Canada, Australie, Nouvelle-Zélande et Royaume-Uni), ont annoncé jeudi soutenir l’action judiciaire de l’Ukraine visant à juger les crimes de guerre liés à l’invasion russe. Les ministres de la Justice ou procureurs généraux ont fait savoir dans un communiqué « soutenir » l’action de la procureure générale d’Ukraine Iryna Venediktova visant à faire rendre des comptes aux responsables de « crimes de guerre commis pendant l’invasion russe ».Moscou a annoncé jeudi l’expulsion de cinq diplomates portugais, en représailles à celle de dix diplomates russes décidées par Lisbonne dans la foulée de l’offensive russe en Ukraine. Le Kremilin avait déjà annoncé, mercredi, l’expulsion de 34 diplomates français, 24 diplomates italiens et 27 diplomates espagnols.Jeudi soir, le Congrès américain a validé une aide de 40 milliards de dollars (37,7 milliards d’euros) pour l’Ukraine. Au sein de cette enveloppe, six milliards de dollars doivent permettre à l’Ukraine de s’équiper de véhicules blindés et de renforcer sa défense antiaérienne.Joe Biden a accueilli, jeudi à Washington, la première ministre suédoise, Magdalena Andersson, et le président finlandais, Sauli Niinistö, pour manifester, encore une fois, son soutien enthousiaste à une adhésion de leurs deux pays à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN).Le ministère de la défense russe a annoncé jeudi que 1 730 militaires ukrainiens retranchés sur le site sidérurgique d’Azovstal de Marioupol s’étaient rendus depuis lundi. Dans la région de Louhansk, dans le Donbass, au moins douze personnes ont été tuées et quarante autres ont été blessées à Sievierodonetsk.La Russie a annoncé vouloir couper l’Ukraine de sa centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, occupée par l’armée russe, sauf si Kiev paye Moscou pour l’électricité produite.Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a affirmé qu’il n’était pas favorable à l’octroi à l’Ukraine d’un « raccourci » en vue d’une adhésion à l’Union européenne, évoquant un « impératif d’équité envers les six pays des Balkans occidentaux » qui le souhaitent de longue date.Les grands argentiers du G7 se sont réunis en Allemagne pour tenter de maintenir à flot les finances de l’Ukraine et évaluer les répercussions de la guerre sur l’économie mondiale : inflation notamment liée à l’envolée des prix de l’énergie, menaces de crise alimentaire, spectre du surendettement de nombreux pays en développement.L’ex-chancelier allemand Gerhard Schröder, proche de Vladimir Poutine et détenteur de plusieurs mandats dans des entreprises russes, a été privé d’une partie de ses avantages d’ex-dirigeant, dont l’attribution de bureaux, a fait savoir la commission budgétaire du Bundestag, la chambre basse du Parlement allemand.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. La Russie expulse 34 diplomates français sur fond d’impasse du dialogue entre Poutine et Macron         Récit. Les six mois qui ont poussé la Finlande et la Suède dans les bras de l’OTAN         Analyse. La Turquie monnaye son soutien à la Suède et à la Finlande, candidates pour entrer dans l’OTAN         Récit. GPA : imbroglio après l’accouchement en France de mères porteuses ukrainiennes.         Récit. Aide militaire : l’Union européenne « ne laissera pas l’Ukraine démunie »         Récit. En Russie, des bureaux militaires attaqués au cocktail Molotov         Récit. Une pluie de bombes incendiaires interdites sur l’usine Azovstal         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur le plan diplomatique         Le point sur la situation militaire         1 730 militaires ukrainiens d’Azovstal se sont rendus depuis lundi                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-19T23:09:09+00:00","coverageEndTime":"2022-05-20T11:09:09+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: cinq pays occidentaux soutiennent l\u2019action judiciaire de l\u2019Ukraine pou...","description":"Le parquet ukrainien a requis, jeudi, la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, la peine maximale, contre le premier soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre \u00e0 Kiev. Vadim Chichimarine, un sous-officier de 21\u00a0ans, est accus\u00e9 d\u2019avoir abattu un civil \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret, Eléa Pommiers et Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : cinq pays occidentaux soutiennent l’action judiciaire de l’Ukraine pour crimes de guerre","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le parquet ukrainien a requis, jeudi, la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, la peine maximale, contre le premier soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre \u00e0 Kiev. Vadim Chichimarine, un sous-officier de 21\u00a0ans, est accus\u00e9 d\u2019avoir abattu un civil \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/0/0/2749/1831/1342/893/3/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret, Eléa Pommiers et Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-05-19T23:09:09+00:00"
,"endDate":"2022-05-20T11:09:09+00:00"
  Merci d\u2019avoir suivi ce direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: cinq pays occidentaux soutiennent l\u2019action judiciaire de l\u2019Ukraine pou...","dateModified":"2022-05-20T04:06:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-20T02:59:33+00:00","articleBody":"           Une femme est au milieu d\u2019une maison d\u00e9truite par les bombardements, \u00e0 Donestk dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 19 mai 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP           Les forces russes accentuent la pression dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, qu\u2019elles ont transform\u00e9 en \u00ab\u00a0enfer\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky          Les bombardements russes ont fait 12 morts et 40 bless\u00e9s jeudi \u00e0 Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk (est), selon le gouverneur local Serhi Ha\u00efda\u00ef. Il a affirm\u00e9 que la plupart des tirs avaient touch\u00e9 des immeubles d\u2019habitation, et que le bilan pourrait s\u2019alourdir.          Une \u00e9quipe de l\u2019Agence France-Presse sur place a constat\u00e9 que cette cit\u00e9 industrielle \u00e9tait transform\u00e9e depuis plusieurs jours en champ de bataille et \u00e9cras\u00e9e sous les tirs d\u2019artillerie. \u00ab\u00a0Je ne sais pas combien de temps nous pouvons tenir\u00a0\u00bb, a dit Nella Kachkina, 65\u00a0ans, ancienne employ\u00e9e de la municipalit\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 la retraite.          Sievierodonetsk et Lyssytchansk constituent la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne dans la r\u00e9gion de Louhansk. Les Russes encerclent ces deux localit\u00e9s, s\u00e9par\u00e9es par une rivi\u00e8re, et les bombardent sans rel\u00e2che.          Par ailleurs, les soldats russes ont tu\u00e9 jeudi cinq civils dans la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e9galement dans le Donbass, selon le gouverneur Pavlo Kyrylenko.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/6eaa04c_f2722f81df714c43a6b5ad528b64f204-f2722f81df714c43a6b5ad528b64f204-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019est sous les bombes","dateModified":"2022-05-20T03:13:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-20T00:42:02+00:00","articleBody":"           Le si\u00e8ge des Nations unies ce jeudi 19 mai 2022, lors de la prise de parole du Secretaire d\u2019etat americain Anthony Blinken. JOHN MINCHILLO \/ AP           Les Etats-Unis et la Russie se sont rejet\u00e9s jeudi \u00e0 l\u2019ONU la responsabilit\u00e9 de l\u2019aggravation de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans le monde, Washington appelant Moscou \u00e0 permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es dans les ports de la mer Noire. \u00ab\u00a0Arr\u00eatez de bloquer les ports de la mer Noire\u00a0! Autorisez la libre circulation des navires, des trains et des camions transportant de la nourriture hors d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU organis\u00e9e par les Etats-Unis. \u00ab\u00a0Arr\u00eatez de menacer de suspendre les exportations de nourriture et d\u2019engrais vers les pays qui critiquent votre guerre d\u2019agression\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon Antony Blinken, \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement alimentaire de millions d\u2019Ukrainiens et de millions d\u2019autres personnes dans le monde a litt\u00e9ralement \u00e9t\u00e9 pris en otage par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb. D\u00e9non\u00e7ant une volont\u00e9 occidentale \u00ab\u00a0de faire porter le chapeau \u00e0 la Russie pour tous les probl\u00e8mes du monde\u00a0\u00bb, l\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU, Vassily Nebenzia a rejet\u00e9 en bloc les accusations occidentales.          \u00ab\u00a0Nous exigeons que la Russie mette fin au vol de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb ukrainiennes, estim\u00e9es aujourd\u2019hui \u00e0 d\u00e9j\u00e0 500\u00a0000 tonnes, \u00ab\u00a0d\u00e9bloque les ports maritimes ukrainiens, r\u00e9tablisse la libert\u00e9 de navigation et autorise le passage des navires de commerce\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Serhii Dvornyk, membre de la mission diplomatique de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019ONU.          \u00ab\u00a0Environ 400\u00a0millions de personnes dans le monde d\u00e9pendent de l\u2019approvisionnement en c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le diplomate ukrainien. \u00ab\u00a0Avant l\u2019invasion, l\u2019Ukraine exportait 5\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales par mois\u00a0\u00bb, tomb\u00e9es en mars \u00ab\u00a0\u00e0 environ 200\u00a0000 tonnes seulement, en avril \u00e0 environ 1,1\u00a0million de tonnes\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Au lendemain d\u2019un appel \u00e0 la Russie du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, pour lib\u00e9rer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, quelque 80 pays sont intervenus jeudi lors de la r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, exprimant dans leur tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des inqui\u00e9tudes face au risque de p\u00e9nuries alimentaires.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/0264eed_1272a06c113b4718931a05ec957fe4bb-1272a06c113b4718931a05ec957fe4bb-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nONU\u00a0: Etats-Unis et Russie se rejettent la responsabilit\u00e9 de l\u2019aggravation de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimen...","dateModified":"2022-05-20T00:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T23:30:12+00:00","articleBody":"           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, au Danemark, le 18 mai 2022. BO AMSTRUP \/ AFP           L\u2019Union europ\u00e9enne \u00e9tudie la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser les actifs gel\u00e9s d\u2019oligarques russes pour financer la reconstruction de l\u2019Ukraine apr\u00e8s la guerre, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne (CE), Ursula von der Leyen.          La CE a propos\u00e9 mercredi de fournir jusqu\u2019\u00e0 9 milliards d\u2019euros de pr\u00eats financ\u00e9s par des emprunts de l\u2019UE pour couvrir les besoins de Kyiv jusqu\u2019\u00e0 fin juin. \u00ab\u00a0Nos avocats travaillent intens\u00e9ment pour trouver de possibles moyens d\u2019utiliser les avoirs gel\u00e9s des oligarques pour reconstruire l\u2019Ukraine. Je pense que la Russie devrait aussi faire une contribution\u00a0\u00bb, a-t-elle dit \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision allemande ZDF.          Ursula von der Leyen a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait favorable \u00e0 l\u2019id\u00e9e de coupler la reconstruction \u00e0 long terme de l\u2019Ukraine avec les r\u00e9formes n\u00e9cessaires \u00e0 son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE.          Si les Ukrainiens voient leur avenir au sein de l\u2019UE, certaines normes doivent \u00eatre respect\u00e9es pour l\u2019adh\u00e9sion de leur pays dans des domaines tels que l\u2019Etat de droit et dans les sph\u00e8res \u00e9conomique et politique, a-t-elle indiqu\u00e9.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/50fab2f_5218691-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE \u00e9tudie les moyens d\u2019utiliser les actifs d\u2019oligarques russes pour reconstruire l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-19T23:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T23:10:09+00:00","articleBody":"           Le sergent Vadim Chichimarine, debout, pendant le d\u00e9but de son proc\u00e8s \u00e0 Kiev en Ukraine. Le sous-officier russe, de 21\u00a0ans, est poursuivi pour crime de guerre. Jeudi\u00a019\u00a0mai\u00a02022. ROMAN HRYTSYNA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: cinq pays occidentaux soutiennent l\u2019action judiciaire de l\u2019Ukraine pou...","dateModified":"2022-05-19T23:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T22:56:24+00:00","articleBody":"     Les responsables de la justice de cinq pays occidentaux, formant l\u2019alliance de renseignement dite des \u00ab\u00a0Five Eyes\u00a0\u00bb, ont annonc\u00e9 jeudi soutenir l\u2019action judiciaire de l\u2019Ukraine visant \u00e0 juger les crimes de guerre li\u00e9s \u00e0 l\u2019invasion russe. Les ministres de la Justice ou procureurs g\u00e9n\u00e9raux des Etats-Unis, du Royaume-Uni, de l\u2019Australie, du Canada et de la Nouvelle-Z\u00e9lande ont fait savoir dans un communiqu\u00e9 \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb l\u2019action de la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine Iryna Venediktova visant \u00e0 faire rendre des comptes aux responsables de \u00ab\u00a0crimes de guerre commis pendant l\u2019invasion russe\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine a ouvert des milliers de dossiers de crimes de guerre commis selon Kiev par les soldats russes depuis le 24 f\u00e9vrier - et un premier proc\u00e8s s\u2019est ouvert cette semaine. \u00ab\u00a0Nous soutenons la qu\u00eate de justice de l\u2019Ukraine et via d\u2019autres enqu\u00eates internationales, notamment la Cour p\u00e9nale internationale\u00a0\u00bb et d\u2019autres instances, ont-ils d\u00e9clar\u00e9 dans leur communiqu\u00e9 commun. \u00ab\u00a0Nous condamnons ensemble les actions du gouvernement russe et l\u2019appelons \u00e0 cesser toute violation du droit international, \u00e0 stopper son invasion ill\u00e9gale et \u00e0 coop\u00e9rer\u00a0\u00bb afin de pouvoir rendre des comptes, \u00e9crivent-ils.          Leur prise de parole intervient au lendemain du premier jour du proc\u00e8s d\u2019un soldat russe, premier \u00e0 \u00eatre jug\u00e9 en Ukraine pour crime de guerre depuis le d\u00e9but du conflit. Vadim Chichimarine est accus\u00e9 d\u2019avoir, le 28 f\u00e9vrier, abattu Oleksandre Chelipov, un homme de 62 ans, dans le nord-est du pays. Il a reconnu les faits, et l\u2019accusation a requis jeudi la prison \u00e0 vie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nCrimes de guerre\u00a0: cinq pays occidentaux soutiennent l\u2019action judiciaire de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-19T22:56:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T20:35:27+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s le compte rendu quotidien des militaires ukrainiens, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi a intensifi\u00e9 ses attaques et tentatives d\u2019assaut pour am\u00e9liorer ses positions tactiques\u00a0\u00bb dans le Donbass, dans l\u2019est du pays.          Sievierodonetsk et Lyssytchansk constituent la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne dans la r\u00e9gion de Louhansk. Les Russes encerclent d\u00e9sormais ces deux localit\u00e9s, seulement s\u00e9par\u00e9es par une rivi\u00e8re et les bombardent sans rel\u00e2che pour \u00e9puiser la r\u00e9sistance et emp\u00eacher l\u2019arriv\u00e9e de renforts.          Les combats se poursuivent \u00e9galement au nord-est de Kharkiv, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Les troupes russes tentent de se maintenir sur ses positions et essaient de lancer des contre-attaques pour reprendre le contr\u00f4le des localit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment reprises par les forces arm\u00e9es ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0intensifie ses attaques\u00a0\u00bb dans le Donbass, selon Kiev","dateModified":"2022-05-19T20:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T20:26:22+00:00","articleBody":"                     Anatolii Virko un habitant du village de Velyka Kostromka, joue du piano dans la cour de sa maison endommag\u00e9e par un bombardement, le 19 mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/ece17fe_1652986831781-321153.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: cinq pays occidentaux soutiennent l\u2019action judiciaire de l\u2019Ukraine pou...","dateModified":"2022-05-19T20:27:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T20:18:59+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident russe a rejet\u00e9 en bloc les propos du chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, accusant Moscou de prendre en otage \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement alimentaire de millions d\u2019Ukrainiens et de millions d\u2019autres personnes dans le monde\u00a0\u00bb. La Russie et l\u2019Ukraine fournissent 30\u00a0% de l\u2019approvisionnement alimentaire de la plan\u00e8te.          \u00ab\u00a0Notre pays est pr\u00eat \u00e0 assumer toutes ses obligations, mais il attend \u00e9galement l\u2019aide de ses partenaires commerciaux\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Dmitri Medvedev, actuel vice-pr\u00e9sident du Conseil de S\u00e9curit\u00e9 de la Russie, sur la messagerie Telegram. \u00ab\u00a0Autrement, cela n\u2019a pas de sens\u00a0: d\u2019un c\u00f4t\u00e9, on nous impose des sanctions folles et, de l\u2019autre, on exige que nous assurions l\u2019approvisionnement alimentaire. \u00c7a ne marche pas comme \u00e7a, nous ne sommes pas idiots\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident (2008-2012).          \u00ab\u00a0Arr\u00eatez de bloquer les ports de la mer Noire\u00a0! Autorisez la libre circulation des navires, des trains et des camions transportant de la nourriture hors d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, exhortant \u00e9galement la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0arr\u00eate[r] de menacer de suspendre les exportations de nourriture et d\u2019engrais vers les pays qui critiquent [sa] guerre d\u2019agression\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev rejette les accusations des Etats-Unis sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale","dateModified":"2022-05-19T20:23:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T19:52:36+00:00","articleBody":"     Combien de combattants ukrainiens reste-t-il dans le complexe sid\u00e9rurgique Azovstal, \u00e0 Marioupol\u00a0? Moscou a affirm\u00e9 que 1\u00a0730\u00a0militaires ukrainiens s\u2019\u00e9taient rendus depuis lundi. Le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a aussi annonc\u00e9 qu\u2019il avait enregistr\u00e9 \u00ab\u00a0des centaines de prisonniers de guerre ayant quitt\u00e9 l\u2019usine Azovstal\u00a0\u00bb.          Le commandement du r\u00e9giment Azov semble, cependant, \u00eatre toujours retranch\u00e9. Jeudi soir, Sviatoslav Palamar, commandant adjoint du r\u00e9giment, a affirm\u00e9 dans une vid\u00e9o qu\u2019il se trouvait toujours dans l\u2019usine avec le reste du commandement. Il a \u00e9galement affirm\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb \u00e9tait en cours, refusant de donner plus de d\u00e9tails. Le dirigeant s\u00e9paratiste prorusse, Denis Pouchiline, avait d\u00e9clar\u00e9 mercredi que les commandants ne s\u2019\u00e9taient pas encore rendus et affirm\u00e9 qu\u2019il y avait initialement \u00ab\u00a0plus de 2\u00a0000\u00a0personnes\u00a0\u00bb sur le site.          Le sort des soldats d\u2019Azovstal reste en suspens\u00a0: l\u2019Ukraine veut organiser un \u00e9change de prisonniers de guerre, mais la Russie a fait savoir \u00e0 maintes reprises qu\u2019elle consid\u00e9rait au moins une partie d\u2019entre eux non pas comme des soldats, mais comme des combattants \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine et la Russie ont, cependant, toutes deux accept\u00e9 une annexe importante aux conventions de Gen\u00e8ve qui \u00e9largit la d\u00e9finition des combattants pouvant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme faisant partie de la force militaire nationale. Cette d\u00e9finition s\u2019appuie, en partie, sur le fait que les combattants suivent ou non des ordres militaires. Or, en ce qui concerne les combattants du r\u00e9giment d\u2019Azov, \u00ab\u00a0il n\u2019y a aucun doute\u00a0\u00bb sur le fait qu\u2019ils appartiennent aux forces militaires ukrainiennes, a expliqu\u00e9 Marco Sassoli, professeur de droit international \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, \u00e0 l\u2019Associated Press (AP).                    Lire aussi :  Avec le r\u00e9giment Azov dans l\u2019usine Azovstal         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le commandant adjoint du r\u00e9giment Azov affirme \u00eatre toujours dans l\u2019usine Azovstal","dateModified":"2022-05-19T19:58:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T19:29:50+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ne s\u2019attendent pas \u00e0 ce que la guerre en Ukraine trouve une issue rapide. Le Pentagone a pr\u00e9venu jeudi que, malgr\u00e9 les succ\u00e8s des forces ukrainiennes \u00e0 Kharkiv, l\u2019arm\u00e9e russe parvenait \u00e0 renforcer son contr\u00f4le sur le Donbass et le sud du pays.          Les forces russes ont toujours des probl\u00e8mes de coh\u00e9sion, de moral des troupes et de logistique, a fait savoir \u00e0 la presse un haut responsable du minist\u00e8re am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, mais \u00ab\u00a0nous allons rester tr\u00e8s prudents dans nos pr\u00e9dictions\u00a0\u00bb. Ce haut responsable, qui a requis l\u2019anonymat, n\u2019a pas confirm\u00e9 les purges au sein du commandement militaire russe \u00e9voqu\u00e9es par Londres, ce matin.          Le haut responsable am\u00e9ricain a assur\u00e9 que les Etats-Unis \u00e9taient \u00ab\u00a0absolument d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire tout pour aider les Ukrainiens \u00e0 se d\u00e9fendre, y compris en les formant \u00e0 l\u2019usage de capacit\u00e9s que nous leur fournissons\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils se comportent tr\u00e8s bien sur le champ de bataille, ils n\u2019ont pas de probl\u00e8mes de coh\u00e9sion, ils n\u2019ont pas de probl\u00e8mes de commandement, leur logistique et leur approvisionnement sont vraiment historiques\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les Russes ont, cependant, \u00ab\u00a0encore \u00e0 leur disposition une part importante des capacit\u00e9s qu\u2019ils avaient amass\u00e9es depuis l\u2019automne\u00a0\u00bb aux fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La capacit\u00e9 de combat ne suffit pas pour gagner une guerre\u00a0: il faut avoir la volont\u00e9 de se battre, il faut un bon commandement\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0nous continuons \u00e0 penser que ce conflit va durer\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pentagone \u00ab\u00a0continue \u00e0 penser que le conflit va durer\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-19T19:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T19:06:27+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9seau social Twitter a annonc\u00e9, jeudi, qu\u2019il allait apposer des avertissements sur certains messages manifestement trompeurs sur la guerre en Ukraine, dans le cadre d\u2019une nouvelle politique sur la d\u00e9sinformation en temps de crise. Pour lire les tweets jug\u00e9s probl\u00e9matiques, il faudra d\u2019abord cliquer sur un message annon\u00e7ant que propager des informations fausses ou induisant en erreur peut avoir des cons\u00e9quences n\u00e9fastes sur la vie r\u00e9elle des gens, a expliqu\u00e9 le responsable charg\u00e9 des questions d\u2019int\u00e9grit\u00e9 sur la plate-forme, Yoel Roth, dans un post.                    Les avertissements seront ajout\u00e9s en priorit\u00e9 aux tweets les plus visibles ou venant de comptes comme les m\u00e9dias affili\u00e9s \u00e0 des gouvernements ou \u00e0 des entit\u00e9s gouvernementales. En outre, il ne sera pas possible de \u00ab\u00a0liker\u00a0\u00bb, retweeter ou partager les messages probl\u00e9matiques. D\u00e8s que Twitter aura d\u00e9termin\u00e9 qu\u2019un message est faux, la plate-forme fera, par ailleurs, en sorte de ne pas acc\u00e9l\u00e9rer sa propagation automatiquement.          M.\u00a0Roth a d\u00e9taill\u00e9\u00a0:           Pour d\u00e9terminer si des all\u00e9gations sont trompeuses, nous exigeons une v\u00e9rification de plusieurs sources cr\u00e9dibles et accessibles au public, y compris des preuves provenant de groupes de surveillance des conflits, d\u2019organisations humanitaires, de personnes menant des enqu\u00eates \u00e0 partir de sources publiques sur Internet, de journalistes,\u00a0etc.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Twitter ajoute des avertissements aux messages trompeurs sur la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-19T19:13:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T18:59:09+00:00","articleBody":"     Les Ukrainiens ont enfil\u00e9, jeudi, leurs chemises brod\u00e9es pour une journ\u00e9e de c\u00e9l\u00e9bration annuelle de ce v\u00eatement traditionnel, symbole de l\u2019unit\u00e9 et \u00ab\u00a0arme culturelle\u00a0\u00bb contre l\u2019invasion russe. Connue sous le nom de \u00ab\u00a0vychyvanka\u00a0\u00bb, cette chemise ample brod\u00e9e dont chaque r\u00e9gion du pays poss\u00e8de ses propres motifs et techniques, est revenue \u00e0 la mode depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie en\u00a02014, suivie d\u2019un conflit arm\u00e9 avec des s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Le v\u00eatement folklorique, symbole de l\u2019identit\u00e9 ukrainienne et massivement port\u00e9 par femmes, hommes et enfants en Ukraine chaque troisi\u00e8me jeudi de mai et le 24\u00a0ao\u00fbt, le jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, prend un sens particulier cette ann\u00e9e avec l\u2019invasion russe.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est adress\u00e9 jeudi aux Ukrainiens pour les f\u00e9liciter \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de la \u00ab\u00a0vychyvanka\u00a0\u00bb, en d\u00e9crivant cette chemise comme une \u00ab\u00a0amulette sacr\u00e9e dans cette guerre\u00a0\u00bb.               De son c\u00f4t\u00e9, le ministre de la culture, Oleksandre Tkatchenko, a d\u00e9clar\u00e9 que c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0un symbole de libert\u00e9 et d\u2019amour pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0arme culturelle qui unit les Ukrainiens\u00a0\u00bb. Le port d\u2019une \u00ab\u00a0vychyvanka\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0un rappel que nous sommes tous unis et consolid\u00e9s comme jamais auparavant\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, qui s\u2019habille en kaki depuis le d\u00e9but de la guerre, a post\u00e9 sur Telegram une photo d\u2019elle de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re en \u00ab\u00a0vychyvanka\u00a0\u00bb rouge brod\u00e9e de blanc sur fond du drapeau bleu et jaune ukrainien et du blason en forme de trident. \u00ab\u00a0La \u201cvychyvanka\u201d contient notre code culturel. C\u2019est aussi pour elle qu\u2019on se bat, pour la porter librement, avec fiert\u00e9 et joie\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit.                Les Ukrainiens c\u00e9l\u00e8brent le Jour de la chemise brod\u00e9e (\u00ab\u00a0vyshyvanka\u00a0\u00bb), \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 19\u00a0mai 2022. PAVLO PALAMARCHUK \/ REUTERS                 Adopt\u00e9e \u00e9galement par des diplomates en poste en Ukraine et de nombreuses fashionistas \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, cette blouse est d\u00e9sormais porteuse de messages politiques plus que stylistiques. Ici, \u00e0 Lviv, le 19\u00a0mai 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 Des femmes portant une \u00ab\u00a0vyshyvanka\u00a0\u00bb, une blouse brod\u00e9e traditionnelle ukrainienne, \u00e0 Lviv, le 19\u00a0mai\u00a02022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP                 Les Ukrainiens du monde entier c\u00e9l\u00e8brent la journ\u00e9e de la \u00ab\u00a0vyshyvanka\u00a0\u00bb pour pr\u00e9server les traditions du port de v\u00eatements nationaux. Ici, \u00e0 Lviv, le 19\u00a0mai\u00a02022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/046fe9c_gdn-ukraine-crisis-embroidery-0519-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens c\u00e9l\u00e8brent la Journ\u00e9e de la \u00ab\u00a0vychyvanka\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-19T19:20:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T18:39:05+00:00","articleBody":"           Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, le jeudi 19 mai 2022. JOHN MINCHILLO \/ AP           Alors que les inqui\u00e9tudes sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale ne cessent de s\u2019accentuer, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a accus\u00e9 la Russie de se servir de la nourriture comme d\u2019une arme en Ukraine.          \u00ab\u00a0Le gouvernement russe semble penser qu\u2019utiliser la nourriture comme une arme va aider \u00e0 accomplir ce que l\u2019invasion n\u2019a pas fait\u00a0: briser le moral du peuple ukrainien, a dit Antony Blinken. L\u2019approvisionnement alimentaire pour des millions d\u2019Ukrainiens et des millions de personnes suppl\u00e9mentaires \u00e0 travers le monde a quasi litt\u00e9ralement \u00e9t\u00e9 pris en otage par l\u2019arm\u00e9e russe.\u00a0\u00bb S\u2019exprimant devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a exhort\u00e9 la Russie \u00e0 mettre fin au blocage des ports ukrainiens.          D\u00e9non\u00e7ant une volont\u00e9 occidentale \u00ab\u00a0de faire porter le chapeau \u00e0 la Russie pour tous les probl\u00e8mes du monde\u00a0\u00bb, l\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU, Vassily Nebenzia a rejet\u00e9 en bloc les accusations. La crise alimentaire dans le monde existe depuis longtemps et ses causes profondes viennent d\u2019une \u00ab\u00a0spirale inflationniste\u00a0\u00bb aliment\u00e9e par des co\u00fbts d\u2019assurances en hausse, des flux logistiques difficiles et \u00ab\u00a0les sp\u00e9culations sur les march\u00e9s occidentaux\u00a0\u00bb, a dit le diplomate russe.          Selon lui, les ports ukrainiens sont bloqu\u00e9s par l\u2019Ukraine, par les mines diss\u00e9min\u00e9es par ce pays le long des rives de la mer Noire, par l\u2019absence d\u2019une volont\u00e9 de coop\u00e9ration de Kiev avec des armateurs pour lib\u00e9rer plusieurs dizaines de navires \u00e9trangers. Vassily Nebenzia a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019imposition des sanctions occidentales contre son pays, assurant que leurs cons\u00e9quences aggravent l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire.          \u00ab\u00a0Les sanctions ne bloquent pas les ports de la mer Noire, ne pi\u00e8gent pas les navires remplis de nourriture et ne d\u00e9truisent pas les routes et les voies ferr\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb, avait, au pr\u00e9alable, insist\u00e9 Antony Blinken.           \u00ab\u00a0Les sanctions n\u2019emp\u00eachent pas la Russie d\u2019exporter de la nourriture et des engrais\u00a0\u00bb et elles \u00ab\u00a0incluent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des exclusions pour la nourriture, les engrais et les semences en provenance de Russie. La d\u00e9cision de faire de la nourriture une arme vient de Moscou et de Moscou seul\u00a0\u00bb.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/a0e1b8b_0ab7b21c8779426f90a18661798aae28-0ab7b21c8779426f90a18661798aae28-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine accuse Moscou d\u2019utiliser la nourriture comme une \u00ab\u00a0arme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-19T18:43:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T18:30:04+00:00","articleBody":"                     Des habitants de Kharkiv s\u2019abritent dans le m\u00e9tro, le 19\u00a0mai 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/168a592_1652972761618-320237.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: cinq pays occidentaux soutiennent l\u2019action judiciaire de l\u2019Ukraine pou...","dateModified":"2022-05-19T18:34:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T18:25:26+00:00","articleBody":"     Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a vot\u00e9 une gigantesque aide de 40\u00a0milliards de dollars pour l\u2019Ukraine, nouvelle illustration du soutien promis par Joe Biden \u00e0 Kiev. Au sein de cette enveloppe, 6\u00a0milliards de dollars doivent permettre \u00e0 l\u2019Ukraine de s\u2019\u00e9quiper en v\u00e9hicules blind\u00e9s et renforcer sa d\u00e9fense antia\u00e9rienne. Pr\u00e8s de 9\u00a0milliards de dollars sont \u00e9galement pr\u00e9vus pour assurer, entre autres, \u00ab\u00a0la continuit\u00e9 des institutions d\u00e9mocratiques ukrainiennes\u00a0\u00bb, ainsi qu\u2019un large volet humanitaire.          Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre cantonn\u00e9 \u00e0 des armes vues comme d\u00e9fensives, Washington envoie d\u00e9sormais artillerie, h\u00e9licopt\u00e8res et drones \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, dont des soldats sont form\u00e9s au maniement de ces armes aux Etats-Unis ou dans des pays tiers avant de retourner au front. Quelque 9\u00a0milliards de dollars des fonds que le Congr\u00e8s a approuv\u00e9s doivent aussi permettre aux Am\u00e9ricains de regarnir leurs propres stocks d\u2019armement.          \u00ab\u00a0Les mesures d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine sont bien plus que de la simple charit\u00e9\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le chef des r\u00e9publicains au S\u00e9nat, Mitch McConnell, quelques heures avant que la chambre haute du Congr\u00e8s n\u2019approuve ces financements \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9. \u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9 et les int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques am\u00e9ricains seront fa\u00e7onn\u00e9s par l\u2019issue de ce conflit\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019\u00e9lu.          Mi-mars, le Congr\u00e8s avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9 pr\u00e8s de 14\u00a0milliards de dollars pour la crise ukrainienne. Fait rare dans un Congr\u00e8s si habitu\u00e9 aux querelles politiques\u00a0: ces 40\u00a0milliards de dollars de d\u00e9penses \u2013 l\u2019\u00e9quivalent du PIB du Cameroun en\u00a02020 \u2013 ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019un tr\u00e8s large soutien transpartisan.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a salu\u00e9 \u00ab\u00a0une contribution significative au r\u00e9tablissement de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 en Ukraine, en Europe et dans le monde\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis d\u00e9bloquent une enveloppe d\u2019aide colossale pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-19T18:34:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T17:51:51+00:00","articleBody":"                     Un crat\u00e8re apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Soledar, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 18 mai 2022. ANDRIY ANDRIYENKO\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/57795e0_1652972861486-318577.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: cinq pays occidentaux soutiennent l\u2019action judiciaire de l\u2019Ukraine pou...","dateModified":"2022-05-19T17:57:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T17:36:58+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019achat \u00e0 la Russie de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne S-400 et de missiles Iskander. Principale alli\u00e9e de la Russie et frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, la Bi\u00e9lorussie est devenue une base arri\u00e8re de l\u2019offensive russe.          \u00ab\u00a0Nous nous sommes mis d\u2019accord avec [le pr\u00e9sident russe, Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Loukachenko, cit\u00e9 par son service de presse dans un communiqu\u00e9 sur la messagerie Telegram. Il a affirm\u00e9 avoir acquis la quantit\u00e9 \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb de ces armes, sans plus de pr\u00e9cisions. \u00ab\u00a0Avec de telles armes, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 une arm\u00e9e compl\u00e8tement diff\u00e9rente\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M.\u00a0Loukachenko, car elles \u00ab\u00a0sont capables d\u2019infliger des dommages colossaux\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie ach\u00e8te des syst\u00e8mes antia\u00e9riens S-400 et des missiles Iskander \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-05-19T17:40:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T17:29:13+00:00","articleBody":"     Ils n\u2019avaient pas \u00e9chang\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley et le g\u00e9n\u00e9ral Val\u00e9ri Guerassimov se sont entretenus jeudi et \u00ab\u00a0ont discut\u00e9 de plusieurs sujets de pr\u00e9occupation en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole de l\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le colonel David Butler. D\u2019un commun accord, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas publier les d\u00e9tails de leur conversation, a-t-il ajout\u00e9.          Selon un tweet de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Zvezda, cet entretien, qui survient au moment o\u00f9 la Russie a annonc\u00e9 la reddition des d\u00e9fenseurs de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, \u00e0 Marioupol, s\u2019est tenu \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019initiative de la partie am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb. Zvezda pr\u00e9cise que les deux hommes ont notamment \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0la situation en Ukraine\u00a0\u00bb.          Cette conversation t\u00e9l\u00e9phonique a eu lieu moins d\u2019une semaine apr\u00e8s un entretien du ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin, avec son homologue russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, qui se parlaient eux aussi pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe. M.\u00a0Austin avait alors \u00ab\u00a0exhort\u00e9 \u00e0 un cessez-le-feu imm\u00e9diat en Ukraine et soulign\u00e9 l\u2019importance de maintenir des lignes de communication\u00a0\u00bb, selon le porte-parole du Pentagone, John Kirby.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premiers \u00e9changes depuis trois mois entre les chefs d\u2019\u00e9tat-major russe et am\u00e9ricain","dateModified":"2022-05-19T17:38:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T17:28:09+00:00","articleBody":"     La reddition d\u2019Azovstal n\u2019est pas compl\u00e8te, en d\u00e9pit de l\u2019\u00e9vacuation de plusieurs centaines de combattants ukrainiens, d\u00e9sormais aux mains des Russes occupant la ville de Marioupol. Entre une centaine et un millier de soldats ont choisi, armes en main, de rester dans le dernier pr\u00e9-carr\u00e9 de l\u2019aci\u00e9rie d\u00e9vast\u00e9e. Tr\u00e8s peu de d\u00e9tails filtrent quant \u00e0 la situation sur place. Depuis Azovstal, le chef de la police de patrouille de la r\u00e9gion de Donetsk, Mykha\u00eflo Verchynine, a confirm\u00e9, hier soir au Monde, son refus d\u2019\u00e9vacuer l\u2019usine. Il souligne aussi que les combats ont cess\u00e9 depuis dimanche, mais ne veut rien dire de plus.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes r\u00e9clament un silence maximal pendant le processus. \u00ab\u00a0Ce sont nos h\u00e9ros, et nous faisons de notre mieux pour les sauver, a pr\u00e9cis\u00e9 hier soir la vice-ministre ukrainienne de la d\u00e9fense, Hanna Maliar, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Je comprends que tout le monde veuille obtenir des informations, mais\u00a0: primo, l\u2019op\u00e9ration de sauvetage est en cours\u00a0; deuxio, des n\u00e9gociations se poursuivent, car l\u2019op\u00e9ration comporte plusieurs \u00e9tapes d\u00e9licates.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: plusieurs centaines de combattants restent encore dans l\u2019usine d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 la reddition, des soldats attendent de conna\u00eetre le sort des personnes \u00e9vacu\u00e9es pour quitter Ma...","dateModified":"2022-05-19T17:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T17:14:30+00:00","articleBody":"           Des enfants ont mont\u00e9 un faux barrage \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du village de Sto\u00efanka, pr\u00e8s de Kiev, et jouent \u00e0 tenir le r\u00f4le des forces de la d\u00e9fense territoriale ukrainienne, le 19\u00a0mai 2022. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/07812db_1652979140751-565678.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sto\u00efanka, pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-05-19T17:42:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T16:56:03+00:00","articleBody":"     Des repr\u00e9sentants du cin\u00e9ma ukrainien ont demand\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 Cannes l\u2019exclusion totale des films russes \u00e0 l\u2019international, y compris ceux de Kirill Serebrennikov, au lendemain de l\u2019ouverture par ce dernier, en rupture avec le r\u00e9gime, de la comp\u00e9tition. \u00ab\u00a0Nous pensons vraiment que tout ce qui est russe doit \u00eatre effac\u00e9\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) Andrew Fesiak, producteur ukrainien de films, lors d\u2019une conf\u00e9rence sur la \u00ab\u00a0propagande russe\u00a0\u00bb, h\u00e9berg\u00e9e par le pavillon am\u00e9ricain au March\u00e9 du film.          \u00ab\u00a0Les cin\u00e9astes russes ne peuvent pas pr\u00e9tendre que tout va bien et qu\u2019ils n\u2019ont rien \u00e0 se reprocher\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Fesiak, \u00ab\u00a0au moment o\u00f9 les cin\u00e9astes ukrainiens sont forc\u00e9s d\u2019arr\u00eater de faire des films parce qu\u2019ils doivent ou fuir pour sauver leur vie ou prendre les armes\u00a0\u00bb. Au sujet de la pr\u00e9sence en comp\u00e9tition du film La Femme de Tcha\u00efkovski, il a estim\u00e9 que son r\u00e9alisateur, Kirill \u00ab\u00a0Serebrennikov, n\u2019est pas un opposant, pas du tout\u00a0\u00bb, et que \u00ab\u00a0toute sa carri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e par l\u2019argent du gouvernement russe\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le film a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par des entreprises russes ind\u00e9pendantes, des fonds priv\u00e9s\u00a0\u00bb, s\u2019est d\u00e9fendu le r\u00e9alisateur russe aupr\u00e8s de l\u2019AFP dans l\u2019apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0Je comprends totalement pourquoi ils disent ce qu\u2019ils disent, parce qu\u2019ils sont dans une situation terrible (\u2026). Pour eux, c\u2019est m\u00eame difficile d\u2019entendre parler russe\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu \u00e0 ses d\u00e9tracteurs ukrainiens, \u00ab\u00a0mais \u00e9vincer la culture russe serait une erreur \u00e9norme\u00a0\u00bb.          Le Festival de Cannes a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas accueillir de repr\u00e9sentation officielle russe ni de Russes qui d\u00e9fendent les positions du Kremlin au sujet de l\u2019Ukraine. Mais, imitant les autres grands \u00e9v\u00e9nements culturels mondiaux, son d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral, Thierry Fr\u00e9maux, a d\u00e9fendu lundi devant les journalistes l\u2019id\u00e9e d\u2019accueillir des dissidents russes\u00a0:           Kirill Serebrennikov est un homme qui a consid\u00e9r\u00e9 que s\u2019il ne quittait pas la Russie, il se rendait complice de cette guerre.           M.\u00a0Fr\u00e9maux avait pr\u00e9cis\u00e9 lundi que l\u2019id\u00e9e d\u2019un \u00ab\u00a0boycott total\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e \u00ab\u00a0non pas par les autorit\u00e9s ukrainiennes mais par des ultras, des gens qui sont tr\u00e8s radicaux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est une position que je peux comprendre (\u2026), parce que ce sont des gens qui sont sous les bombes\u00a0\u00bb, avait-il reconnu.          Dans une tribune du Monde, Alexandre Rodnianski, producteur de cin\u00e9ma ukrainien qui a travaill\u00e9 vingt\u00a0ans en Russie, s\u2019est insurg\u00e9 contre l\u2019id\u00e9e d\u2019un \u00ab\u00a0boycott\u00a0\u00bb, assurant que \u00ab\u00a0les s\u00e9lections des plus grands festivals de cin\u00e9ma ont toujours inclus les t\u00e9moignages honn\u00eates sur l\u2019\u00e9tat actuel des choses en Russie\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0dans la vie de ceux qui ont commis le massacre de Boutcha, le r\u00f4le de la culture \u00e9tait plus que minime. C\u2019est la t\u00e9l\u00e9vision propagandiste qui les a \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, seule l\u2019authentique culture russe peut servir d\u2019appui pour aider \u00e0 changer le pays\u00a0\u00bb, conclut-il.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nPasse d\u2019armes \u00e0 Cannes autour de l\u2019exclusion totale des films russes du festival","dateModified":"2022-05-19T17:07:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T16:19:32+00:00","articleBody":"           Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, en visionconf\u00e9rence lors d\u2019une r\u00e9union des ministres des finances du G7 \u00e0 Petersberg, en Allemagne, le 19\u00a0mai 2022. FEDERICO GAMBARINI \/ AP           R\u00e9unis en Allemagne, ministres et banquiers centraux du G7 (Etats-Unis, Japon, Canada, France, Italie, Royaume-Uni, Allemagne) ont commenc\u00e9 \u00e0 faire le compte des sommes que chaque pays pouvait d\u00e9bourser rapidement pour maintenir \u00e0 flot le budget de l\u2019Ukraine.          Les Etats-Unis ont confirm\u00e9 mettre sur la table 7,5\u00a0milliards de dollars (7,08\u00a0milliards d\u2019euros), pris sur la colossale enveloppe d\u2019aide de 40\u00a0milliards que le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a valid\u00e9 jeudi soir.          L\u2019Allemagne a annonc\u00e9, pour l\u2019instant, une contribution d\u2019un milliard d\u2019euros. Christian Lindner, le ministre des finances allemand, dont le pays pr\u00e9side le G7 cette ann\u00e9e, a dit esp\u00e9rer \u00ab\u00a0d\u2019autres progr\u00e8s\u00a0\u00bb et des engagements suppl\u00e9mentaires d\u2019ici \u00e0 la fin de la r\u00e9union vendredi. Il vise une somme totale sup\u00e9rieure \u00e0 10\u00a0milliards d\u2019euros.                    Mercredi, la Commission europ\u00e9enne a de son c\u00f4t\u00e9 propos\u00e9 une \u00ab\u00a0nouvelle assistance macrofinanci\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine pour cette ann\u00e9e d\u2019un montant \u00ab\u00a0allant jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb. La proportion de pr\u00eats et d\u2019aides directes dans ce nouveau paquet de soutien est au menu des discussions du G7.          Le Royaume-Uni a dit jeudi vouloir consacrer 50\u00a0millions de livres (59\u00a0millions d\u2019euros) pour garantir l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 des Ukrainiens, par l\u2019interm\u00e9diaire de la Banque europ\u00e9enne de d\u00e9veloppement.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/d3bbc48_2718fc61142540ff9875b824847ba8e4-2718fc61142540ff9875b824847ba8e4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres du G7 font les comptes des aides \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-19T17:21:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T16:15:39+00:00","articleBody":"      Moscou a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui l\u2019expulsion de cinq\u00a0diplomates portugais, en repr\u00e9sailles \u00e0 celle de dix\u00a0diplomates russes d\u00e9cid\u00e9e par Lisbonne dans la foul\u00e9e de l\u2019offensive russe en Ukraine. Le Kremilin avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, mercredi, l\u2019expulsion de trente-quatre diplomates fran\u00e7ais, vingt-quatre diplomates italiens et vingt-sept diplomates espagnols. Ils ont quatorze\u00a0jours pour quitter le pays.          La Russie a annonc\u00e9 vouloir couper l\u2019Ukraine de sa centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, sauf si Kiev paye Moscou pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite. Les Russes \u00ab\u00a0n\u2019ont pas la capacit\u00e9 technique de fournir de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb depuis la centrale, a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un porte-parole de l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom, ajoutant que Moscou ne pouvait pas non plus couper l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 aux r\u00e9gions hors contr\u00f4le russe.          Joe Biden a accueilli, aujourd\u2019hui \u00e0 Washington, la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, et le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, pour manifester, encore une fois, son soutien enthousiaste \u00e0 une adh\u00e9sion de leurs deux pays \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN). Su\u00e8de et Finlande pays remplissent \u00ab\u00a0tous les crit\u00e8res\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. La Turquie s\u2019y oppose, mais l\u2019OTAN veut r\u00e9pondre aux \u00ab\u00a0inqui\u00e9tudes\u00a0\u00bb d\u2019Ankara, a promis son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Jens Stoltenberg.          Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a affirm\u00e9 qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas favorable \u00e0 l\u2019octroi \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019un \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb en vue d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), \u00e9voquant un \u00ab\u00a0imp\u00e9ratif d\u2019\u00e9quit\u00e9 envers les six pays des Balkans occidentaux\u00a0\u00bb qui le souhaitent de longue date. Ukraine, G\u00e9orgie et Moldavie ont r\u00e9cemment demand\u00e9 le statut de candidat. Mais six pays des Balkans \u2013 Serbie, Kosovo, Albanie, Mac\u00e9doine du Nord, Mont\u00e9n\u00e9gro et Bosnie \u2013 aspirent \u00e0 int\u00e9grer l\u2019UE depuis des ann\u00e9es.          Les grands argentiers du G7 se sont r\u00e9unis en Allemagne pour tenter de maintenir \u00e0 flot les finances de l\u2019Ukraine et \u00e9valuer les r\u00e9percussions de la guerre sur l\u2019\u00e9conomie mondiale.          Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a d\u00e9bloqu\u00e9 une enveloppe de 40 milliards de dollars pour l\u2019Ukraine, dont  6\u00a0milliards de dollars doivent permettre \u00e0 l\u2019Ukraine de s\u2019\u00e9quiper en v\u00e9hicules blind\u00e9s et renforcer sa d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          L\u2019ex-chancelier allemand, Gerhard Schr\u00f6der, proche de Vladimir Poutine et d\u00e9tenteur de plusieurs mandats dans des entreprises russes, a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 d\u2019une partie de ses avantages d\u2019ex-dirigeant, dont l\u2019attribution de bureaux, a fait savoir la commission budg\u00e9taire du Bundestag, la chambre basse du Parlement allemand.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le plan diplomatique","dateModified":"2022-05-19T18:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T16:00:25+00:00","articleBody":"     La reddition de soldats ukrainiens qui d\u00e9fendaient le site d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol (Sud-Est) s\u2019est poursuivie aujourd\u2019hui, selon Moscou, tandis que la ville de Sievierodonetsk, dans le Donbass (Est), \u00e9tait au c\u0153ur d\u2019un brutal affrontement d\u2019artillerie. Alors que l\u2019arm\u00e9e russe peine \u00e0 enregistrer des avanc\u00e9es significatives sur le terrain, Moscou semble avoir entam\u00e9 une purge au sein du commandement militaire, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. Voici un point de la situation \u00e0 partir d\u2019informations des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) sur place, de d\u00e9clarations officielles ukrainiennes et russes, de sources occidentales, d\u2019analystes et d\u2019organisations internationales.         L\u2019Est           Au moins douze\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et quarante\u00a0autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es jeudi dans des bombardements russes nourris sur la ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, quasi encercl\u00e9e par les forces de Moscou, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional. Les Russes \u00ab\u00a0ont commenc\u00e9 \u00e0 bombarder dans la matin\u00e9e le centre r\u00e9gional de mani\u00e8re al\u00e9atoire avec des armes lourdes. Les bombardements se poursuivent\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef.          Les forces russes \u00ab\u00a0continuent de pr\u00e9parer un assaut sur Sievierodonetsk et intensifient leurs op\u00e9rations autour de Lyman\u00a0\u00bb, autre ville d\u00e9sormais presque encercl\u00e9e, souligne l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) am\u00e9ricain. Sievierodonetsk et Lyssytchansk constituent la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne de la r\u00e9gion de Louhansk. Les deux villes, s\u00e9par\u00e9es seulement par une rivi\u00e8re, sont bombard\u00e9es sans rel\u00e2che pour \u00e9puiser la r\u00e9sistance ukrainienne et emp\u00eacher l\u2019arriv\u00e9e de renforts. Les habitants n\u2019ont plus d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau, \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, au gaz depuis plusieurs semaines.         Le Sud           Sur le site d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, 1\u00a0730\u00a0militaires ukrainiens se sont rendus depuis lundi selon le dernier bilan du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Depuis mardi, le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge recueille aupr\u00e8s de chaque prisonnier des donn\u00e9es personnelles telles que son nom, sa date de naissance et le nom de son plus proche parent. Ces informations permettront \u00e0 l\u2019institution de garder la trace de ces prisonniers et de les aider \u00e0 maintenir le contact avec leur famille. Les soldats \u00e9taient retranch\u00e9s depuis des semaines dans les souterrains de l\u2019immense aci\u00e9rie, symbole de la r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019offensive russe.          Plusieurs d\u00e9clarations r\u00e9centes de hauts responsables russes montrent que la Russie pr\u00e9pare plus globalement l\u2019occupation durable voire l\u2019annexion des territoires du sud de l\u2019Ukraine qu\u2019elle contr\u00f4le\u00a0: la r\u00e9gion de Kherson et une bonne partie de celle de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation militaire","dateModified":"2022-05-19T16:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T15:33:31+00:00","articleBody":"           Un homme va mettre son cheval \u00e0 l\u2019abri lors d\u2019un bombardement \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 18\u00a0mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/17c0b40_1652972687815-562699.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk","dateModified":"2022-05-19T17:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T15:23:58+00:00","articleBody":"     En lan\u00e7ant son offensive contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, Vladimir Poutine avait assur\u00e9 que les territoires ukrainiens ne seraient pas occup\u00e9s. A en croire ses d\u00e9clarations, son objectif \u00e9tait la d\u00e9fense des populations russophones \u00ab\u00a0opprim\u00e9es\u00a0\u00bb, selon lui, par Kiev. Si Moscou n\u2019a jamais donn\u00e9 une autre version officielle, les d\u00e9clarations r\u00e9centes de hauts responsables russes laissent peu de doute, quant \u00e0 la volont\u00e9 de la Russie d\u2019occuper durablement, voire d\u2019annexer, des territoires qu\u2019elle contr\u00f4le dans le sud de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Je consid\u00e8re que l\u2019avenir de cette r\u00e9gion est de travailler au sein de l\u2019amicale famille russe. C\u2019est pour \u00e7a que je suis venu, afin d\u2019aider au maximum \u00e0 l\u2019int\u00e9gration\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-premier ministre russe, Marat Khousnoulline, en d\u00e9placement dans la r\u00e9gion de Zaporijia, tenue par les forces russes. C\u2019est lors de ce d\u00e9placement que le responsable a expliqu\u00e9 que la centrale nucl\u00e9aire de la r\u00e9gion, qui produit jusqu\u2019\u00e0 20\u00a0% de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de l\u2019Ukraine, tournera pour la Russie, \u00e0 moins que Kiev ne paye.          Les autorit\u00e9s install\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 Kherson r\u00e9p\u00e8tent \u00e0 l\u2019envi vouloir int\u00e9grer la Russie. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous sommes un territoire sous contr\u00f4le de forces arm\u00e9es [russes], mais \u00e0 l\u2019avenir (\u2026) il y aura une r\u00e9gion de Kherson en Russie\u00a0\u00bb, a dit Vladimir Saldo, chef de l\u2019administration prorusse, cit\u00e9 jeudi par l\u2019agence Ria Novosti.          Le Kremlin ne d\u00e9ment pas une \u00e9ventuelle annexion, affirmant vouloir respecter la volont\u00e9 des populations locales, dont une bonne partie a \u00e9t\u00e9 mise en fuite par l\u2019offensive russe. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9ambule \u00e0 toute action, en ce sens, ne peut \u00eatre que l\u2019expression de la volont\u00e9 des populations de ces r\u00e9gions (\u2026) afin qu\u2019elles d\u00e9cident avec qui elles veulent vivre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, Dmitri Peskov, porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, interrog\u00e9 sur l\u2019avenir de Kherson et Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers une occupation durable des territoires du sud de l\u2019Ukraine par la Russie\u00a0?","dateModified":"2022-05-19T15:30:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T15:09:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter avoir discut\u00e9 avec le premier ministre britannique, Boris Johnson, \u00ab\u00a0du soutien \u00e0 la d\u00e9fense, des moyens d\u2019exporter des produits agricoles d\u2019Ukraine et d\u2019importer du carburant en Ukraine\u00a0\u00bb, aujourd\u2019hui, lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Volodymyr Zelensky et Boris Johnson ont discut\u00e9 \u00ab\u00a0du soutien \u00e0 la d\u00e9fense, des moyens d\u2019exporter d...","dateModified":"2022-05-19T15:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#459084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T15:04:57+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, aux c\u00f4t\u00e9s de la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, et du pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, apr\u00e8s leur rencontre \u00e0 la Maison Blanche, le 19 mai 2022. MANDEL NGAN \/ AFP           \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je suis fier de leur assurer qu\u2019elles ont le soutien total et complet des Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident des Etats-Unis, qui s\u2019exprimait aux c\u00f4t\u00e9s de la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, et du pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6. Tous deux sont en visite \u00e0 la Maison Blanche au lendemain de leur candidature formelle.          Joe Biden a assur\u00e9 que la Su\u00e8de et la Finlande remplissaient \u00ab\u00a0tous les crit\u00e8res\u00a0\u00bb pour adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN et a annonc\u00e9 qu\u2019il saisissait le Congr\u00e8s am\u00e9ricain pour qu\u2019il approuve \u00ab\u00a0le plus rapidement possible\u00a0\u00bb leur candidature.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/ca84e2e_5226781-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Joe Biden, la Su\u00e8de et la Finlande remplissent \u00ab\u00a0tous les crit\u00e8res\u00a0\u00bb pour entrer dans l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-19T15:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T14:25:25+00:00","articleBody":"     Dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans le Donbass, au moins douze personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et quarante autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00e0 Sievierodonetsk, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional. Les Russes \u00ab\u00a0ont commenc\u00e9 \u00e0 bombarder dans la matin\u00e9e le centre r\u00e9gional de mani\u00e8re al\u00e9atoire avec des armes lourdes. Les bombardements se poursuivent\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Sergui\u00ef Ga\u00efda\u00ef sur Telegram. La plupart des tirs auraient touch\u00e9 des immeubles d\u2019habitation et le bilan pourrait s\u2019alourdir vu l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019inspecter les zones bombard\u00e9es.          Selon le gouverneur r\u00e9gional, 15 000 des 100 000 habitants que comptait la ville avant la guerre sont encore sur place.          Une \u00e9quipe de l\u2019Agence France-Presse pr\u00e9sente sur place a constat\u00e9 que cette cit\u00e9 industrielle, prise au pi\u00e8ge entre les arm\u00e9es russe et ukrainienne et transform\u00e9e depuis plusieurs jours en un champ de bataille, \u00e9tait engloutie sous le feu de l\u2019artillerie.          \u00ab\u00a0Je ne sais pas combien de temps nous pouvons tenir\u00a0\u00bb, s\u2019interroge Nella Kachkina, 65\u00a0ans, aupr\u00e8s de l\u2019AFP. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons plus de m\u00e9dicaments et beaucoup de malades \u2013 notamment des femmes \u2013 qui ont besoin de soins\u00a0\u00bb, d\u00e9plore-t-elle.          Toute la r\u00e9gion est priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, a aussi annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne dans son point quotidien. Sievierodonetsk et Lyssytchansk constituent la derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne dans la r\u00e9gion de Louhansk. Les Russes encerclent d\u00e9sormais ces deux localit\u00e9s, seulement s\u00e9par\u00e9es par une rivi\u00e8re, et les bombardent sans rel\u00e2che pour \u00e9puiser la r\u00e9sistance et emp\u00eacher l\u2019arriv\u00e9e de renforts.          A Lyssytchansk, les Ukrainiens disposent toujours d\u2019une route qui part en direction du sud-ouest pour ramener de l\u2019aide humanitaire et des vivres. Mais Sievierodonetsk, ville de 100\u00a0000 habitants avant la guerre, n\u2019a plus comme seul lien avec Lyssytchansk et les territoires d\u00e9tenus par Kiev qu\u2019un pont, qu\u2019aucune des deux parties ne semble, pourtant, vouloir d\u00e9truire mais dont les environs sont bombard\u00e9s 24\u00a0heures sur 24.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins douze morts \u00e0 Sievierodonetsk, \u00e9cras\u00e9e sous les tirs d\u2019artillerie","dateModified":"2022-05-19T15:52:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T14:19:40+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden (au centre), le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6 (\u00e0 gauche), et la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, \u00e0 la Maison Blanche, le 19\u00a0mai\u00a02022. MANDEL NGAN \/ AFP           Joe Biden a accueilli, aujourd\u2019hui \u00e0 Washington, la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, et le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, pour manifester, encore une fois, son soutien enthousiaste \u00e0 une adh\u00e9sion des deux pays \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord (OTAN). Apr\u00e8s avoir pos\u00e9 pour les photographes, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain les a conduits, en traversant la roseraie de la Maison Blanche, vers le bureau Ovale. Tous trois doivent s\u2019exprimer un peu plus tard devant la presse.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/930ad70_5225734-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden re\u00e7oit les dirigeants de Su\u00e8de et de Finlande","dateModified":"2022-05-19T14:25:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T14:07:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, nous voulons r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes que la Turquie a exprim\u00e9es\u00a0\u00bb, afin de trouver un \u00ab\u00a0accord pour aller de l\u2019avant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord (OTAN), \u00e0 Copenhague, r\u00e9affirmant sa \u00ab\u00a0confiance\u00a0\u00bb en une \u00ab\u00a0d\u00e9cision rapide\u00a0\u00bb pour accueillir les deux pays nordiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN veut r\u00e9pondre aux \u00ab\u00a0inqui\u00e9tudes\u00a0\u00bb de la Turquie sur la Su\u00e8de et la Finlande, estime Jens S...","dateModified":"2022-05-19T14:12:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T14:01:38+00:00","articleBody":"     McDonald\u2019s Corporation a annonc\u00e9, aujourd\u2019hui, avoir conclu un accord de vente et d\u2019achat avec Alexander Govor, qui exploite d\u00e9j\u00e0 vingt-cinq restaurants du groupe am\u00e9ricain en Sib\u00e9rie. L\u2019homme d\u2019affaires a accept\u00e9 d\u2019acheter 850\u00a0restaurants russes McDonald\u2019s et de les exploiter sous un nouveau nom.          M.\u00a0Govor a accept\u00e9 de conserver les salari\u00e9s actuels pendant au moins deux\u00a0ans, dans des conditions \u00e9quivalentes \u00e0 celles dont ils b\u00e9n\u00e9ficiaient jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Il versera \u00e9galement le salaire des employ\u00e9s de bureau travaillant dans quarante-cinq r\u00e9gions du pays jusqu\u2019\u00e0 la finalisation de l\u2019op\u00e9ration, et paiera les dettes aux fournisseurs, aux propri\u00e9taires ainsi que les charges en cours. Le groupe am\u00e9ricain de restauration rapide, qui avait ferm\u00e9 ses enseignes en Russie au d\u00e9but de mars, a annonc\u00e9, lundi, se retirer de Russie en vendant toutes ses activit\u00e9s, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"McDonald\u2019s a commenc\u00e9 le processus de vente de ses restaurants en Russie","dateModified":"2022-05-19T14:38:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T13:55:17+00:00","articleBody":"     Face aux menaces que fait peser le conflit en Ukraine, la France a d\u00e9ploy\u00e9 en Roumanie, o\u00f9 elle agit en tant que nation-cadre des forces de l\u2019OTAN, un syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, a fait savoir jeudi l\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es. \u00ab\u00a0Mis en \u0153uvre par une centaine d\u2019aviateurs, le syst\u00e8me sol-air moyenne port\u00e9e Mamba (\u2026) peut assurer une bulle de protection au profit des forces qui op\u00e8rent dans la zone\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9 de l\u2019\u00e9tat-major fran\u00e7ais.          Le colonel Pascal Ianni, porte-parole de l\u2019\u00e9tat-major, a expliqu\u00e9 lors d\u2019un point-presse que le syst\u00e8me Mamba \u00e9tait \u00ab\u00a0avant tout destin\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger la base a\u00e9rienne de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, qui accueille plusieurs milliers de soldats. \u00ab\u00a0C\u2019est sa premi\u00e8re vocation\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. Le syst\u00e8me est connect\u00e9 au syst\u00e8me de d\u00e9fense roumain et \u00e0 celui de l\u2019OTAN, qui en assure le commandement.          Les arm\u00e9es fran\u00e7aises sont pr\u00e9sentes en Roumanie depuis le 26\u00a0f\u00e9vrier. Mais ce d\u00e9ploiement en urgence de quelque 500 militaires a \u00e9t\u00e9 depuis p\u00e9rennis\u00e9, int\u00e9grant en alternance une compagnie belge ou n\u00e9erlandaise. \u00ab\u00a0Il fait partie des quatre bataillons suppl\u00e9mentaires d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019OTAN sur le flanc oriental de l\u2019Europe\u00a0\u00bb avec la Slovaquie, la Hongrie et la Bulgarie, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.          Ce d\u00e9ploiement s\u2019inscrit \u00ab\u00a0dans le cadre du renforcement de la posture dissuasive et d\u00e9fensive de l\u2019OTAN sur le flanc oriental de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, souligne l\u2019\u00e9tat-major. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons jamais \u00e9t\u00e9 autant engag\u00e9s dans les missions de l\u2019OTAN et sur le flanc est de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a fait valoir le colonel Ianni.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris d\u00e9ploie un nouveau syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air en Roumanie","dateModified":"2022-05-19T14:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T13:19:26+00:00","articleBody":"     Le parquet ukrainien a requis, jeudi, la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, la peine maximale, contre le premier soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre \u00e0 Kiev. Vadim Chichimarine, un sous-officier de 21\u00a0ans, est accus\u00e9 d\u2019avoir abattu un civil \u00e0 la fin de f\u00e9vrier. Au deuxi\u00e8me jour du proc\u00e8s, le procureur a demand\u00e9 au tribunal de prononcer \u00ab\u00a0une peine de privation de libert\u00e9 \u00e0 vie\u00a0\u00bb contre M.\u00a0Chichimarine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La prison \u00e0 vie requise pour le soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre","dateModified":"2022-05-19T13:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T13:06:36+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 9\u00a0milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires pour aider le pays. Cette somme serait garantie par le budget de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et les Etats membres. Bruxelles envisage, par ailleurs, la cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab\u00a0plate-forme de reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb \u2013 Rebuild Ukraine \u2013 qui, \u00ab\u00a0\u00e0 moyen et long terme\u00a0\u00bb, et avec l\u2019appui du G7, du G20, de pays tiers et d\u2019institutions financi\u00e8res internationales, voire de villes, pourrait coordonner l\u2019aide \u00e0 la reconstruction du pays, une fois le conflit achev\u00e9.          Il est impossible d\u2019estimer pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e0 ce stade, le co\u00fbt des destructions subies par l\u2019Ukraine, mais il avoisinerait d\u00e9j\u00e0 au moins 500\u00a0milliards de dollars (478\u00a0milliards d\u2019euros), dont plus d\u2019un cinqui\u00e8me pour les seules infrastructures mat\u00e9rielles. La Commission envisage l\u2019hypoth\u00e8se \u2013 d\u00e9j\u00e0 contest\u00e9e \u2013 d\u2019un nouvel emprunt inspir\u00e9 du plan de relance qui a suivi la pand\u00e9mie de Covid-19.                    Lire aussi :  En Ukraine, des destructions estim\u00e9es \u00e0 500\u00a0milliards de dollars                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment financer la reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0?","dateModified":"2022-05-19T14:06:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T12:57:44+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der, proche de Vladimir Poutine et d\u00e9tenteur de plusieurs mandats dans des entreprises russes, a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 d\u2019une partie de ses avantages d\u2019ex-dirigeant, dont l\u2019attribution de bureaux, a fait savoir la commission budg\u00e9taire du Bundestag, la chambre basse du Parlement allemand. \u00ab\u00a0Les groupes parlementaires de la coalition ont tir\u00e9 les cons\u00e9quences du comportement de l\u2019ancien chancelier et lobbyiste Gerhard Schr\u00f6der face \u00e0 l\u2019invasion russe en Ukraine\u00a0\u00bb, poursuit-elle.          La coalition au pouvoir justifie aussi cette d\u00e9cision par le fait que \u00ab\u00a0l\u2019ancien chancelier Schr\u00f6der n\u2019assume plus aucune obligation continue li\u00e9e \u00e0 sa fonction\u00a0\u00bb. En tant qu\u2019ancien chancelier (1998-2005), il b\u00e9n\u00e9ficiait encore de plusieurs bureaux \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s et d\u2019un budget pour du personnel. Un privil\u00e8ge qui co\u00fbte 400\u00a0000\u00a0euros par an aux contribuables. L\u2019ancien dirigeant social-d\u00e9mocrate, \u00e2g\u00e9 de 78\u00a0ans, est l\u00e2ch\u00e9 ces derniers mois par une partie de ses collaborateurs, il conserve cependant sa protection polici\u00e8re et sa pension de retraite de chancelier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gerhard Schr\u00f6der, proche de Vladimir Poutine, priv\u00e9 d\u2019une partie de ses avantages d\u2019ex-chancelier","dateModified":"2022-05-19T13:45:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T12:52:36+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a commenc\u00e9 mardi \u00e0 enregistrer les combattants qui \u00e9taient retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal, y compris les bless\u00e9s, \u00e0 la demande des parties. L\u2019op\u00e9ration s\u2019est poursuivie mercredi et \u00e9tait encore en cours aujourd\u2019hui. Le CICR recueille aupr\u00e8s de chaque prisonnier des donn\u00e9es personnelles telles que son nom, sa date de naissance et le nom de son plus proche parent. Ces informations permettront \u00e0 l\u2019institution de garder la trace de ces prisonniers et de les aider \u00e0 maintenir le contact avec leur famille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le CICR a enregistr\u00e9 des centaines de prisonniers de guerre ukrainiens de l\u2019usine Azovstal, \u00e0 Marioupo...","dateModified":"2022-05-19T13:15:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T12:23:35+00:00","articleBody":"           Des femmes \u00e9vacu\u00e9es du village de Rouska Lozova restent dans le jardin d'enfants 420, transform\u00e9 en abri pour r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Kharkiv, le 18 mai 2022. Des milliers de personnes \u00e9vacu\u00e9es de villages et de quartiers touch\u00e9s par les combats ou les bombardements sont actuellement r\u00e9fugi\u00e9es dans la capitale r\u00e9gionale en attendant de pouvoir rentrer chez elles. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/3865a90_1652940451797-562691.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-05-19T17:43:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T12:21:45+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont affirm\u00e9 aujourd\u2019hui que la Russie s\u2019\u00e9tait pr\u00e9par\u00e9e d\u00e8s la fin 2021 \u00e0 la crise alimentaire qui a touch\u00e9 le monde avec le d\u00e9clenchement du conflit ukrainien en f\u00e9vrier. Le conseiller au Kremlin, Maxim Orechkine, a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un forum de la jeunesse \u00e0 Moscou que \u00ab\u00a0la principale cause de la faim dans le monde qui aura lieu cette ann\u00e9e, ce sont les mesures \u00e9conomiques irr\u00e9fl\u00e9chies des Etats-Unis, de l\u2019UE [Union europ\u00e9enne]\u00a0\u00bb, r\u00e9f\u00e9rence aux sanctions qui frappent la Russie, qui minent ses capacit\u00e9s d\u2019exportations d\u2019engrais et de bl\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie s\u2019est pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 la crise alimentaire avant l\u2019offensive en Ukraine, d\u00e9clare le Kremlin","dateModified":"2022-05-19T12:41:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T12:00:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est de nouveau dit \u00ab\u00a0r\u00e9solu\u00a0\u00bb jeudi \u00e0 contrer la demande d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Nous avons inform\u00e9 nos amis que nous dirons non \u00e0 la Finlande et \u00e0 la Su\u00e8de, qui veulent rejoindre l\u2019OTAN, et nous persisterons dans cette voix\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat devant une assembl\u00e9e de jeunes gens, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de la jeunesse.          \u00ab\u00a0Cette Su\u00e8de et cette Finlande sont les pays qui h\u00e9bergent les terroristes chez eux, le PKK et l\u2019YPG\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9 \u00e0 propos du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et de ses alli\u00e9s kurdes irakiens de l\u2019YPG. Le PKK est consid\u00e9r\u00e9 comme organisation terroriste par Ankara, mais aussi par les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne. En revanche, l\u2019YPG a combattu les djihadistes de l\u2019organisation Etat islamique aux c\u00f4t\u00e9s notamment des Etats-Unis.          Recep Tayyip Erdogan a de nouveau averti que les \u00e9missaires su\u00e9dois et finlandais cens\u00e9s se rendre lundi \u00e0 Ankara n\u2019\u00e9taient pas les bienvenus\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019ils ne se fatiguent pas\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9.          Dans ce contexte tendu, le premier ministre italien, Mario Draghi, a annonc\u00e9 jeudi qu\u2019il irait en Turquie en juillet pour des discussions sur le conflit en Ukraine. Il s\u2019agira de \u00ab\u00a0la premi\u00e8re [visite] du genre en dix ans\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Les deux pays entretiennent des relations tourment\u00e9es. L\u2019an dernier, M.\u00a0Draghi avait trait\u00e9 M.\u00a0Erdogan de \u00ab\u00a0dictateur\u00a0\u00bb apr\u00e8s un incident diplomatique au cours duquel la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen, s\u2019\u00e9tait retrouv\u00e9e sans fauteuil pour s\u2019asseoir pendant une rencontre avec le pr\u00e9sident turc.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc toujours \u00ab\u00a0r\u00e9solu\u00a0\u00bb \u00e0 bloquer l\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019O...","dateModified":"2022-05-19T12:23:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T11:51:41+00:00","articleBody":"     L\u2019OTAN n\u2019a pas l\u2019intention de d\u00e9ployer des armes nucl\u00e9aires ou d\u2019avoir une pr\u00e9sence militaire permanente en Finlande, explique la premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une visite \u00e0 Rome, dans un entretien au quotidien italien Corriere della Sera\u00a0:           Personne ne viendra nous voir pour nous imposer des armes nucl\u00e9aires ou des bases permanentes si nous n\u2019en voulons pas. Je pense donc que cette question n\u2019est pas \u00e0 l\u2019ordre du jour. Il me semble qu\u2019il n\u2019y a pas m\u00eame un int\u00e9r\u00eat [au sein de l\u2019Alliance atlantique] pour le d\u00e9ploiement d\u2019armes nucl\u00e9aires ou l\u2019ouverture de bases de l\u2019OTAN en Finlande.                     La premi\u00e8re ministre finlandaise a rencontr\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident du Conseil, Mario Draghi, et s\u2019est dite convaincue que les r\u00e9ticences d\u2019Ankara pouvaient \u00eatre surmont\u00e9es par le dialogue. \u00ab\u00a0Je crois qu\u2019\u00e0 ce stade l\u2019important est de rester calme, de discuter avec la Turquie et d\u2019autres pays membres, de r\u00e9pondre aux questions qui peuvent se poser et d\u2019aplanir tous les malentendus\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 au Corriere della Sera.          La premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, a elle aussi d\u00e9clar\u00e9 que son pays ne souhaitait accueillir ni des bases permanentes ni des armes nucl\u00e9aires de l\u2019OTAN sur son sol.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN ne veut d\u00e9ployer ni armes nucl\u00e9aires ni bases en Finlande","dateModified":"2022-05-19T12:15:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T11:24:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que, en cas d\u2019attaque contre la Su\u00e8de et la Finlande pendant leur processus d\u2019adh\u00e9sion [\u00e0 l\u2019OTAN], la Pologne leur viendra en aide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mateusz Morawiecki, le premier ministre polonais, lors de la conf\u00e9rence Strategic Ark, organis\u00e9e \u00e0 Varsovie par The Polish Institute of International Affairs, un groupe de r\u00e9flexion.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne pr\u00eate \u00e0 d\u00e9fendre la Su\u00e8de et la Finlande en cas d\u2019attaque","dateModified":"2022-05-19T11:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T11:00:06+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a annonc\u00e9 jeudi de nouvelles sanctions visant les principales compagnies a\u00e9riennes russes, dont Aeroflot, leur interdisant de revendre leurs cr\u00e9neaux a\u00e9roportuaires, en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Le premier groupe a\u00e9rien russe Aeroflot, Ural Airlines et Rossiya Airlines ne pourront plus revendre leurs cr\u00e9neaux d\u2019atterrissage (slots) qu\u2019elles n\u2019\u00e9taient plus autoris\u00e9es \u00e0 utiliser dans les a\u00e9roports britanniques, estim\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 50 millions de livres sterling (59 millions d\u2019euros), a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Tant que [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine continuera son attaque barbare contre l\u2019Ukraine, nous continuerons \u00e0 cibler l\u2019\u00e9conomie russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de la diplomatie britannique, Liz Truss. Le Royaume-Uni avait d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 son espace a\u00e9rien aux avions russes peu apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24 f\u00e9vrier, ainsi que ses ports aux navires russes, et interdit l\u2019exportation de biens et technologies vers le secteur a\u00e9rien russe.          Ces nouvelles sanctions surviennent alors que le Royaume-Uni prend la pr\u00e9sidence du Forum international des transports, organisation intergouvernementale de l\u2019OCDE, o\u00f9 il compte \u00ab\u00a0appeler \u00e0 une r\u00e9ponse unie \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres sanctionne les principales compagnies a\u00e9riennes russes","dateModified":"2022-05-19T11:14:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T10:45:03+00:00","articleBody":"     La Russie veut couper l\u2019Ukraine de sa centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, sauf si Kiev paye Moscou pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi un vice-premier ministre russe, Marat Khousnoulline. Cette d\u00e9claration rejoint celle d\u2019autres responsables russes ces derni\u00e8res semaines qui laissent entendre que la Russie pr\u00e9pare une occupation durable, voire une annexion, des zones du sud de l\u2019Ukraine qu\u2019elle contr\u00f4le, la r\u00e9gion de Kherson et une importante partie de celle de Zaporijia.          \u00ab\u00a0Si le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Ukraine est pr\u00eat \u00e0 prendre et payer, alors [la centrale] pourra tourner pour l\u2019Ukraine. Si [l\u2019Ukraine] n\u2019accepte pas, alors [la centrale] tournera pour la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Khousnoulline, lors d\u2019un d\u00e9placement mercredi sur le site de l\u2019installation nucl\u00e9aire, cit\u00e9 par les agences de presse russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut couper l\u2019Ukraine de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par ses troupes","dateModified":"2022-05-19T10:47:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T10:30:30+00:00","articleBody":"     Moscou a annonc\u00e9 jeudi l\u2019expulsion de cinq diplomates portugais, en repr\u00e9sailles \u00e0 celle de 10 diplomates russes d\u00e9cid\u00e9es dans la foul\u00e9e de l\u2019offensive russe en Ukraine, au lendemain d\u2019annonces similaires concernant des dizaines de diplomates fran\u00e7ais, italiens et espagnols. Ils ont 14 jours pour quitter le pays.          L\u2019ambassadeur du Portugal en Russie a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 jeudi au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, qui a \u00ab\u00a0vivement protest\u00e9 contre la d\u00e9cision provocatrice des autorit\u00e9s portugaises de d\u00e9clarer  \u201cpersonae non gratae\u201d dix collaborateurs de la mission \u00e9trang\u00e8re au Portugal\u00a0\u00bb, a fait savoir la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce l\u2019expulsion de cinq diplomates portugais","dateModified":"2022-05-19T10:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T10:24:31+00:00","articleBody":"               L\u2019Estonie a approuv\u00e9 les demandes d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Organisation du Trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord de la Su\u00e8de et de la Finlande, annonce Kaja Kallas, la premi\u00e8re ministre estonienne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Estonie approuve la demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Su\u00e8de et de la Finlande","dateModified":"2022-05-19T10:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T10:18:53+00:00","articleBody":"     Le premier soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe a \u00ab\u00a0demand\u00e9 pardon\u00a0\u00bb jeudi, durant l\u2019audience dans un tribunal de Kiev. \u00ab\u00a0Je sais que vous ne pourrez pas me pardonner, mais je vous demande pardon\u00a0\u00bb, a dit le sous-officier de 21 ans, Vadim Chichimarine, lors d\u2019un \u00e9change avec Katerina Chelipova, la veuve de l\u2019homme de 62 ans qu\u2019il reconna\u00eet avoir tu\u00e9 dans le nord-est de l\u2019Ukraine le 28 f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre \u00ab\u00a0demande pardon\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-19T10:18:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T10:03:37+00:00","articleBody":"     Le premier proc\u00e8s pour \u00ab crime de guerre\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe s\u2019est ouvert hier, mercredi 18\u00a0mai, devant une cour de Kiev. L\u2019accus\u00e9 Vadim Chichimarine, sergent de l\u2019arm\u00e9e russe, aurait, selon le parquet g\u00e9n\u00e9ral, tu\u00e9 sur ordre un civil de 62\u00a0ans qui circulait \u00e0 v\u00e9lo \u00e0 Tchoupakhivka, un village de la r\u00e9gion de Soumy, dans le Nord-Est, le 28\u00a0f\u00e9vrier. Il a plaid\u00e9 coupable. A peine trois mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, la justice ukrainienne est all\u00e9e vite. Trop, peut-\u00eatre, s\u2019inqui\u00e8tent des ONG ukrainiennes.  Lire le reportage ici.                Le soldat Russe Vadim Chichimarine, 21 ans, lors du premier proc\u00e8s pour crimes de guerre. Kiev (Ukraine), le 18 mai 2022. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 La salle d\u2019audience avant la venue du prisonnier Vadim Chichimarine, le 18 mai. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Kateryna Chelipova, la femme de la victime, t\u00e9moigne lors du deuxi\u00e8me jour de proc\u00e8s pour crimes de guerre, le 19 mai 2022. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/eb78b8b_1652941108981-csharrock-proce-s-chichimarine-13.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deuxi\u00e8me jour du proc\u00e8s pour \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-05-19T10:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T10:00:04+00:00","articleBody":"     Environ la moiti\u00e9 des entreprises \u00e9trang\u00e8res qui ont conclu un contrat de fourniture de gaz avec le g\u00e9ant russe Gazprom ont ouvert un compte en roubles aupr\u00e8s de Gazprombank pour honorer leurs paiements, a affirm\u00e9 jeudi le vice-premier ministre russe Alexandre Novak, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse RIA Novosti. Selon le ministre, \u00ab\u00a054\u00a0entreprises\u00a0\u00bb sont li\u00e9es par un contrat avec Gazprom Export. \u00ab\u00a0Dans les prochains jours, nous aurons la liste d\u00e9finitive de ceux qui ont pay\u00e9 en roubles et ceux qui ont refus\u00e9 de payer\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          En r\u00e9ponse au gel de quelque 300\u00a0milliards de dollars de r\u00e9serves en devises dont la Russie disposait \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, le Kremlin a promulgu\u00e9 un d\u00e9cret introduisant \u00e0 partir d\u2019avril une nouvelle proc\u00e9dure de paiement du gaz en deux phases, avec d\u2019abord un versement sur un compte de Gazprombank en euros ou dollars, puis la conversion en roubles sur un second compte ouvert aupr\u00e8s du m\u00eame \u00e9tablissement.          Si Bruxelles a jug\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu\u2019un tel m\u00e9canisme de conversion en roubles repr\u00e9sentait un contournement des sanctions de l\u2019UE, plusieurs Etats membres soucieux de maintenir leurs approvisionnements ont demand\u00e9 des clarifications \u00e0 la Commission europ\u00e9enne. D\u2019autres pays, comme la Pologne ou la Bulgarie qui ont refus\u00e9 de payer en roubles pour ne pas soutenir l\u2019\u00e9conomie russe durant l\u2019offensive en Ukraine, se sont d\u00e9j\u00e0 vu couper le gaz par Gazprom.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La moiti\u00e9 des clients \u00e9trangers de Gazprom ont ouvert un compte en roubles, selon Moscou","dateModified":"2022-05-19T10:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T09:48:44+00:00","articleBody":"     La filiale russe du g\u00e9ant am\u00e9ricain Google, dont le compte en banque a \u00e9t\u00e9 saisi par les autorit\u00e9s russes, a annonc\u00e9 son intention de d\u00e9poser le bilan. \u00ab\u00a0La saisie par les autorit\u00e9s russes du compte en banque de Google Russia emp\u00eache notre bureau en Russie de fonctionner, d\u2019employer et de payer nos employ\u00e9s sur place, de payer les fournisseurs et vendeurs, et d\u2019honorer d\u2019autres obligations financi\u00e8res\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Les gens en Russie comptent sur nos services pour avoir acc\u00e8s \u00e0 une information de qualit\u00e9 et nous continuerons \u00e0 maintenir les services gratuits, tels que Search, YouTube, Gmail, Maps, Android et Play\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La filiale russe de Google va d\u00e9poser le bilan","dateModified":"2022-05-19T10:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T09:00:03+00:00","articleBody":"     Le groupe industriel suisse Sulzer se voit forc\u00e9 de fermer ses activit\u00e9s en Pologne \u00ab\u00a0avec effet imm\u00e9diat\u00a0\u00bb, o\u00f9 il emploie 192\u00a0personnes, annonce-t-il jeudi, en raison des sanctions locales contre le milliardaire russe Viktor Vekselberg, un de ses grands actionnaires. Mercredi soir, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur polonais a refus\u00e9 d\u2019acc\u00e9der \u00e0 sa demande d\u2019\u00eatre retir\u00e9 de la liste des sanctions, pr\u00e9cise le groupe suisse dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision se base sur une interpr\u00e9tation dans le droit polonais des r\u00e8gles sur les sanctions qui ont \u00e9t\u00e9 introduites unilat\u00e9ralement par la Pologne\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le groupe suisse, qui conteste cette d\u00e9cision. M.\u00a0Vekselberg n\u2019exerce \u00ab\u00a0aucun contr\u00f4le\u00a0\u00bb sur les diverses entit\u00e9s du groupe, a r\u00e9affirm\u00e9 Sulzer, qui compte utiliser \u00ab\u00a0tous les moyens l\u00e9gaux\u00a0\u00bb \u00e0 sa disposition pour contester cette d\u00e9cision.          En\u00a02018, Sulzer avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ponctuellement affect\u00e9 aux Etats-Unis lorsque M.\u00a0Vekselberg avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sur la liste des oligarques vis\u00e9s par des sanctions am\u00e9ricaines \u00e0 la suite de l\u2019invasion de la Crim\u00e9e par la Russie. Le groupe avait alors d\u00fb proc\u00e9der, \u00e0 la h\u00e2te, \u00e0 une augmentation de capital pour faire baisser la participation en dessous du seuil de 50\u00a0% afin de ne pas se retrouver touch\u00e9 par ricochet par ces sanctions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sulzer ferme ses activit\u00e9s en Pologne en raison des sanctions contre Viktor Vekselberg","dateModified":"2022-05-19T09:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T08:41:46+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a d\u00e9nonc\u00e9, jeudi, un \u00ab\u00a0traitement de seconde zone\u00a0\u00bb de la part de \u00ab\u00a0certaines capitales\u00a0\u00bb au sujet de la candidature ukrainienne pour adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          \u00ab\u00a0L\u2019ambigu\u00eft\u00e9 strat\u00e9gique sur la perspective europ\u00e9enne de l\u2019Ukraine pratiqu\u00e9e par certaines capitales de l\u2019UE au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es a \u00e9chou\u00e9 et doit cesser\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur Twitter. Un peu plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a fait savoir qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas favorable \u00e0 l\u2019octroi \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019un \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb en vue d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0traitement de seconde zone\u00a0\u00bb par \u00ab\u00a0certaines capitales\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-19T09:10:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T08:16:37+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 jeudi que 1\u00a0730\u00a0militaires ukrainiens retranch\u00e9s sur le site sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal de Marioupol s\u2019\u00e9taient rendus depuis lundi\u00a0:           Au cours des vingt-quatre derni\u00e8res heures, 771\u00a0combattants du r\u00e9giment nationaliste Azov se sont rendus sur le site sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol. Au total depuis le 16\u00a0mai, 1\u00a0730\u00a0combattants, dont 80\u00a0bless\u00e9s, se sont constitu\u00e9s prisonniers.                 Des bus attendent de transporter des militaires ukrainiens de l'usine sid\u00e9rurgique d'Azovstal de Marioupol vers une prison \u00e0 Olenivka, territoire sous contr\u00f4le russe, le 18 mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/e8347e4_1652950285850-e0f7754-a5a598a481a74037833cd05e8e8fd0c9-a5a598a481a74037833cd05e8e8fd0c9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1\u00a0730\u00a0militaires ukrainiens d\u2019Azovstal se sont rendus depuis lundi ","dateModified":"2022-05-19T08:55:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T07:55:28+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a affirm\u00e9 jeudi qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas favorable \u00e0 l\u2019octroi \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019un \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb en vue d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). \u00ab\u00a0Le fait qu\u2019il n\u2019y ait pas de raccourci sur la voie de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE [de l\u2019Ukraine] est un imp\u00e9ratif d\u2019\u00e9quit\u00e9 envers les six pays des Balkans occidentaux\u00a0\u00bb, qui souhaitent de longue date rejoindre le bloc europ\u00e9en, a-t-il rappel\u00e9 lors d\u2019un discours devant les d\u00e9put\u00e9s du Bundestag. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, \u00ab\u00a0Emmanuel Macron, a raison de souligner que le processus d\u2019adh\u00e9sion n\u2019est pas une affaire de quelques mois ou de quelques ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                          Le chancelier allemand Olaf Scholz lors d\u2019une session de la chambre basse du Parlement allemand, le Bundestag, \u00e0 Berlin, en Allemagne, le 19 mai 2022. HANNIBAL HANSCHKE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/1c96d26_1652947819772-595827.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz oppos\u00e9 \u00e0 un \u00ab\u00a0raccourci\u00a0\u00bb pour une adh\u00e9sion rapide de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-05-19T08:16:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T07:41:31+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son point quotidien de la situation sur le terrain. Il rel\u00e8ve qu\u2019au cours des derni\u00e8res semaines, l\u2019arm\u00e9e russe a r\u00e9voqu\u00e9 plusieurs officiers sup\u00e9rieurs qui n\u2019ont pas donn\u00e9 enti\u00e8re satisfaction sur le terrain. Il \u00e9voque ainsi le lieutenant g\u00e9n\u00e9ral Serge\u00ef Kisel, qui commandait la premi\u00e8re\u00a0arm\u00e9e blind\u00e9e de la Garde, suspendu pour son incapacit\u00e9 \u00e0 capturer Kharkiv, ou le vice-amiral Igor Ossipov, qui commandait la flotte russe de la mer Noire, probablement suspendu apr\u00e8s le naufrage du croiseur Moskva. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique s\u2019interroge aussi sur le cr\u00e9dit dont b\u00e9n\u00e9ficie encore le chef d\u2019\u00e9tat-major Valeri Gerassimov aux yeux de Vladimir Poutine.          Plus largement, les services britanniques \u00e9voquent une culture de dissimulation r\u00e9pandue au sein de l\u2019arm\u00e9e et des services de s\u00e9curit\u00e9 russes. De nombreux officiers participant aux op\u00e9rations en l\u2019Ukraine tentent de masquer leur responsabilit\u00e9 personnelle dans les revers sur le terrain et reportent les prises de d\u00e9cisions-cl\u00e9s sur leurs sup\u00e9rieurs. Dans ces conditions, il sera difficile pour l\u2019arm\u00e9e russe de reprendre l\u2019initiative face \u00e0 l\u2019Urkaine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe r\u00e9voque plusieurs officiers sup\u00e9rieurs qui n\u2019ont pas donn\u00e9 enti\u00e8re satisfaction sur...","dateModified":"2022-05-19T07:49:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T06:38:56+00:00","articleBody":"     La Russie affirme avoir commenc\u00e9 \u00e0 utiliser en Ukraine le prototype d\u2019une nouvelle arme laser capable d\u2019atteindre une cible situ\u00e9e \u00e0 5\u00a0kilom\u00e8tres, a annonc\u00e9 le vice-premier ministre russe, Iouri Borissov. M.\u00a0Borissov, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse TASS, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un prototype a \u00e9t\u00e9 test\u00e9, mardi, contre un drone et l\u2019a d\u00e9truit en cinq secondes.          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi avec ironie \u00e0 cette annonce. Il a compar\u00e9 cette nouvelle arme aux \u00ab\u00a0armes miracles\u00a0\u00bb que l\u2019Allemagne nazie a d\u00e9ploy\u00e9e \u00e0 la fin de la seconde guerre mondiale pour tenter d\u2019enrayer sa d\u00e9faite.                    A Washington, un haut responsable du Pentagone a expliqu\u00e9 que les Etats-Unis n\u2019avaient rien rep\u00e9r\u00e9 qui puisse corroborer les affirmations de la Russie selon lesquelles elle aurait utilis\u00e9 des armes laser en Ukraine.                         Lire aussi :  Les drones Bayraktar, utilis\u00e9s lors de la guerre en Ukraine, pomme de discorde entre la Russie et la Turquie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce tester une arme laser contre les drones en Ukraine","dateModified":"2022-05-19T15:05:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#458011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T05:33:28+00:00","articleBody":"           Des employ\u00e9s de la Croix-Rouge arrivent \u00e0 l\u2019aci\u00e9rie Azovstal de Marioupol pour observer l\u2019\u00e9vacuation des militaires ukrainiens, mercredi\u00a018 mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/effb0f7_1652938339895-318842.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol ","dateModified":"2022-05-19T17:44:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#457995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T05:32:39+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a bombard\u00e9 Tetkino, un village dans la r\u00e9gion de Koursk, \u00e0 la fronti\u00e8re entre les deux pays, a annonc\u00e9 Roman Starovo\u00eft, le gouverneur r\u00e9gional, sur Telegram. Des obus ont touch\u00e9 une usine d\u2019alcool dans le village de Tetkino, situ\u00e9 \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres au nord-ouest de Soumy, ainsi que plusieurs autres b\u00e2timents, a-t-il \u00e9crit. Au moins une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et il y aurait plusieurs bless\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9, sans plus de pr\u00e9cisions. Le gouverneur a publi\u00e9 une s\u00e9rie de photos des destructions.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mort et des bless\u00e9s dans une attaque en Russie pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne","dateModified":"2022-05-19T05:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#457947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T04:47:24+00:00","articleBody":"     Maintenir \u00e0 flot les finances de l\u2019Ukraine, contrer la hausse des prix alimentaires, soutenir les pays vuln\u00e9rables\u00a0: les grands argentiers du G7 n\u2019auront pas assez de leur r\u00e9union en Allemagne pour s\u2019atteler \u00e0 l\u2019ensemble des r\u00e9percussions \u00e9conomiques de la guerre lanc\u00e9e par Moscouen Ukraine.          La premi\u00e8re urgence de ce rendez-vous, jeudi et vendredi, des ministres des finances des sept puissances industrielles \u2013 Etats-Unis, Japon, Canada, France, Italie, Royaume-Uni, Allemagne \u2013 est de boucler un nouveau tour de table pour couvrir le budget ukrainien du trimestre en cours. Pour faire tourner l\u2019\u00e9conomie du pays, Kiev \u00e9value ses besoins \u00e0 5\u00a0milliards de dollars (4,75\u00a0milliards d\u2019euros) par mois.          \u00ab\u00a0Nous demandons un soutien financier \u00e9lev\u00e9, mais le prix est \u00e9galement \u00e9lev\u00e9. C\u2019est pour nous un moyen de survivre\u00a0\u00bb, avait r\u00e9cemment expliqu\u00e9, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, le ministre des finances ukrainien Sergii Marchenko.          Sur la colossale rallonge de 40\u00a0milliards de dollars pour l\u2019Ukraine mise sur les rails la semaine derni\u00e8re par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden, quelque 7,5\u00a0milliards devraient \u00e0 court terme abonder le budget ukrainien, selon des sources minist\u00e9rielles du G7.          \u00ab\u00a0Je demanderai \u00e0 mes homologues de se joindre \u00e0 nous pour accro\u00eetre leur soutien financier \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019Ukraine a (\u2026) besoin de notre aide et ils en ont besoin maintenant\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 la secr\u00e9taire au tr\u00e9sor, Janet Yellen, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 K\u00f6nigswinter, banlieue verdoyante de Bonn (Ouest) o\u00f9 se tient la r\u00e9union.          Mercredi, la Commission europ\u00e9enne a de son c\u00f4t\u00e9 propos\u00e9 une \u00ab\u00a0nouvelle assistance macrofinanci\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine pour cette ann\u00e9e d\u2019un montant \u00ab\u00a0allant jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb. La proportion de pr\u00eats et d\u2019aides directes dans ce nouveau paquet de soutien sera au menu des discussions du G7.          Il s\u2019agit d\u2019assurer la solvabilit\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0pour les prochains jours, les prochaines semaines\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le ministre des finances allemand, Christian Lindner, \u00e0 la veille des principales r\u00e9unions. \u00ab\u00a0Nous avons tous la responsabilit\u00e9 d\u2019apporter une contribution visible\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre dont le pays pr\u00e9side le G7 cette ann\u00e9e.          Alors que la guerre continue de ravager une large partie du territoire ukrainien, des r\u00e9flexions sont d\u00e9j\u00e0 en cours sur l\u2019aide \u00e0 la reconstruction du pays. Les discussions \u00ab\u00a0ne font que commencer\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Mme\u00a0Yellen \u00e0 K\u00f6nigswinter, mais des pistes de financement sont \u00e9voqu\u00e9es comme celle d\u2019utiliser des actifs russes gel\u00e9s dans le cadre des sanctions occidentales.          Si l\u2019Allemagne juge cette hypoth\u00e8se \u00ab\u00a0politiquement concevable\u00a0\u00bb, elle souligne, \u00e0 l\u2019instar de la France, que les obstacles juridiques sont nombreux.  \u00ab\u00a0Il faut bien regarder les contraintes qui s\u2019imposent \u00e0 nous\u00a0\u00bb, souligne-t-on au minist\u00e8re des finances fran\u00e7ais. \u00ab\u00a0Nous devons respecter l\u2019Etat de droit, m\u00eame si nous avons affaire \u00e0 des oligarques russes\u00a0\u00bb, observe le ministre allemand.          La guerre lanc\u00e9e par la Russie devrait provoquer une contraction massive de l\u2019\u00e9conomie ukrainienne, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 30\u00a0% par la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (BERD), et m\u00eame 45\u00a0% par la Banque mondiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union des ministres des finances et des gouverneurs des banques centrales du G7","dateModified":"2022-05-19T05:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#457935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T04:38:23+00:00","articleBody":"     Stockholm et Helsinki ont d\u00e9pos\u00e9, hier, leur demande d\u2019adh\u00e9sion \u00e0\u00a0l\u2019Alliance atlantique. Une d\u00e9marche impensable avant le d\u00e9but de la guerre en Ukraine pour ces deux pays attach\u00e9s jusque-l\u00e0 \u00e0 leur non-alignement militaire.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y aura pas de demande d\u2019adh\u00e9sion [de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN] tant que nous aurons un gouvernement social-d\u00e9mocrate. Je ne serai certainement jamais impliqu\u00e9 dans un tel processus, tant que je serai ministre de la d\u00e9fense. Je peux vous le garantir \u00e0 tous\u00a0!\u00a0\u00bb , avait m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 Peter Hultqvist, 7\u00a0novembre\u00a02021, lors du congr\u00e8s de son parti, \u00e0\u00a0G\u00f6teborg.                    Lire aussi :  Les six mois qui ont pouss\u00e9 la Finlande et la Su\u00e8de dans les bras de l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les six mois qui ont pouss\u00e9 la Finlande et la Su\u00e8de dans les bras de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-19T05:22:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#457937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T04:31:32+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0les occupants ont bombard\u00e9 43\u00a0localit\u00e9s dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk\u00a0\u00bb, provoquant la mort d\u2019\u00ab\u00a0au moins quinze civils\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, hier soir, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Les Russes tentent une perc\u00e9e pr\u00e8s de Popasna et en direction de Sievierodonetsk, l\u2019une des grandes villes aux mains des Ukrainiens dans cette zone, a averti un haut responsable local. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9, ce matin, que les \u00ab\u00a0occupants\u00a0\u00bb avaient lanc\u00e9 une offensive et men\u00e9 des assauts pr\u00e8s de Sievierodonetsk \u00ab\u00a0mais ils n\u2019ont pas eu de succ\u00e8s\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e russe cherche \u00e0 \u00ab\u00a0encercler\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0vaincre\u00a0\u00bb les unit\u00e9s ukrainiennes \u00ab\u00a0afin de prendre le contr\u00f4le total des r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk et Kherson\u00a0\u00bb, a not\u00e9 le minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense. L\u2019Institut am\u00e9ricain des \u00e9tudes de la guerre (ISW) a \u00e9voqu\u00e9, \u00e0 cet \u00e9gard, la pr\u00e9paration d\u2019une grande bataille pour Sievierodonetsk.          L\u2019est de l\u2019Ukraine est l\u2019objectif prioritaire des troupes russes depuis leur retrait des environs de la capitale ukrainienne fin mars. Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky s\u2019est, lui, voulu rassurant\u00a0: \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes (\u2026) vont lib\u00e9rer notre terre pas \u00e0 pas. Combien de temps cela prendra-t-il\u00a0? Seule la situation r\u00e9elle sur le champ de bataille donnera la r\u00e9ponse \u00e0 cette question. Nous tentons de le faire le plus vite possible, c\u2019est s\u00fbr\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 dans son message vid\u00e9o quotidien dans la soir\u00e9e.          Dans ce contexte, les pourparlers entre Moscou et Kiev \u00ab\u00a0n\u2019avancent pas\u00a0\u00bb, a jug\u00e9, hier, le Kremlin, qui a accus\u00e9 les n\u00e9gociateurs ukrainiens d\u2019\u00ab\u00a0absence totale de volont\u00e9\u00a0\u00bb de parvenir \u00e0 un r\u00e8glement politique. La veille, la pr\u00e9sidence ukrainienne avait fait retomber sur la Russie la responsabilit\u00e9 de la suspension des n\u00e9gociations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur la ligne de front","dateModified":"2022-05-19T05:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#457923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T04:25:16+00:00","articleBody":"     La r\u00e9plique \u00e9tait attendue. Elle a seulement pris un peu plus de temps qu\u2019\u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e, signe peut-\u00eatre d\u2019un certain surmenage de la diplomatie russe dans le contexte de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb men\u00e9e en Ukraine.          Moscou a annonc\u00e9, hier, l\u2019expulsion de dizaines de diplomates europ\u00e9ens en poste en Russie, en r\u00e9torsion \u00e0 celle, un mois et demi plus t\u00f4t, de diplomates russes par les capitales europ\u00e9ennes.          Des personnels des ambassades espagnole et italienne sont \u00e9galement concern\u00e9s. Des repr\u00e9sailles qui interviennent alors que les combats font rage dans le Donbass.                    Lire aussi :  L\u2019expulsion de 34\u00a0diplomates fran\u00e7ais par la Russie, symbole de l\u2019impasse du dialogue entre Poutine et Macron                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019expulsion de 34\u00a0diplomates fran\u00e7ais par la Russie, symbole de l\u2019impasse du dialogue entre Poutine et...","dateModified":"2022-05-19T05:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#457925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T04:18:40+00:00","articleBody":"     Les combats se poursuivent sur le sol ukrainien, en particulier \u00e0 l\u2019usine sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal, dans le port strat\u00e9gique de Marioupol, dans le sud-est du pays. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9, hier, que \u00ab\u00a0959\u00a0combattants [ukrainiens] dont 80\u00a0bless\u00e9s se sont constitu\u00e9s prisonniers\u00a0\u00bb depuis lundi. Des informations que l\u2019Ukraine n\u2019avait pas comment\u00e9es.          \u00ab\u00a0Les commandants et les combattants de haut rang du [r\u00e9giment] Azov ne sont pas encore sortis\u00a0\u00bb du dernier bastion de la r\u00e9sistance ukrainienne dans cette cit\u00e9 portuaire, a assur\u00e9 Denis Pouchiline, un chef s\u00e9paratiste prorusse. D\u2019apr\u00e8s lui, un millier de membres de cette unit\u00e9 paramilitaire int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019y terraient toujours.          L\u2019Ukraine a donn\u00e9 ce m\u00eame chiffre la semaine derni\u00e8re. Plusieurs centaines de civils s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s dans ces sous-sols, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s fin avril.          L\u2019arm\u00e9e russe a concentr\u00e9 ses efforts mercredi \u00ab\u00a0sur le blocage de nos unit\u00e9s pr\u00e8s d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb avec des tirs d\u2019artillerie et des frappes a\u00e9riennes, a signal\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes.          Dans les rues de la capitale ukrainienne, la population a rendu hommage aux \u00ab\u00a0surhommes\u00a0\u00bb de ce complexe sid\u00e9rurgique. Ils \u00ab\u00a0ont r\u00e9ussi des choses impossibles\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Andri\u00ef, 37\u00a0ans.          La prise totale de Marioupol, sur la mer d\u2019Azov, constituerait une avanc\u00e9e importante pour la Russie. Elle lui permettrait de relier par voie terrestre la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e (sud), que Moscou a annex\u00e9e en\u00a02014, aux parties du Donbass (est) d\u00e9j\u00e0 aux mains de s\u00e9paratistes prorusses. Mais la ville est d\u00e9truite \u00ab\u00a0\u00e0 90\u00a0%\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a040\u00a0% de ses infrastructures\u00a0\u00bb sont \u00ab\u00a0irr\u00e9cup\u00e9rables\u00a0\u00bb, d\u00e9crivait, d\u00e9but avril, son maire Vadym Bo\u00eftchenko.          \u00ab\u00a0Les Russes volent \u00e0 Marioupol. Les occupants essaient d\u00e9sormais de remettre en ordre le port de commerce pour exporter l\u2019\u00e9quivalent de millions de dollars de c\u00e9r\u00e9ales, de produits m\u00e9tallurgiques\u00a0\u00bb notamment, a fait valoir, mercredi soir, sur Telegram la mairie de Marioupol.          Selon un responsable am\u00e9ricain s\u2019exprimant mercredi sous couvert d\u2019anonymat, \u00ab\u00a0des responsables russes reconnaissent que bien qu\u2019elles revendiquent \u00eatre les \u201clib\u00e9ratrices\u201d de la ville russophone de Marioupol, les troupes russes commettent des actes graves dans la ville, y compris le passage \u00e0 tabac et l\u2019\u00e9lectrocution de responsables de la ville, et elles pillent des logements\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des responsables russes s\u2019inqui\u00e8tent du fait que ces actes puissent inciter davantage les habitants de Marioupol \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l\u2019occupation russe\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incertitude sur le sort des combattants d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-05-19T05:43:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#457933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T04:12:36+00:00","articleBody":"     Un soldat russe patrouille dans une partie d\u00e9truite de l\u2019usine m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, le 18\u00a0mai\u00a02022.                 AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/62177e6_6c7aff2e16e641818b3449aafa82c2dd-178800a9df034872bf8a8d7e2e00dcd3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-05-19T17:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#457921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T04:08:41+00:00","articleBody":"      Moscou a annonc\u00e9, mercredi, l\u2019expulsion de 34\u00a0diplomates fran\u00e7ais, 24\u00a0diplomates italiens et 27\u00a0diplomates espagnols, en repr\u00e9sailles \u00e0 celles de Russes dans la foul\u00e9e de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine.          Les Etats-Unis ont rouvert, mercredi, leur ambassade \u00e0 Kiev, ferm\u00e9e mi-f\u00e9vrier avant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken. Dans la soir\u00e9e, le S\u00e9nat am\u00e9ricain a confirm\u00e9 Bridget Brink, une diplomate de carri\u00e8re, comme nouvelle ambassadrice du pays en Ukraine.          La Finlande et la Su\u00e8de ont officiellement demand\u00e9 \u00e0 rejoindre l\u2019Alliance atlantique (OTAN). \u00ab\u00a0C\u2019est un moment historique \u00e0 un moment critique pour notre s\u00e9curit\u00e9. Nous esp\u00e9rons conclure rapidement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg. Les Etats-Unis ont affich\u00e9 un soutien d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 cette demande d\u2019adh\u00e9sion, promettant d\u2019\u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s des deux pays nordiques en cas de \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb russe, et s\u2019activant pour lever l\u2019opposition turque.          La Russie annonce qu\u2019un peu moins de mille militaires ukrainiens, retranch\u00e9s sur le site sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal, \u00e0 Marioupol, se sont rendus depuis lundi. D\u2019apr\u00e8s un chef s\u00e9paratiste prorusse, un millier de membres de l\u2019unit\u00e9 paramilitaire Azov, int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, s\u2019y terrent toujours. Kiev n\u2019a pas comment\u00e9 ces informations.          Sur la ligne de front, les forces russes progressent lentement. Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0les occupants ont bombard\u00e9 43\u00a0localit\u00e9s dans les r\u00e9gions de Donetsk et du Louhansk\u00a0\u00bb, provoquant la mort d\u2019\u00ab\u00a0au moins 15 civils\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, mercredi soir, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. L\u2019Institut am\u00e9ricain des \u00e9tudes de la guerre (ISW) a \u00e9voqu\u00e9 la pr\u00e9paration d\u2019une grande bataille pour Sievierodonetsk, l\u2019une des grandes villes aux mains des Ukrainiens dans cette zone.          Les ministres des finances et les gouverneurs des banques centrales du G7 se r\u00e9unissent, mercredi, \u00e0 K\u00f6nigswinter (Allemagne), pour tenter notamment de maintenir \u00e0 flot les finances de l\u2019Ukraine. Pour faire tourner l\u2019\u00e9conomie du pays, Kiev \u00e9value ses besoins \u00e0 5\u00a0milliards de dollars par mois.          La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 une \u00ab\u00a0nouvelle assistance macrofinanci\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, sous forme de pr\u00eats d\u2019un montant allant jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0milliards d\u2019euros, pour aider ce pays \u00e0 faire face aux cons\u00e9quences de la guerre.          En Ukraine, le premier soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre a plaid\u00e9 coupable, mercredi. Le sous-officier de 21\u00a0ans a reconnu l\u2019ensemble des faits qui lui sont reproch\u00e9s, comprenant les chefs d\u2019accusation de crime de guerre et de meurtre pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-19T17:20:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html#457919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/20/guerre-en-ukraine-en-direct-cinq-pays-occidentaux-soutiennent-l-action-judiciaire-de-l-ukraine-pour-crimes-de-guerre_6126737_3210.html","datePublished":"2022-05-19T04:08:00+00:00","articleBody":"     Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es dans ce suivi en direct. Elles seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera, ou pour des s\u00e9quences de tchat.          Merci de votre compr\u00e9hension et de votre fid\u00e9lit\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/88/0/2749/1374/1342/671/60/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-19T05:51:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/19/0/0/2749/1831/1342/893/3/0/636dc7e_871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-871a76cea6ab4c0e9f1d094c30265f0d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  
