<FILE-date="2022/09/23/19">

<article-nb="2022/09/23/19-1">
<filnamedate="20220923"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220923"><AAMMJJHH="2022092319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ La société française Atos hébergera les informations sensibles, dont celles d’autorités publiques et de policiers, pour le compte de son partenaire.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’été 2022 pourrait devenir la norme à partir de 2050, le statu quo n’est donc pas une option »   Nicolas Bauduceau Assureur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le collectif La Clef Revival travaille au rachat du cinéma historique du Quartier latin                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain François Bott, ancien responsable du « Monde des Livres »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Arrêt de la diffusion des chaînes de TF1 : la justice donne raison à Canal+                   Culture Le gouvernement favorable à un prix de 3 euros pour la livraison des livres                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De New York à Londres, journal de bord des fashion weeks                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés François Passolunghi, maître rotinier et dompteur de lianes                   Le Goût du Monde Pourquoi le lit en bois fait rêver                   L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage ou au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Jeux olympiques 2024             JO de Paris 2024 : le géant chinois Alibaba ne s’occupera pas des données sensibles      La société française Atos hébergera les informations sensibles, dont celles d’autorités publiques et de policiers, pour le compte de son partenaire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h49, mis à jour à 18h49    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La confiance a des limites. Après des mois de discussions, l’Etat français et les organisateurs des Jeux olympiques (JO) de Paris ont choisi de confier à la société Atos la gestion des données sensibles des Jeux, a appris l’Agence France-Presse (AFP) de sources concordantes. Dans un premier temps, ces données devaient être hébergées par le géant chinois du commerce en ligne, Alibaba, sponsor officiel du Comité international olympique (CIO). C’est finalement Atos qui s’en occupera pour le compte de son partenaire, celui-ci conservant la gestion directe des autres données.            Le dossier, assez complexe, a fait l’objet de réunions depuis près d’un an au plus haut sommet de l’Etat, notamment avec l’Autorité nationale en matière de sécurité et de défense des systèmes d’information (Anssi). Il était prévu qu’Alibaba, en tant que sponsor du CIO, abrite dans son cloud notamment le fichier des personnes accréditées pour les Jeux olympiques et paralympiques de Paris 2024.            « Risques d’exfiltration »            En découvrant que ce fichier, qui comprend des dizaines de milliers de coordonnées (invités, autorités publiques, médias…), relevait de cette entreprise, l’Etat français, en particulier le ministère de l’intérieur, avait été sérieusement tracassé, comme plusieurs sources l’avaient rapporté à l’AFP, questionnant le fait de laisser des données personnelles de policiers français dans un fichier hébergé par une société chinoise.                             Lire aussi :  JO 2024 : face au manque d’agents de sécurité privée, le ministère de l’intérieur veut faciliter les recrutements                   Cette crainte est reprise dans un rapport provisoire de la Cour des comptes sur la sécurité, remis cet été : le fichier des accrédités traitera « un important volume de données personnelles et de données étatiques. Ces données présentent un caractère particulièrement sensible incompatible avec un hébergement par Alibaba », écrit la Cour des comptes.                 Elle évoque « des risques d’exfiltration des bases de données des systèmes d’information olympiques à des fins stratégiques ou d’espionnage économique, d’exploitation des interconnexions entre les systèmes d’information olympiques et ceux des services de l’Etat, voire de prépositionnement pour mener des actions ultérieures, ou encore de coupure du fonctionnement des infrastructures en cas de tensions internationales ». Conclusion : il faut « un arbitrage dans les plus brefs délais ».            En coulisses            De son côté, la société Alibaba, interrogée par l’AFP, a fait savoir qu’elle ne commentait ni les « rumeurs » ni les « spéculations ». Cette affaire à la fois sportive, diplomatique, technique et économique se passe largement en coulisses. En cours de route, la Commission nationale de l’informatique et des libertés (CNIL) a joué son rôle de conseil.            Alibaba va payer Atos pour ce rôle de « tiers de confiance » et la gestion de ces données sensibles, qui seront hébergées physiquement en France, a aussi appris l’AFP. Une source industrielle a précisé qu’Atos utiliserait son cloud consacré à ses contrats militaires et sécuritaires avec l’Etat. Quant aux données en transit jusqu’à cette infrastructure, elles seront chiffrées, par souci de sécurité.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 24 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/23/jo-de-paris-2024-le-geant-chinois-alibaba-ne-s-occupera-pas-des-donnees-sensibles_6142932_3242.html"},"headline":"JO de Paris 2024\u00a0: le g\u00e9ant chinois Alibaba ne s\u2019occupera pas des donn\u00e9es sensibles","dateCreated":"2022-09-23T18:49:21+02:00","datePublished":"2022-09-23T18:49:21+02:00","dateModified":"2022-09-23T18:49:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pixels","Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024"],"description":"La soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise Atos h\u00e9bergera les informations sensibles, dont celles d\u2019autorit\u00e9s publiques et de policiers, pour le compte de son partenaire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e81c9b_fw1-atos-governance-shareholders-0613-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/23/19-2">
<filnamedate="20220923"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220923"><AAMMJJHH="2022092319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Opposées, vendredi 23 septembre, au Canada pour leur deuxième match des phases de poule du Mondial, les coéquipières de Gabby Williams se sont inclinées 45-59.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’été 2022 pourrait devenir la norme à partir de 2050, le statu quo n’est donc pas une option »   Nicolas Bauduceau Assureur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le collectif La Clef Revival travaille au rachat du cinéma historique du Quartier latin                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain François Bott, ancien responsable du « Monde des Livres »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Arrêt de la diffusion des chaînes de TF1 : la justice donne raison à Canal+                   Culture Le gouvernement favorable à un prix de 3 euros pour la livraison des livres                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De New York à Londres, journal de bord des fashion weeks                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés François Passolunghi, maître rotinier et dompteur de lianes                   Le Goût du Monde Pourquoi le lit en bois fait rêver                   L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage ou au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Basket             Mondial de basket féminin : les Bleues s’écroulent face au Canada      Opposées, vendredi 23 septembre, au Canada pour leur deuxième match des phases de poule du Mondial, les coéquipières de Gabby Williams se sont inclinées 45-59.          Par Ludivine Ducellier         Publié aujourd’hui à 14h26, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les Françaises Gabby Williams (au premier plan) et Sarah Michel, durant le match des Bleues face aux Canadiennes, le 23 septembre 2022, à Sydney.  BRENDON THORNE / AFP                 Elles avaient parfaitement réussi leur entrée dans le mondial face à l’Australie jeudi (70-57). Moins de vingt-quatre heures plus tard, les coéquipières de Gabby Williams se retrouvaient opposées au Canada. En manque de fraîcheur, l’équipe de France n’a jamais trouvé les clés pour s’imposer face aux Nord-Américaines.            Les Françaises ont d’abord pâti d’une entame de match poussive. L’efficacité avait choisi son camp et elle n’était pas dans celui des joueuses de Jean-Aimé Toupane. Face à une défense bien en place, les Bleues prenaient des tirs lointains en fin de possession et manquaient souvent leur cible. Sarah Michel devait s’y reprendre à deux fois avant de trouver le chemin des filets. Résultat, 22 % de réussite au tir dans le premier quart-temps et des Canadiennes qui prennent les rênes de la rencontre 14 à 9.                             Lire aussi :  Basket : à la Coupe du monde, des Bleues dans l’inconnu mais pas sans ambitions                   A la peine, la France redressait un peu la tête pour revenir à deux unités de leurs adversaires à l’approche de la pause. Mais, grâce à leur agilité sur les tirs à trois points, les Canadiennes terminaient le premier acte avec une confortable avance au tableau d’affichage (17-29).            Un jour sans            Cet écart, les Bleues ne sont jamais parvenues à le combler. De l’autre côté du terrain, le Canada empruntait le même rythme qu’imposé en première période. La France manquait de répondant et s’écroulait au moment de conclure. Le compteur restait bloqué à 17 points. Face à l’impuissance de ses joueuses, Jean-Aimé Toupane réclamait un temps mort. La causerie du coach portait ses fruits. Dans la foulée, les Tricolores s’offraient trois paniers consécutifs, une première dans la partie. Mais ce regain d’énergie était vite contré par le duo Nirra Fields-Shay Colley. Les Canadiennes, jamais inquiétées, jouaient juste pour s’imposer largement (45-59).                             Lire aussi :  Basket : Sandrine Gruda quitte les Bleues, à trois semaines du Mondial                   A l’issue de la rencontre, le clan tricolore ne cachait pas sa frustration. « On est forcément déçues. La fatigue était présente mais elle l’était des deux côtés. Nous n’avons pas d’excuses, estimait Alexia Chartereau au micro de BeIN. Il y a eu un peu de maladresse et c’est ce qui nous coûte le match. On ne peut pas compter sur des exploits individuels pour gagner. Nous devons parvenir à bien faire circuler la balle pour trouver de nouvelles ressources. A nous de rebondir sur la prochaine rencontre. »                 Du côté de Jean-Aimé Toupane, même constat. « Même si nous avons fait des efforts défensivement, nous avons manqué beaucoup de choses sur nos fondamentaux. On a raté des tirs faciles et, contre une équipe aussi physique, il aurait fallu faire davantage bouger le ballon. C’était un jour sans, on va corriger pour la suite de la compétition. »            Les Bleues, désormais quatrièmes du groupe B, vont désormais avoir un jour de repos pour se remobiliser et rectifier le tir avant la prochaine échéance : l’opposition, dimanche à 6 h 30 (heure française), face au Mali.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou                        Ludivine Ducellier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 24 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/23/mondial-de-basket-feminin-les-bleues-s-ecroulent-face-au-canada_6142888_3242.html"},"headline":"Mondial de basket f\u00e9minin\u00a0: les Bleues s\u2019\u00e9croulent face au Canada","dateCreated":"2022-09-23T14:26:29+02:00","datePublished":"2022-09-23T14:26:29+02:00","dateModified":"2022-09-23T16:50:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket"],"description":"Oppos\u00e9es, vendredi 23\u00a0septembre, au Canada pour leur deuxi\u00e8me match des phases de poule du Mondial, les co\u00e9quipi\u00e8res de Gabby Williams se sont inclin\u00e9es 45-59.","author":[{"@type":"Person","name":"Ludivine Ducellier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/90/0/4000/2000/1342/671/60/0/fc40027_5267503-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/23/19-3">
<filnamedate="20220923"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220923"><AAMMJJHH="2022092319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Sur des vidéos publiées sur son compte Twitter, Mathias Pogba poursuit ses accusations envers son frère Paul, qui avait déposé plainte le 16 juillet dans cette affaire.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’été 2022 pourrait devenir la norme à partir de 2050, le statu quo n’est donc pas une option »   Nicolas Bauduceau Assureur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le collectif La Clef Revival travaille au rachat du cinéma historique du Quartier latin                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain François Bott, ancien responsable du « Monde des Livres »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Arrêt de la diffusion des chaînes de TF1 : la justice donne raison à Canal+                   Culture Le gouvernement favorable à un prix de 3 euros pour la livraison des livres                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De New York à Londres, journal de bord des fashion weeks                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés François Passolunghi, maître rotinier et dompteur de lianes                   Le Goût du Monde Pourquoi le lit en bois fait rêver                   L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage ou au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Police et justice             Mathias Pogba apparaît dans de nouvelles vidéos alors qu’il est incarcéré      Sur des vidéos publiées sur son compte Twitter, Mathias Pogba poursuit ses accusations envers son frère Paul, qui avait déposé plainte le 16 juillet dans cette affaire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h54, mis à jour à 13h54    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le footballeur Mathias Pogba, à Tours, le 29 décembre 2019.  GUILLAUME SOUVANT / AFP                 Alors qu’il est en détention, Mathias Pogba apparaît, vendredi 23 septembre, sur de nouvelles vidéos publiées sur son compte Twitter, où il poursuit ses accusations envers son frère Paul Pogba, star de la Juventus Turin et champion du monde 2018 avec la France.            Mis en examen pour extorsion en bande organisée et participation à une association de malfaiteurs criminelle, Mathias Pogba apparaît une nouvelle fois assis, seul, habillé d’un tee-shirt noir et lisant à haute voix plusieurs messages imprimés sur des feuilles de papier.            Je sais, beaucoup de vidéos, mais plein de choses à dire et format twitter oblige. 

<article-nb="2022/09/23/19-4">
<filnamedate="20220923"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220923"><AAMMJJHH="2022092319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Dans un contexte particulier et après quatre matchs sans victoire, l’équipe de France s’est imposée 2-0 en Ligue des nations.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’été 2022 pourrait devenir la norme à partir de 2050, le statu quo n’est donc pas une option »   Nicolas Bauduceau Assureur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le collectif La Clef Revival travaille au rachat du cinéma historique du Quartier latin                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain François Bott, ancien responsable du « Monde des Livres »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Arrêt de la diffusion des chaînes de TF1 : la justice donne raison à Canal+                   Culture Le gouvernement favorable à un prix de 3 euros pour la livraison des livres                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De New York à Londres, journal de bord des fashion weeks                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés François Passolunghi, maître rotinier et dompteur de lianes                   Le Goût du Monde Pourquoi le lit en bois fait rêver                   L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage ou au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Football             France-Autriche : grâce au duo Mbappé-Giroud, les Bleus sortent un peu du marasme      Dans un contexte particulier et après quatre matchs sans victoire, l’équipe de France s’est imposée 2-0 en Ligue des nations.          Par Alexandre Pedro(au Stade de France à Saint-Denis)         Publié aujourd’hui à 04h05, mis à jour à 09h06    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Olivier Giroud félicite Kylian Mbappé après son but contre l’Autriche, lors de la 5ᵉ journée de la Ligue des nations, au Stade de France, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), le 22 septembre 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 Au moment où le football français envahit la rubrique faits divers, les Bleus ont eu la bonne idée de gagner un match de football, ce jeudi à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis) contre l’Autriche (2-0), lors de la 5e journée (sur six) de la Ligue des nations. Oui, cette compétition, dernière création de l’UEFA, lancée en 2018, sent encore un peu le neuf, mais le vainqueur sait lui trouver du charme. C’était le cas, en octobre 2021, d’une équipe de France triomphante à Milan mais déjà hors course pour se succéder à elle-même depuis sa mauvaise série de juin (deux nuls, deux défaites).            « Il n’y a rien de mieux que la victoire », a lâché un Didier Deschamps, concis et un peu soulagé à la fin de la rencontre. Pas encore de quoi hisser les drapeaux aux fenêtres ou de klaxonner sur les Champs-Elysées. Dans l’esprit du sélectionneur, cette session automnale contre l’Autriche puis le Danemark, dimanche à Copenhague, devait être une répétition générale avant de s’envoler pour le Qatar et la Coupe du monde (du 20 novembre au 18 décembre).                             Lire aussi :  France-Autriche : Kylian Mbappé et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus                   Mais n’importe quel metteur en scène vous le dira, il n’est pas facile de répéter une pièce avec douze acteurs absents, dont plusieurs têtes d’affiche (Karim Benzema, Hugo Lloris, Paul Pogba, N’Golo Kanté, Presnel Kimpembe ou encore les frères Hernandez). Heureusement, Kylian Mbappé n’avait pas de mot du médecin pour être excusé. Et quand il n’est pas occupé à redéfinir les contours juridiques du droit à l’image en sélection et à trier parmi les partenaires de la Fédération française de football ceux qui sont compatibles avec ses valeurs et son image, le Parisien se charge de changer le cours d’un match.                 A sa façon et en un éclair, à la 56e minute. Une passe d’Olivier Giroud, une accélération entre quatre Autrichiens transformés en piquets, comme dans leur cher slalom de ski alpin de Schladming, et une frappe imparable (1-0) pour terminer le travail. Joie et soulagement. Avant cette fulgurance, les Bleus ont ressemblé à une équipe… qui n’en était pas tout à fait une. Logique, quand la moitié de vos titulaires font défaut et qu’il faut tenir la main à deux petits nouveaux, les Monégasques Benoît Badiashile et Youssouf Fofana, plutôt à l’aise d’ailleurs.            « Si Mbappé avait joué avec nous… »            De nouveau positionnés en 3-5-2 par leur sélectionneur, les Français ont alterné bonnes intentions, imprécisions et occasions gâchées contre des Autrichiens pas décidés à trop mettre le nez hors de leur moitié de terrain. Les champions du monde ont par ailleurs continué à abuser de leur « forfait blessures ». Aux douze initiales avant le match se sont ajoutées, en première mi-temps, celles du défenseur Jules Koundé (ischio-jambiers) et du gardien Mike Maignan (mollet).            A la reprise, les Autrichiens ont eu l’amabilité d’enfin se découvrir d’un fil et d’offrir des espaces à une équipe de France plus à l’aise lorsque le terrain ressemble à une autoroute à quatre voies. Après tout, on ne se refait pas. Surtout avec un atout comme Kylian Mbappé dans sa manche. Il faut écouter et traduire de l’allemand les propos de Ralf Rangnick : « Si Mbappé avait joué avec nous ce soir, le match n’aurait peut-être pas été le même. Mais malheureusement, nous n’avons pas de Kylian Mbappé. »                Le sélectionneur allemand de l’Autriche ne fait pas qu’enfoncer une porte ouverte dans l’auditorium du Stade de France, il traduit l’impuissance et l’inquiétude des adversaires (« [quand il est] dans un bon jour, c’est presque impossible de défendre contre lui », confesse même le capitaine autrichien David Alaba) face à la menace représentée par l’attaquant des Bleus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le témoignage de Paul Pogba devant la police : « Braqué, sous la menace, je leur ai dit que j’allais payer »                   Si on lui associe un probable futur Ballon d’or (Karim Benzema), on tient quelques arguments pour débattre, et même contrer les déclinistes du moment, persuadés d’une chute rapide et inévitable de la maison bleue au Qatar. Une victoire n’efface pas tout, mais elle aide à voir le verre à moitié plein.            Factuellement, elle met fin à une série de quatre matchs sans victoire, éloigne un peu le spectre d’une possible relégation en Ligue B des nations (à confirmer contre le Danemark dimanche), qui ne serait au fond qu’une péripétie sportive dans le contexte actuel (affaire Pogba, inspection sur demande ministérielle à la fédération, agression de Keira Hamraoui). Didier Deschamps l’avouait la semaine dernière, il a déjà « connu climat plus apaisé ».            Giroud à deux buts du record d’Henry            Ce jeudi, le sélectionneur n’a parlé que football, ce qu’il « préfère ». Sauf peut-être quand il s’agit d’évoquer le cas d’Olivier Giroud. Dans la semaine, l’attaquant de 35 ans a juré, dans un entretien à M6, être prêt à « cirer le banc » des stades qataris, heureux de servir la France comme simple remplaçant. Mais quand il est titulaire, toujours en l’absence de Benzema désormais, le joueur de l’AC Milan marque. Dans un style qui lui est propre. Une reprise de la tête toute en puissance et détermination sur un centre d’Antoine Griezmann (65e). A 35 ans et 357 jours, le Savoyard (49 buts avec les Bleus), désormais buteur le plus âgé de l’histoire de l’équipe de France, n’est plus qu’à deux unités du record de Thierry Henry.                De quoi relancer le débat sur sa présence dans la liste pour le Mondial. A ce sujet, le seul décideur a décidé de ne trop rien dire. « Il faut qu’il continue à être performant. Mais n’interprétez pas ce que je dis, prévient Deschamps. Est-ce que j’ai dit qu’il y serait ou pas ? Non. Mais il fait tout pour y être. » Et si c’est le cas, Giroud aura l’occasion d’évoquer avec Kylian Mbappé – avec lequel il a affiché une belle complicité dans le jeu mais aussi dans la célébration de leur but ce jeudi – la question de la convention régissant le droit à l’image collectif des Bleus.                             Lire aussi :  Après les récriminations de Kylian Mbappé, la Fédération française de football « s’engage à réviser » la convention des droits à l’image                   Comme très souvent, le Bondynois ne s’est pas défilé pour s’expliquer à ce sujet face aux journalistes. « Ce n’est pas moi, c’est toute l’équipe qui voulait ça, a-t-il assuré… Moi, ça ne me dérange pas de me mettre sur le devant de la scène, quitte à me faire critiquer si c’est bénéfique pour mes coéquipiers. » Une sortie maîtrisée, étudiée, adaptée à la realpolitik du vestiaire. Mercredi, Mbappé a reçu un soutien de poids, celui de Raphaël Varane. C’est une « demande simple, logique et légitime », a appuyé le vice-capitaine. A 23 ans, Kylian Mbappé va aussi vite sur le terrain que pour endosser des responsabilités en dehors, au PSG comme en équipe de France. Vertigineux.                 Alexandre Pedro(au Stade de France à Saint-Denis)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 24 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/23/france-autriche-grace-au-duo-mbappe-giroud-les-bleus-sortent-un-peu-du-marasme_6142798_3242.html"},"headline":"France-Autriche\u00a0: gr\u00e2ce au duo Mbapp\u00e9-Giroud, les Bleus sortent un peu du marasme","dateCreated":"2022-09-23T04:05:13+02:00","datePublished":"2022-09-23T04:05:13+02:00","dateModified":"2022-09-23T09:06:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Dans un contexte particulier et apr\u00e8s quatre matchs sans victoire, l\u2019\u00e9quipe de France s\u2019est impos\u00e9e 2-0 en Ligue des nations.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"au Stade de France \u00e0 Saint-Denis"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/249/0/4174/2087/1342/671/60/0/c0cab8d_1663896309989-000-32jx3nd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/23/19-5">
<filnamedate="20220923"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220923"><AAMMJJHH="2022092319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Les stock-cars, ces compétitions d’antiques tacots où tout est permis ou presque, drainent quelques milliers d’accros dans une ambiance bon enfant. Et sur la piste, quand tata percute papi, maman répare.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’été 2022 pourrait devenir la norme à partir de 2050, le statu quo n’est donc pas une option »   Nicolas Bauduceau Assureur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le collectif La Clef Revival travaille au rachat du cinéma historique du Quartier latin                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain François Bott, ancien responsable du « Monde des Livres »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Arrêt de la diffusion des chaînes de TF1 : la justice donne raison à Canal+                   Culture Le gouvernement favorable à un prix de 3 euros pour la livraison des livres                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les vins du Roussillon, une soutenable légèreté                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De New York à Londres, journal de bord des fashion weeks                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés François Passolunghi, maître rotinier et dompteur de lianes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage ou au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           LESLIE MOQUIN POUR « LE MONDE »                        L'époque       Loisirs         « Au lieu d’aller à la plage, au lieu d’aller au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille   Par Camille Bordenet (Les Abrets-en-Dauphiné, Isère, envoyée spéciale)   Publié hier à 19h00, mis à jour à 10h25     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLes stock-cars, ces compétitions d’antiques tacots où tout est permis ou presque, drainent quelques milliers d’accros dans une ambiance bon enfant. Et sur la piste, quand tata percute papi, maman répare.                Il faut se concentrer pour compter le nombre de tours et de tonneaux de la Mégane coupé vert et jaune numéro 177 d’Anne-Kelly Guinet parmi le cheptel de vieilles guimbardes qui tournent, se poussent et se tamponnent sur la piste ovale, soulevant des nuages de terre. Pare-chocs contre pare-chocs, portière contre portière, en voilà déjà des retournées sur le flanc ou le toit. Bienvenue chez les mordus de stock-cars. Vrombissements ininterrompus qui couvrent les bruits de tôles froissées, coups de sifflet des commissaires de course, sono qui crache, drapeaux qui ondulent, fumet de saucisses grillées depuis la buvette. Autour de la piste, le cortège de spectateurs, venus en nombre, retient son souffle.          Pas besoin des décors californiens et des Nissan Skyline GT-R de Fast and Furious pour s’en prendre plein la rétine, les tympans et les narines. La scène se déroule à la lisière des champs et des pavillons, aux Abrets-en-Dauphiné, dans la campagne iséroise. Les stars sont des voitures de série bonnes à sacrifier, non conformes au code de la route, qui s’offrent un dernier tour de piste. On retrouve là d’antiques françaises, des Peugeot, des Renault, des Citroën, les bagnoles de M. et Mme Tout-le-Monde, qui racontent des vies, des joies, des crédits. Les pilotes vous diront qu’ils leur offrent « une dernière vie, une belle mort ».          A chaque course, le même « grand frisson » parcourt Anne-Kelly Guinet, 33 ans, des allures de Michel Vaillant au féminin dans sa combinaison, visage maculé de poussière, mèches blondes échappées du casque. Dans le civil, elle est factrice, des conditions de travail de plus en plus difficiles, et mère de deux filles, qu’elle élève seule. Mais ce soir, comme une centaine d’autres pilotes, elle est là pour « le défouloir » : vingt-cinq manches de carambolages et de tête-à-queue et du « bangers » à la nuit tombée (croisement en huit en passant au milieu). Tous les coups sont permis – ou presque –, pourvu que les attaques ne soient portées que sur l’arrière. « C’est impressionnant, mais ce n’est pas trop dangereux », rassure Alain Polaud, de la Croix-Rouge, alors que les voitures s’entrechoquent. « De la petite traumato », abonde le docteur Philippe Gonod, qui n’a jamais eu à évacuer de pilote en une douzaine de courses. Le mot d’ordre est simple : le spectacle. Sous le podium, les « pointeurs » notent le nombre de tours (catégorie vitesse), de tonneaux, subis ou provoqués (catégorie spectacle), et de points de chaque coureur. Les manches durent de trois à quatre minutes. Vitesse maximale autorisée : 50 kilomètres/heure. Pas d’argent en jeu : les quinze premiers au classement recevront médailles, lots de charcuterie, bons d’achat et de restaurant, entrées pour le parc d’attractions Walibi…        Il vous reste 73.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/09/22/au-lieu-d-aller-a-la-plage-au-lieu-d-aller-au-restau-on-va-au-stock-car-les-joies-des-courses-de-carambolages-en-famille_6142782_4497916.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Au lieu d\u2019aller \u00e0 la plage, au lieu d\u2019aller au restau, on va au stock-car\u00a0\u00bb\u00a0: les joies des courses de carambolages en famille","dateCreated":"2022-09-22T19:00:06+02:00","datePublished":"2022-09-22T19:00:06+02:00","dateModified":"2022-09-23T10:25:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Loisirs"],"keywords":["L'\u00e9poque","Vie sociale","Loisirs","Ruralit\u00e9","Sports m\u00e9caniques","Sport"],"description":"Les stock-cars, ces comp\u00e9titions d\u2019antiques tacots o\u00f9 tout est permis ou presque, drainent quelques milliers d\u2019accros dans une ambiance bon enfant. Et sur la piste, quand tata percute papi, maman r\u00e9pare.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Bordenet","description":"Les Abrets-en-Dauphin\u00e9, Is\u00e8re, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/c7e6cb6_1663600471237-29-lmoquin-dsc00716.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Loisirs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/loisirs/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/23/19-6">
<filnamedate="20220923"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220923"><AAMMJJHH="2022092319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Jeudi, pour la cinquième journée de Ligue des nations, l’équipe de France a mis fin à sa série noire de quatre matchs sans succès. Mais elle a perdu deux nouveaux joueurs : Jules Koundé et Mike Maignan ont quitté le terrain sur blessure.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ (mais non, je ne viens pas que pour le JSUL 😜)    kopiste de tjrs          Danemark-France, ce dimanche à 20h45 avec comme duo de choc aux manettes Valentin et Alex.                    22:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mbappé loin au-dessus !        Contre-attaque à grande vitesse, Christophe Nkunku sert Kylian Mbappé qui envoie une frappe largement au-dessus !                    22:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le bon centre de Ljubicic, Raphaël Varane est présent dans le duel aérien pour repousser le danger. Sur le corner, Aurélien Tchouaméni dégage.                    22:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que le but de la main de Henry dans les éliminatoires contre l’Irlande en 2009 compte sur son total de 51 buts?    De la main ou du pied         Un but validé est un but comptabilisé, aussi litigieux soit-il… Dans ce cas précis, comme nous le rappelle à juste titre, l’un d’entre vous : c’est au crédit de Wiliam Gallas que ledit but a été porté. Henry, lui, n’est que passeur.                    22:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A votre avis, Bernard Laporte va-t-il la prendre?    Exit         On ne connaît que Christophe Laporte, ici.                    22:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les autrichiens ont-ils fait un seul tir cadré? Ils ont l’air d’être trop à droite    Sport et politique         Ils en ont cadré un deuxième, toujours par l’intermédiaire de Marcel Sabitzer, désormais sur le banc.                    22:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Stefan Posch met un terme à l’attaque de Kylian Mbpappé.                    22:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je découvre le live du Monde, un régal. Le meilleur du Monde, à suivre sans Mondération      Piotr         On est toujours heureux de savoir que notre live séduit encore et encore...                    22:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Wow, deux-zero contre l’Autriche, est-ce que ça veut dire qu’on va gagner le championnat du monde de rugby?    Tout sur le rouge         Par un lien de cause à effet évident : oui.                    22:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On en est déjà à 5355 minutes ? Ça fait beaucoup !    Milan         On fait ce qu’on peut pour aider Olivier Giroud à dépasser Thierry Henry mais Didier Deschamps ne joue pas le jeu et l’a remplacé.                           Le programme       Live  animé par Vincent Daheron, Ludivine Ducellier, Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro (au Stade de France)          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre de la Ligue des nations de football entre la France et l’Autriche.         De quoi s’agit-il ? De la cinquième journée de l’édition 2022-2023 de la Ligue des nations.         Où ? Au Stade de France, à Saint-Denis.         A quelle heure ? 20 h 45.         Sur quelle chaîne ? M6.         Qui live ? Vincent Daheron, Ludivine Ducellier et Aude Lasjaunias du Chaudron d’Austerlitz. Alexandre Pedro des tribunes, à Saint-Denis.         La composition des équipes :         France         Mike Maignan – Jules Koundé, Raphaël Varane (cap.), Benoît Badiashile – Jonathan Clauss, Aurélien Tchouaméni, Youssouf Fofana, Ferland Mendy – Antoine Griezmann – Kylian Mbappé, Olivier Giroud.         Sélectionneur : Didier Deschamps.         Autriche         Patrick Pentz – Maximilian Wöber, David Alaba (cap.), Philipp Lienhart, Christopher Trimmel – Andreas Weimann, Nicolas Seiwald, Xaver Schlager, Marcel Sabitzer – Karim Onisiwo, Marko Arnautovic.         Sélectionneur : Ralf Rangnick.         Qui arbitre ? Le Suédois Andreas Ekberg.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De l’anguille, un produit, deux possibilités.         A lire en attendant :         Antoine Griezmann, remplaçant économique en club et cadre en difficulté avec les Bleus         Didier Deschamps face à une crise de milieu de terrain         Après les récriminations de Kylian Mbappé, la Fédération française de football « s’engage à réviser » la convention des droits à l’image         Noël Le Graët, Fernand Duchaussoy, Jean Fournet-Fayard… Cartons rouges en série à la FFF         L’émir du Qatar promet un accueil « sans discrimination » des supporteurs de football pour le Mondial 2022                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","coverageStartTime":"2022-09-22T21:03:41+00:00","coverageEndTime":"2022-09-23T09:03:41+00:00","headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","description":"Jeudi, pour la cinqui\u00e8me journ\u00e9e de Ligue des nations, l\u2019\u00e9quipe de France a mis fin \u00e0 sa s\u00e9rie noire de quatre matchs sans succ\u00e8s. Mais elle a perdu deux nouveaux joueurs\u00a0: Jules Kound\u00e9 et Mike Maignan ont quitt\u00e9 le terrain sur blessure.","articleSection":["Football","Equipe de France"],"keywords":["Equipe de France","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Vincent Daheron, Ludivine Ducellier, Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro (au Stade de France)"},"about":{"@type":"Event","name":"France-Autriche : Kylian Mbappé et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Jeudi, pour la cinqui\u00e8me journ\u00e9e de Ligue des nations, l\u2019\u00e9quipe de France a mis fin \u00e0 sa s\u00e9rie noire de quatre matchs sans succ\u00e8s. Mais elle a perdu deux nouveaux joueurs\u00a0: Jules Kound\u00e9 et Mike Maignan ont quitt\u00e9 le terrain sur blessure.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Vincent Daheron, Ludivine Ducellier, Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro (au Stade de France)"
,"startDate":"2022-09-22T21:03:41+00:00"
,"endDate":"2022-09-23T09:03:41+00:00"
  \u00ab\u00a0On avait \u00e0 c\u0153ur de montrer un tout autre visage.\u00a0\u00bb Conform\u00e9ment aux propos d\u2019Aur\u00e9lien Tchouam\u00e9ni sur M6, l\u2019\u00e9quipe de France s\u2019est reprise, ce soir, en retrouvant la victoire face \u00e0 l\u2019Autriche (2-0), pour la cinqui\u00e8me journ\u00e9e de la Ligue des nations. Gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9alisations de Kylian Mbapp\u00e9 (56e) et Olivier Giroud (65e), les Bleus ont mis fin \u00e0 une s\u00e9rie de quatre matchs sans succ\u00e8s.          Gr\u00e2ce \u00e0 cette victoire pr\u00e9cieuse pour les t\u00eates \u00e0 deux mois pile de leur entr\u00e9e en Coupe du monde (au Qatar, du 20\u00a0novembre au 18\u00a0d\u00e9cembre), les Fran\u00e7ais \u00e9vitent, pour ce soir, la rel\u00e9gation en division B de la Ligue des nations. Ils sont d\u00e9sormais troisi\u00e8mes du groupe 1, avec un point suppl\u00e9mentaire sur leur adversaire du jour. Il faudra attendre dimanche pour savoir si la France est d\u00e9finitivement maintenue en division A. Tout autre r\u00e9sultat qu\u2019une victoire de l\u2019Autriche face \u00e0 la Croatie ent\u00e9rinerait le maintien des Bleus, oppos\u00e9s au Danemark \u00e0 Copenhague.          eAbsent en juin, Olivier Giroud a r\u00e9alis\u00e9 une tr\u00e8s belle performance pour pallier le forfait de Karim Benzema. Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 de ses efforts par un magnifique but de la t\u00eate sur un centre d\u2019Antoine Griezmann, le 49e sous le maillot tricolore, et pointe d\u00e9sormais \u00e0 deux unit\u00e9s du record en s\u00e9lection de Thierry Henry. L\u2019attaquant milanais est aussi devenu le buteur le plus \u00e2g\u00e9 en \u00e9quipe de France, \u00e0 35\u00a0ans et 357 jours.          D\u00e9j\u00e0 d\u00e9cim\u00e9 par les blessures, le groupe de Didier Deschamps a perdu deux nouvelles cartouches. Jules Kound\u00e9 est sorti apr\u00e8s seulement 23 minutes de jeu \u00e0 cause d\u2019une douleur \u00e0 l\u2019ischio-jambier gauche. A la pause, le gardien Mike Maignan a c\u00e9d\u00e9 sa place pour une douleur au mollet gauche. La liste de bless\u00e9s s\u2019allonge \u00e0 deux mois du Mondial.                 L\u2019\u00e9quipe de France savoure sa victoire. FRANCK FIFE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/8ca5d43_5263953-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France renoue avec la victoire\u2026 mais perd deux autres joueurs sur blessure\u00a0!","dateModified":"2022-09-22T21:01:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:57:07+00:00","articleBody":"     Mais on se retrouve d\u00e8s dimanche pour le dernier match de la phase de groupe de Ligue des nations entre le Danemark et la France, coup d\u2019envoi \u00e0 20\u00a0h\u00a045. Bonne fin de soir\u00e9e \u00e0 vous toutes et tous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure de se quitter... ","dateModified":"2022-09-22T20:57:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:51:28+00:00","articleBody":"    Du coup, Giroud, Qatar ou pas?    isa         \u00c7a, il faudra demander \u00e0 Didier Deschamps\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:44:25+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un coup d\u2019\u0153il sur les autres r\u00e9sultats de la soir\u00e9e de Ligue des nations","dateModified":"2022-09-22T20:44:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:41:46+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Oui, tr\u00e8s satisfait de par le contenu. La victoire c\u2019est tr\u00e8s important mais on a fait ce qu\u2019il faut pour l\u2019obtenir. Avec beaucoup d\u2019occasions, de ma\u00eetrise. Dans les intentions, au niveau du collectif\u00a0: tout le monde a fait les efforts. Beaucoup de positif. La qualit\u00e9, les nouveaux l\u2019ont, ils n\u2019ont pas l\u2019exp\u00e9rience avec l\u2019\u00e9quipe de France, il faut leur en donner. Pour en avoir plus, il faut du temps de jeu. C\u2019est une belle performance de l\u2019\u00e9quipe de France, ce soir.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Didier Deschamps sur M6\u00a0:","dateModified":"2022-09-22T20:41:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:41:14+00:00","articleBody":"    Le classement ?    A ou B ?         La Croatie, qui s\u2019est impos\u00e9e 2-1 face au Danemark, prend la t\u00eate du classement. Derri\u00e8re les Croates, le Danemark, la France et l\u2019Autriche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:41:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:38:41+00:00","articleBody":"    Il f\u00eate sa premi\u00e8re c\u00e9l\u00e9bration ? Il est vraiment content d'\u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9 alors !    Je l\u00e8ve mon verre          Il \u00e9tait, de fait, tr\u00e8s heureux. Et nous, tr\u00e8s fatigu\u00e9s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:38:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:36:24+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini, victoire des Bleus\u00a0: 2-0\u00a0!","dateModified":"2022-09-22T20:36:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:35:47+00:00","articleBody":"          Randal Kolo Muani f\u00eate sa premi\u00e8re s\u00e9lection, il remplace le premier buteur Kylian Mbapp\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour la France\u00a0!","dateModified":"2022-09-22T20:38:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:35:18+00:00","articleBody":"     Kylian Mbapp\u00e9 ouvre trop son pied et enroule sa frappe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du but. A l\u2019origine, Alphonse Areola n\u2019\u00e9tait pas loin de la grosse boulette...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:33:44+00:00","articleBody":"    Vous pourriez nous annoncer votre prochain live,  s'il vous pla\u00eet ? \r\n(mais non, je ne viens pas que pour le JSUL \ud83d\ude1c)    kopiste de tjrs          Danemark-France, ce dimanche \u00e0 20h45 avec comme duo de choc aux manettes Valentin et Alex.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:33:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:31:58+00:00","articleBody":"     Contre-attaque \u00e0 grande vitesse, Christophe Nkunku sert Kylian Mbapp\u00e9 qui envoie une frappe largement au-dessus\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 loin au-dessus\u00a0!","dateModified":"2022-09-22T20:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:31:46+00:00","articleBody":"     Le bon centre de Ljubicic, Rapha\u00ebl Varane est pr\u00e9sent dans le duel a\u00e9rien pour repousser le danger. Sur le corner, Aur\u00e9lien Tchouam\u00e9ni d\u00e9gage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:31:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:31:20+00:00","articleBody":"    Est-ce que le but de la main de Henry dans les \u00e9liminatoires contre l\u2019Irlande en 2009 compte sur son total de 51 buts?    De la main ou du pied         Un but valid\u00e9 est un but comptabilis\u00e9, aussi litigieux soit-il\u2026 Dans ce cas pr\u00e9cis, comme nous le rappelle \u00e0 juste titre, l\u2019un d\u2019entre vous : c\u2019est au cr\u00e9dit de Wiliam Gallas que ledit but a \u00e9t\u00e9 port\u00e9. Henry, lui, n\u2019est que passeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:36:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:30:10+00:00","articleBody":"    A votre avis, Bernard Laporte va-t-il la prendre?    Exit         On ne conna\u00eet que Christophe Laporte, ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:30:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:29:05+00:00","articleBody":"    Les autrichiens ont-ils fait un seul tir cadr\u00e9? Ils ont l\u2019air d\u2019\u00eatre trop \u00e0 droite    Sport et politique         Ils en ont cadr\u00e9 un deuxi\u00e8me, toujours par l\u2019interm\u00e9diaire de Marcel Sabitzer, d\u00e9sormais sur le banc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:29:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:28:44+00:00","articleBody":"     Stefan Posch met un terme \u00e0 l\u2019attaque de Kylian Mbpapp\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:28:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:27:58+00:00","articleBody":"    Je d\u00e9couvre le live du Monde, un r\u00e9gal. Le meilleur du Monde, \u00e0 suivre sans Mond\u00e9ration      Piotr         On est toujours heureux de savoir que notre live s\u00e9duit encore et encore...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:27:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:27:08+00:00","articleBody":"    Wow, deux-zero contre l\u2019Autriche, est-ce que \u00e7a veut dire qu\u2019on va gagner le championnat du monde de rugby?    Tout sur le rouge         Par un lien de cause \u00e0 effet \u00e9vident\u00a0: oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:27:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:27:06+00:00","articleBody":"    On en est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 5355 minutes ? \u00c7a fait beaucoup !    Milan         On fait ce qu\u2019on peut pour aider Olivier Giroud \u00e0 d\u00e9passer Thierry Henry mais Didier Deschamps ne joue pas le jeu et l\u2019a remplac\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:24:35+00:00","articleBody":"    Pourquoi l\u2019en-t\u00eate de ce live indique-t-il \u00ab\u00a0LES 2 buts\u2026\u00a0\u00bb  ? Y\u2019en aura pas d\u2019autres ?\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 vu la fin ?    Aquaplaneur         On a une (Lu)devine avec nous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:24:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:23:06+00:00","articleBody":"    Je suis contente pour Giroud    isa         \u00ab\u00a0La, la, la, la, la, la Girouuuuud\u00a0\u00bb, chante le public dionysien, sur l\u2019air de \u00ab\u00a0Hey jude\u00a0\u00bb, une reprise invent\u00e9e par l\u2019ancien club de Giroud, Arsenal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:23:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:22:02+00:00","articleBody":"    Il va gagner Alaphilippe ?    Popeye         Ah bah enfin les vraies questions\u00a0! Bon, on ne peut pas vous r\u00e9pondre s\u00e9rieusement au risque de d\u00e9clencher un incident diplomatique dans le chaudron d\u2019Austerlitz\u2026 (Vincent croit que c\u2019est Valentin Madouas le leader des Bleus)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:21:53+00:00","articleBody":"          Ousmane Demb\u00e9l\u00e9 fait son retour sous le maillot bleu pour la premi\u00e8re fois depuis le 19 juin 2021, \u00e0 l\u2019Euro. Il rentre \u00e0 la place de Antoine Griezmann. Dans le m\u00eame temps, Christopher Nkunku remplace Olivier Giroud. L\u2019attaquant milanais est ovationn\u00e9 par le Stade de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour l\u2019\u00e9quipe de France\u00a0!","dateModified":"2022-09-22T20:21:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:19:15+00:00","articleBody":"     Olivier Giroud n\u2019a pas encore \u00e9gal\u00e9 le record de buts de Thierry Henry, mais il en a fait tomber un autre ce soir\u00a0: il est devenu le plus vieux buteur de l\u2019\u00e9quipe de France \u00e0 35 ans et 357 jours (et oui).                    Kylian Mbapp\u00e9 quant \u00e0 lui, int\u00e8gre le top-10 des meilleurs buteurs de l\u2019histoire des Bleus, avec un 28e but inscrit, soit le total atteint par Youri Djorkaeff \u00e0 la fin de sa carri\u00e8re internationale. Il se trouve d\u00e9sormais \u00e0 deux longueurs de Just Fontaine et Jean-Pierre Papin (30 buts), et \u00e0 trois unit\u00e9s de Zinedine Zidane, cr\u00e9dit\u00e9 de 31 buts de 1994 \u00e0 2006.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La minute \u00ab\u00a0stat\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-22T20:19:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:18:52+00:00","articleBody":"     Youssouf Fofana s\u2019est un peu enflamm\u00e9e, la talonnade en direction d\u2019Olivier Giroud n\u2019a pas fonctionn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:18:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:18:32+00:00","articleBody":"    Les \u00e9quipes nationales s'entra\u00eenent quand si il n'y a qu'une semaine avant le Mondial? Ou alors elles y vont sans pr\u00e9paration?    Ovalie         Elles iront avec une pr\u00e9paration tr\u00e8s raccourcie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:18:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:18:09+00:00","articleBody":"     A moins de vingt minutes de la fin du match, Didier Deschamps n\u2019a pas encore effectu\u00e9 de remplacements hormis les deux forc\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:17:13+00:00","articleBody":"     Pour sa premi\u00e8re s\u00e9lection, Youssouf Fofana nous gratifie d\u2019une belle prestation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:17:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:15:22+00:00","articleBody":"    Quelle est la date de la derni\u00e8re journ\u00e9e de championnat avant le mondial ? Et la date de reprise apr\u00e8s ?    Tr\u00eave          La derni\u00e8re journ\u00e9e de championnat est programm\u00e9e le 13 novembre, soit une semaine avant le d\u00e9but du Mondial. La date de reprise est pr\u00e9vue le 28 d\u00e9cembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:14:11+00:00","articleBody":"     Marcel Sabitzer sort au profit de Romano Schmid. Le capitaine David Alaba c\u00e8de sa \u00e0 Stefan Poch.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux changements c\u00f4t\u00e9 autrichien","dateModified":"2022-09-22T20:14:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:14:10+00:00","articleBody":"    Le Barcelonais Dembele va jouer ce soir ?     Magirax          Vous voulez dire l\u2019ancien Rennais\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:14:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:13:05+00:00","articleBody":"     On pr\u00e9cise que c\u2019\u00e9tait le 49e but en \u00e9quipe de France d\u2019Olivier Giroud, il n\u2019est plus qu\u2019\u00e0 deux unit\u00e9s du record  de buts en s\u00e9lection de Thierry Henry.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:12:49+00:00","articleBody":"              Un point sur la situation du groupe 1? On est sauv\u00e9 ?    J'ai la phobie du groupe B         Les Croates m\u00e8nent actuellement 1-0 face au Danemark et prennent (provisoirement) la t\u00eate du classement. La France remonte \u00e0 la troisi\u00e8me place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:12:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:10:45+00:00","articleBody":"     Sans regret, il a finalement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 hors-jeu. Sur un caviar d\u2019Antoine Griezmann, le Parisien a \u00e9limin\u00e9 Patrick Pentz mais s\u2019est ensuite emm\u00eal\u00e9 les pinceaux, ne parvenant pas \u00e0 redresser la trajectoire du ballon dans le but vide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le craquage de Mbapp\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-09-22T20:13:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:08:29+00:00","articleBody":"     Fofana trouve Griezmann qui centre en premi\u00e8re intention du pied droit \u2013 son pied faible. Giroud reprend d\u2019une t\u00eate d\u00e9crois\u00e9e (quand c\u2019est pr\u00e9cis, on appr\u00e9cie). A noter qu\u2019il n\u2019a pas encore embrass\u00e9 son alliance comme le pr\u00e9disait Walid. Pour \u00e7a on attend le doubl\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00eate d\u2019Olivier Giroud\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0","dateModified":"2022-09-22T20:11:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:07:56+00:00","articleBody":"          Christoph Baumgartner et Michael Gregoritsch remplacent Karim Onisiwo et Marko Arnautovic. Ce dernier c\u00e9l\u00e9brait sa 103e s\u00e9lection ce soir. Record \u00e9gal\u00e9 de la s\u00e9lection autrichienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour l\u2019Autriche\u00a0!","dateModified":"2022-09-22T20:08:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:07:05+00:00","articleBody":"    Pas l\u00e0 ce soir Dresienne ?     Leon Salami          Un live du Monde sans Dr\u00e9sienne (et son papy)\u00a0!? Vous plaisantez\u00a0?          Pour preuve\u00a0:         Il y a une majuscule \u00e0 \" Papy \".    Dr\u00e9sienne               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:05:22+00:00","articleBody":"     C\u2019\u00e9tait le 28e but en \u00e9quipe de France de Kylian Mbapp\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:05:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:05:05+00:00","articleBody":"     La frappe en pivot de Kylian Mbapp\u00e9 passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:05:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:04:38+00:00","articleBody":"    Penalty ou pas demande ma femme .     2334         On n\u2019a pas vu de ralenti mais \u00e0 vitesse r\u00e9elle, j\u2019aurais dit oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:04:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T20:03:25+00:00","articleBody":"     L\u2019arbitre ne siffle pas penalty sur un coup d\u2019\u00e9paule de David Alaba sur Olivier Giroud. Ce dernier avait \u00e9t\u00e9 servi en profondeur par Kylian Mbapp\u00e9. De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du terrain, Rapha\u00ebl Varane a tr\u00e8s bien d\u00e9fendu pour stopper la contre-attaque autrichienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T20:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:59:06+00:00","articleBody":"          Lanc\u00e9 par Olivier Giroud, l\u2019attaquant du PSG part tout seul \u00e0 40 m\u00e8tres, puis r\u00e9siste \u00e0 quatre Autrichiens et frappe \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface\u2026 et voil\u00e0\u00a0: 1-0 pour les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 ouvre le score\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-09-22T20:03:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:59:00+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 tout seul...","dateModified":"2022-09-22T19:59:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:58:15+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s da sa claquette sur la barre et son match d\u2019enfer \u00e0 l\u2019aller. Est-ce qu\u2019on peut dire que le gardien autrichien fait durer le susPentz?    Momo d\u2019Helsinki         C\u2019est un oui, ou plut\u00f4t un grand oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:58:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:57:59+00:00","articleBody":"    Si Ar\u00e9ola marque un but pour la France, je passe mes vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 \u00e1 Dunkerque    Sait-on jamais         Jean conna\u00eet de bonnes adresses au besoin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:57:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:57:29+00:00","articleBody":"     Kylian Mbapp\u00e9 recherche dans la verticalit\u00e9 Olivier Giroud mais la passe est mal ajust\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:57:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:56:51+00:00","articleBody":"    Suite \u00e0  l\u2019h\u00e9catombe en cours chez les bleus, DD a le droit de convoquer combien de joueurs pour le Mondial ?     Edgar Dien But          Il a le droit d\u2019emmener 26 joueurs au Qatar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:56:39+00:00","articleBody":"    Ce serait pas l'heure d'un ptit Tuut Tuut sur les bords ?     Kool and the flan         C\u2019est toujours l\u2019heure d\u2019un tuutuutuut\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:56:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:56:36+00:00","articleBody":"    Confuse de vous avoir rejoints juste avant la mi-temps. \r\nToujours le plaisir d'\u00eatre avec votre live ! J'esp\u00e8re que Ludivine s'amuse autant que nous tous !    kopiste de tjrs          On vous conna\u00eet kopiste de tjrs, vous \u00eates venus uniquement pour le JSUL\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:56:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:56:06+00:00","articleBody":"    14 bless\u00e9s, donc 14 remplacements sur \u00e9quipe de 11 joueurs\u2026 c\u2019est mieux que 4\/3 de picon  gla\u00e7on dans un verre chez Marcel Pagnol. Une explication svp?    Ma\u00eetre Panis         C\u2019\u00e9tait le nombre total de bless\u00e9s parmi les joueurs logiquement appel\u00e9s par Didier Deschamps dans le groupe des 23 puis ensuite, ceux qui ont d\u00fb quitter le rassemblement ou ce match sur blessure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:56:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:55:48+00:00","articleBody":"    Clauss \u00e9tait si proche !    Joe         On n\u2019aurait pas pu le dire mieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:58:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:54:54+00:00","articleBody":"     La France pas loin d\u2019ouvrir la marque. L\u2019action part de Mbapp\u00e9, qui sert Griezmann. Le ballon arrive de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la surface sur Jonathan Clauss qui met un peu trop de puissance de son pied faible, le gauche. Le ballon passe au-dessus de la barre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Clauss juste au-dessus\u00a0!","dateModified":"2022-09-22T19:55:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:53:29+00:00","articleBody":"          L\u2019Autriche n\u2019est pas non plus \u00e9pargn\u00e9e par les blessures. Andreas Weimann c\u00e8de sa place au milieu \u00e0 Dejan Ljubicic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour l\u2019Autriche","dateModified":"2022-09-22T19:53:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:52:31+00:00","articleBody":"    Demb\u00e9l\u00e9, il faudrait mettre un but. Cela lancerait le match.    toto         Il faudrait d\u00e9j\u00e0 qu\u2019il rentre pour cela.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:51:16+00:00","articleBody":"     Alphonse Areola c\u00e9l\u00e8bre sa quatri\u00e8me s\u00e9lection avec l\u2019\u00e9quipe de France. A West Ham, club de Londres, il n\u2019a jou\u00e9 que cinq rencontres cette saison dont une seule en championnat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:51:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:49:23+00:00","articleBody":"     \u00c7a fait donc 14 bless\u00e9s, s\u00e9rie en cours\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:50:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:48:52+00:00","articleBody":"           Kylian Mbapp\u00e9. CHRISTOPHE ENA \/ AP           Merci beaucoup de votre participation nombreuse. Voici les laur\u00e9ats du soir\u00a0!         #JSUL\r\nOh non Le Gra\u00ebt est la nouvelle \u00e9g\u00e9rie de KFC!!!    Seb        JSUL: attend, je mets mon pare-marabou    Marabou d\u2019attaque        #JSUL Prends pas la photo, les n\u00e9gos ne sont pas finies    Panda gris        JSUL : it's fun to stay at the YMC...    bobo     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/b77156c_f5cee503f6be44fe9fcb4632b462e5af-f5cee503f6be44fe9fcb4632b462e5af-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-09-22T19:48:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:48:49+00:00","articleBody":"          Olivier Giroud donne le coup d\u2019envoi de la seconde p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est reparti\u00a0! ","dateModified":"2022-09-22T19:49:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:48:48+00:00","articleBody":"          Ce n\u2019est pas une mauvaise blague mais Mike Maignan est remplac\u00e9 par Alphonse Areola \u00e0 cause d\u2019une douleur au mollet. \u00ab\u00a0Probl\u00e8me musculaire\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Didier Deschamps, un peu d\u00e9sabus\u00e9 au micro de M6. Il a \u00e9galement expliqu\u00e9 que Jules Kound\u00e9 souffrait d\u2019une douleur musculaire \u00e0 l\u2019ischio-jambier gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement de gardien\u00a0!","dateModified":"2022-09-22T19:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:46:14+00:00","articleBody":"              Une petite chanson autrichienne \u00e0 sugg\u00e9rer pendant la mi-temps ? Parce que le foot c'est pas que la comp\u00e9tition, c'est aussi la d\u00e9couverte des voisins.    M\u00e9lomane          Petit retour en 2014 avec Conchita Wurst \u00e0 l\u2019Eurovision\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:46:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:41:05+00:00","articleBody":"    Une stat int\u00e9ressante de cette premi\u00e8re mi temps pour vous ?    Eurostat         On peut souligner les 15 tirs des Fran\u00e7ais\u00a0: 4 cadr\u00e9s, 5 non-cadr\u00e9s et 6 contr\u00e9s. Pour les Autrichiens, c\u2019est simple\u00a0: 1 tir seulement, non-cadr\u00e9, de Marcel Sabitzer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:41:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:33:01+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019heure du JSUL (Je suis une l\u00e9gende)\u00a0! Comme d\u2019habitude, r\u00e9galez-nous de votre meilleure l\u00e9gende sur la photo ci-dessous. Faites nous rire\u00a0!                Kylian Mbapp\u00e9. CHRISTOPHE ENA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/b77156c_f5cee503f6be44fe9fcb4632b462e5af-f5cee503f6be44fe9fcb4632b462e5af-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-09-22T19:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:32:51+00:00","articleBody":"          L\u2019arbitre su\u00e9dois siffle la mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause\u00a0!","dateModified":"2022-09-22T19:32:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:32:45+00:00","articleBody":"     Grosse occasion manqu\u00e9e par Youssouf Fofana. Sur un long ballon, Mbapp\u00e9 avait dribbl\u00e9 le gardien avant de centrer en retrait, le Mon\u00e9gasque n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 reprendre alors que le but \u00e9tait tout proche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:32:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:32:29+00:00","articleBody":"    Maignan, il suit aussi le match sur le Live? Il doit s'ennuyer, non?    Inquiet         Ar\u00e9ola est parti s\u2019entra\u00eener. Mike a d\u00fb demand\u00e9 \u00e0 DD de pouvoir se mettre enti\u00e8rement sur le live. Faut dire avec un seul, non cadr\u00e9 en plus, des Autrichiens depuis le d\u00e9but de la mi-temps, on le comprend.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:31:43+00:00","articleBody":"              Dites, pour ceux qui ne suivent pas trop, c'est qui le rempla\u00e7ant de Lloris ? Il joue dans quel club ?    A l'ouest         Il s\u2019agit de Mike Maignan, 27\u00a0ans. Il \u00e9volue actuellement \u00e0 l\u2019AC Milan et avait d\u00e9j\u00e0 fait une apparition lors du match amical face \u00e0 l\u2019Afrique du Sud en mars dernier (remport\u00e9 5-0 par les Bleus) puis en Ligue des nations face \u00e0 la Croatie      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:31:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:31:37+00:00","articleBody":"    J'aimerais m'excuser d'avance et au nom de tous les liveurs aupr\u00e8s de Ludivine pour toutes les blagues pourries que nous allons faire. A-t-elle suivie un stage de pr\u00e9paration psychologique ?    Y         Pourquoi croyez-vous que l\u2019on ait attendu pr\u00e8s de deux mois avant de la faire liver\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:31:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:30:44+00:00","articleBody":"    La liste des rempla\u00e7ants est Truffert de noms sympas : si tu es trop Pavard, on te fera les Posch. M\u00eame Veretout n'y verra rien. Alors retourne jouer au Upamecani et ne Saliba mon sol, je l'ai lav\u00e9 Lafont. Ainsi tu seras tout Ar\u00e9ola du titre d'enfant sage et ton dipl\u00f4me pourra Trauner au-dessus de ton lit !    toto         Ah ouais, quand m\u00eame\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:30:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:29:21+00:00","articleBody":"    D\u00e9sol\u00e9 ! J\u2019arrive \u00e0 l\u2019instant ; alors, ils sont comment nos bleus ? Chauds les marrons ?     Edgar Dien But         Ils sont chauds (13 tirs, dont 3 cadr\u00e9s depuis le d\u00e9but de la rencontre), mais pour l\u2019instant, \u00e7a ne rentre pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:27:56+00:00","articleBody":"     Depuis le c\u00f4t\u00e9 gauche, il rentre sur son pied droit pour adresser une frappe tendue. Patrick Pentz la capte apr\u00e8s un rebond vicieux au sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe de Mbapp\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-09-22T19:28:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:27:44+00:00","articleBody":"     Frappe de Griezmann, encore et toujours contr\u00e9e par la d\u00e9fense autrichienne. Cette fois-ci, c\u2019est David Alaba qui \u00e9tait sur la trajectoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:27:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:26:49+00:00","articleBody":"     Beno\u00eet Badiashile bo\u00eete un petit peu, on esp\u00e8re que ce n\u2019est rien de trop grave. Le jeu a repris et il est bien \u00e0 son poste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:24:28+00:00","articleBody":"    Laisse ma zoum zoum zen \r\nDans ma Pentz Pentz Pentz...    Saint Denis Style        Dans ta Pentz Pentz Pentz     Doc G         Allez musique\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:23:29+00:00","articleBody":"    Vous ne trouvez pas qu'il y a de moins en moins de roux dans le football ?    Dr\u00e9sienne         Etrangement, ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 opter pour le \u00ab\u00a0blond jaun\u00e2tre\u00a0\u00bb\u2026  Reste quand m\u00eame, Nicolas Seiwald. (Et accessoirement l\u2019un des meilleurs joueurs du monde, Kevin De Bruyne)                Le Fran\u00e7ais Antoine Griezmann (\u00e0 gauche) au duel avec le milieu autrichien Nicolas Seiwald. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/23a4210_5262983-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:23:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:23:27+00:00","articleBody":"          Andreas Weimann re\u00e7oit le premier avertissement de la rencontre pour une faute sur Aur\u00e9lien Tchouam\u00e9ni.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier carton du match\u00a0!","dateModified":"2022-09-22T19:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:20:42+00:00","articleBody":"     Tchouam\u00e9ni tire au but, le portier autrichien intervient. Puis c\u2019est au tour de Griezmann, l\u00e0 encore, Patrick Pentz veille au grain. Dommage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double arr\u00eat de Pentz","dateModified":"2022-09-22T19:22:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:20:39+00:00","articleBody":"     Magnifique action initi\u00e9e par Antoine Griezmann qui d\u00e9cale parfaitement Ferland Mendy, son centre en retrait trouve Tchouam\u00e9ni, corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:20:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:19:40+00:00","articleBody":"     Faute de Philipp Lienhart sur Olivier Giroud      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:19:39+00:00","articleBody":"    Ils risquent de faire surnombre avec Tchouam\u00e9ni.    toto         Attention, blague (de qualit\u00e9) pour les anglophiles\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:19:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:19:03+00:00","articleBody":"    Et les joueurs valides, ils font quelque chose sur le terrain?    Juste pour savoir         Apr\u00e8s un bon d\u00e9but de match, la partie s\u2019est un peu \u00e9quilibr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:18:02+00:00","articleBody":"     Nouvelle faute de Nicolas Seiwald sur Aur\u00e9lien Tchouam\u00e9ni \u00e0 distance raisonnable de la surface. Le coup-franc n\u2019a rien donn\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:16:35+00:00","articleBody":"     On a la chance de voir passer vos blagues sur Marcel Sabitzer. Elles sont dr\u00f4les mais on ne pourra pas vous les partager, et c\u2019est bien dommage pour vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:16:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:16:17+00:00","articleBody":"    Avec tous ces rat\u00e9s de Killian, ca fait 0.0     C'est grave  docteur ?         \u00c7a va finir par rentrer. On y croit. A noter d\u2019ailleurs que notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Stade de France et retardataire sur les pronos, Alexandre, mise sur 1-0 pour les Bleus. Quand on sait qu\u2019il a annonc\u00e9 le top 5 de David Gaudu sur le Tour de France, ce n\u2019est pas rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:16:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:15:26+00:00","articleBody":"    Suffire!     Correction automatique          Merci pour votre correction, c\u2019est modifi\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:15:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:14:29+00:00","articleBody":"    Pour ce qui est de Sabitzer il me semble de m\u00e9moire que nous avions conclu une interdiction de jeux de mots sur son nom de famille. Cette interdiction tient-elle toujours ou le tchat est interdit aux moins de 18 ?    L\u00e9o         Bien que les moins de 18 ans ne sont s\u00fbrement pas en majorit\u00e9 ici, on va pour l\u2019instant conserver cette r\u00e8gle tacite mais n\u00e9anmoins n\u00e9cessaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:13:33+00:00","articleBody":"              Il y a qui comme blesser dans l'\u00e9quipe de France a pars Benzema ?     Olivia          La liste est longue... aux c\u00f4t\u00e9s de Karim Benzema, Hugo Lloris, Ibrahima Konat\u00e9, Theo et Lucas Hernandez, Presnel Kimpembe, Lucas Digne, Adrien Rabiot, Boubacar Kamara, N\u2019Golo Kant\u00e9, Paul Pogba et Kingsley Coman manquent \u00e0 l\u2019appel\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:13:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:13:02+00:00","articleBody":"    Pourquoi  le match n'est  pas diffus\u00e9     Jmb         Il l\u2019est, sur M6. (Mais restez tout de m\u00eame avec nous).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:13:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:12:23+00:00","articleBody":"     Le Parisien manque le cadre sur un enroul\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour Mbapp\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-09-22T19:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:12:22+00:00","articleBody":"    Et ils sont pas sympas en Ligue B des Nations ?    Pourquoi pas          Sympas, si, certainement. Mais pas aussi bons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:11:15+00:00","articleBody":"     Superbe une-deux entre Olivier Giroud et Kylian Mbapp\u00e9 mais ce dernier manque le ballon alors qu\u2019il \u00e9tait juste devant le gardien autrichien. Le 1-0 n\u2019\u00e9tait pas loin, dommage\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 \u00e0 deux orteils d\u2019ouvrir le score\u00a0!","dateModified":"2022-09-22T19:11:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:10:51+00:00","articleBody":"     Magnifique geste technique sur le bord de touche de Kylian Mbapp\u00e9, fauch\u00e9 dans la foul\u00e9e par Trimmel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:10:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:09:57+00:00","articleBody":"    Doit on finir deuxi\u00e8me, ou troisi\u00e8me suffit ?    onsi         Troisi\u00e8me peut aussi suffire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:09:34+00:00","articleBody":"    Kound\u00e9part rapide!    A\u00efe         On aurait aim\u00e9 ne jamais voir cette blague, magr\u00e9 son bon go\u00fbt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:09:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:09:09+00:00","articleBody":"     C\u2019est... loup\u00e9 pour Marcel Sabitzer. \u00c7a passe au-dessus de la cage de Mike Meignan.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:08:52+00:00","articleBody":"    Pourquoi tant de bless\u00e9s?    A quilafaute          Le rythme toujours aussi intense des saisons entre le championnat, les comp\u00e9titions europ\u00e9ennes et la s\u00e9lection nationale. Sans m\u00eame parler de la Coupe du monde en pleine saison \u00e0 l\u2019automne...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:08:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:08:11+00:00","articleBody":"          Comme annonc\u00e9, William Saliba remplace Jules Koud\u00e9, bless\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier changement pour les Bleus\u00a0!","dateModified":"2022-09-22T19:08:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:07:45+00:00","articleBody":"     L\u2019h\u00e9catombe se poursuit pour l\u2019\u00e9quipe de France qui d\u00e9plore d\u00e9j\u00e0 une douzaine de bless\u00e9s. Il s\u2019est mis seul au sol. Il est pour l\u2019instant sorti du terrain et discute avec Didier Deschamps. William Saliba va faire son entr\u00e9e\u00a0dans quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:07:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:07:35+00:00","articleBody":"              Beau b\u00e9b\u00e9 le gardien fran\u00e7ais     No         1 m\u00e8tre 91 pour 89 kilos, un beau b\u00e9b\u00e9 effectivement\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:07:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html#664543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/09/22/france-autriche-en-direct-suivez-le-match-de-ligue-des-nations-de-football_6142777_1616938.html","datePublished":"2022-09-22T19:07:12+00:00","articleBody":"    Benzema est bless\u00e9 pour combien de temps ?    \u00c9lie          Deux semaines apr\u00e8s s\u2019\u00eatre bless\u00e9 face au Celtic en Ligue des champions, Karim Benzema, victime d\u2019une l\u00e9sion du muscle semi-tendineux et d\u2019une surcharge du quadriceps, n\u2019a toujours pas repris l\u2019entra\u00eenement avec le Real Madrid. Le Fran\u00e7ais est toujours en phase de r\u00e9cup\u00e9ration et s\u2019exerce seul. L\u2019objectif du joueur et du club madril\u00e8ne est qu\u2019il soit pr\u00eat pour le 2\u00a0octobre, jour du match contre Osasuna \u00e0 Santiago Bernab\u00e9u.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/278/0/8640/4320/1342/671/60/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Autriche\u00a0: Kylian Mbapp\u00e9 et Olivier Giroud offrent la victoire aux Bleus","dateModified":"2022-09-22T19:07:12+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/f1bf151_adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-adbd522b83964f78b0487b13f0bca9e4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/23/19-7">
<filnamedate="20220923"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220923"><AAMMJJHH="2022092319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Un an après une enquête accablante d’« ESPN », le propriétaire des Suns et du Phoenix Mercury a annoncé qu’il allait chercher un nouveau propriétaire pour les deux franchises.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’été 2022 pourrait devenir la norme à partir de 2050, le statu quo n’est donc pas une option »   Nicolas Bauduceau Assureur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le collectif La Clef Revival travaille au rachat du cinéma historique du Quartier latin                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain François Bott, ancien responsable du « Monde des Livres »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Arrêt de la diffusion des chaînes de TF1 : la justice donne raison à Canal+                   Culture Le gouvernement favorable à un prix de 3 euros pour la livraison des livres                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De New York à Londres, journal de bord des fashion weeks                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés François Passolunghi, maître rotinier et dompteur de lianes                   Le Goût du Monde Pourquoi le lit en bois fait rêver                   L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage ou au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Basket             NBA : accusé de racisme, de sexisme et de misogynie, Robert Sarver se résigne à vendre les Suns de Phoenix      Un an après une enquête accablante d’« ESPN », le propriétaire des Suns et du Phoenix Mercury a annoncé qu’il allait chercher un nouveau propriétaire pour les deux franchises.          Par Grégor Brandy         Publié hier à 18h33, mis à jour hier à 19h14    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le propriétaire des Suns de Phoenix, Robert Sarver (au centre), le 15 décembre 2018, lors d’un match NBA.  RALPH FRESO / AP                 C’est la fin d’un feuilleton qui dure depuis presque un an. Robert Sarver, propriétaire des Suns de Phoenix et du Phoenix Mercury, a annoncé, mercredi 21 septembre, qu’il allait vendre ses deux franchises NBA et WNBA. « Je vais commencer le processus de recherche d’acheteurs pour les franchises des Suns et du Mercury », a fait savoir l’homme d’affaires américain dans un communiqué, regrettant que « dans notre climat actuel qui ne pardonne rien », « tout le bien que j’ai pu faire ou que je peux toujours faire pèse moins lourd que les choses que j’ai pu dire par le passé ».            Depuis novembre 2021, le propriétaire des deux équipes de basket-ball fait l’objet d’une attention particulière. Une longue et accablante enquête publiée sur le site du média sportif ESPN décrivait alors un environnement de travail toxique entretenu par le management de M. Sarver. « Le niveau de misogynie et de racisme dépasse toutes les bornes », avait déclaré l’un des copropriétaires de la franchise, interrogé par le magazine américain.                 Parmi les révélations du magazine, l’emploi à de plusieurs reprises du mot « nègre », par M. Sarver, qui est blanc. « Ces nègres ont besoin d’un nègre », avait-il notamment dit à propos de ses joueurs pour expliquer pourquoi il avait préféré engager un entraîneur noir plutôt qu’un entraîneur blanc, en 2013. Une ancienne employée se souvient, par ailleurs, que Robert Sarver employait fréquemment des phrases du type « Est-ce que tu m’appartiens ? Est-ce que tu es une des miennes ? » : « Vous avez l’impression de lui appartenir », expliquait-elle. D’autres racontent la brutalité de ses méthodes, ce que M. Sarver admettait de ses propres mots au fil des années. Selon ESPN, Robert Sarver avait dit à des cadres qu’ils étaient « payés très cher pour supporter ses conneries ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Nègre », ce mot lourd du racisme et des crimes qui l’ont forgé                   Dans la foulée de ces révélations, la NBA évoquait des « allégations extrêmement sérieuses » et annonçait qu’elle allait lancer sa propre enquête, dirigée par un cabinet d’avocats. Il aura fallu plus de dix mois pour que le rapport soit finalement publié, mardi 13 septembre. Ainsi, l’enquête conclut que Robert Sarver « s’est livré à une conduite qui violait clairement les normes communes du lieu de travail. Cette conduite comprenait l’utilisation d’un langage insensible au contexte racial ; un traitement inégal des employées de sexe féminin ; des déclarations et comportements liés au sexe ; et un traitement sévère des employés qui constituait parfois de l’intimidation ».            Sanction et critiques            La NBA a alors décidé de suspendre Robert Sarver pendant un an, lui a infligé une amende de 10 millions de dollars (le maximum autorisé par les règles en place, précise-t-elle) et lui a imposé de suivre une formation « axée sur le respect et sur une conduite appropriée sur le lieu de travail ».                Pas suffisant pour beaucoup. « C’est à peine une petite tape sur la main », regrette l’un des soixante-dix employés interrogés par ESPN, en 2021. De son côté, un vice-président des Suns de Phoenix a rapidement appelé à la démission de M. Sarver. « Je ne peux pas ne rien faire et laisser nos enfants et les futures générations de fans penser que ce comportement est toléré grâce à la richesse et aux privilèges », a écrit Jahm Najafi, le 15 septembre. L’un des sponsors de l’équipe, PayPal, a également menacé de mettre fin à son partenariat si M. Sarver revenait après sa suspension.            La plus grande star de la NBA, LeBron James, y est aussi allé de sa critique, estimant la sanction bien trop faible compte tenu des faits reprochés : « Notre ligue s’est trompée. Je l’ai déjà dit et je le répète, il n’y a pas la place dans cette ligue pour ce genre de comportement. Pas de place pour la misogynie, le sexisme et le racisme sur aucun lieu de travail, quel qu’il soit. » La star de Phoenix, Chris Paul, estime également être « de ceux qui pensent que les sanctions ne sont pas assez lourdes pour répondre à ce que l’on peut tous qualifier de comportement abominable ».                              Lire aussi   Face à Donald Trump, l’engagement militant de la NBA et des stars du basket américain                   Rapidement, certains ont fait un parallèle avec le cas Donald Sterling et ont appelé, ici aussi, à déposséder M. Sarver de sa franchise. En 2014, des propos racistes tenus par le propriétaire des Clippers de Los Angeles avaient été diffusés par le site américain TMZ. La NBA avait alors promptement réagi en infligeant à M. Sterling une suspension à vie, l’empêchant ainsi d’avoir tout lien avec la NBA ou sa franchise, une amende de 2,5 millions de dollars et avait recommandé un changement de propriétaire. Quelques semaines plus tard, leur vœu était exaucé.            Un départ plutôt qu’une éviction            Mais, huit ans plus tard, la NBA n’a pas appelé à un changement de propriétaire du côté de Phoenix. Le 14 septembre, le commissaire de la ligue, Adam Silver, distinguait les deux cas par « l’esprit » des commentaires de M. Sarver, arguant que si l’enquête avait permis de découvrir « que sa conduite était motivée par une animosité raciale, cela aurait eu un impact sur la sanction finale. Mais ce n’est pas ce qui a été découvert ». Par ailleurs, notait-il, en réponse à la question du changement de propriétaire, lui seul n’a « pas le droit de lui retirer son équipe ».                Car Donald Sterling n’a jamais été forcé de revendre les Clippers en 2014 par la NBA. C’est sa femme, Shelly Sterling, qui a pris cette décision, tirant avantage du fait que plusieurs experts ont estimé que son mari était en incapacité de gérer les affaires familiales. Les Clippers avaient ensuite été revendus pour 2 milliards de dollars à l’ancien directeur général de Microsoft, Steve Ballmer.                             Lire aussi :  Steve Ballmer est le nouveau propriétaire des Clippers, enfin débarrassés de Sterling                   Sans cela, la seule voie de recours aurait été de passer par un vote du conseil des gouverneurs (composé des trente propriétaires) pour forcer la vente de la franchise. Pour y arriver, les trois-quarts d’entre eux (23) doivent voter en faveur de l’exclusion.            C’est précisément ce qu’a demandé Draymond Green, le joueur des Warriors de Golden State, dans son podcast, au sujet de Robert Sarver, afin de savoir « qui est à nos côtés et qui ne l’est pas. (…) Votons, voyons quels sont les chiffres ».                Une façon de mettre les vingt-neuf autres propriétaires de franchises au pied du mur dans une ligue qui se veut comme étant la plus en pointe sur ces questions parmi les grandes ligues sportives américaines. Tout en sachant que pousser l’un de leurs congénères vers la sortie pourrait aussi revenir à ouvrir une boîte de Pandore. « Si vous êtes propriétaire d’une franchise NBA, vous pouvez regarder l’affaire Sterling et vous dire que vous ne feriez jamais une chose pareille, analyse la journaliste Seerat Sohi. Mais dans le cas de Sarver, vous vous demandez s’il y a des cadavres dans votre placard ou des choses qui pourraient vous faire tomber à votre tour si ce précédent venait à être établi. »            L’annonce, mardi soir, de la future vente des Suns de Phoenix et du Mercury, leur a probablement retiré une épine du pied. Dans la foulée, le patron de la NBA s’est limité à un communiqué de deux lignes sur le sujet : « Je soutiens pleinement la décision de Robert Sarver de vendre les Suns de Phoenix et le Mercury. C’est la bonne décision pour l’organisation et la communauté. »                 Grégor Brandy           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 24 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/22/nba-accuse-de-racisme-de-sexisme-et-de-misogynie-robert-sarver-se-resigne-a-vendre-les-suns-de-phoenix_6142775_3242.html"},"headline":"NBA\u00a0: accus\u00e9 de racisme, de sexisme et de misogynie, Robert Sarver se r\u00e9signe \u00e0 vendre les Suns de Phoenix","dateCreated":"2022-09-22T18:33:04+02:00","datePublished":"2022-09-22T18:33:04+02:00","dateModified":"2022-09-22T19:14:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket","NBA"],"description":"Un an apr\u00e8s une enqu\u00eate accablante d\u2019\u00ab\u00a0ESPN\u00a0\u00bb, le propri\u00e9taire des Suns et du Phoenix Mercury a annonc\u00e9 qu\u2019il allait chercher un nouveau propri\u00e9taire pour les deux franchises.","author":[{"@type":"Person","name":"Gr\u00e9gor Brandy"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/130/626/1974/987/1342/671/60/0/6ab4c76_fd8ea45b3a854bb69fafac0b3c003a25-fd8ea45b3a854bb69fafac0b3c003a25-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/23/19-8">
<filnamedate="20220923"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220923"><AAMMJJHH="2022092319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ A moins de deux mois du Mondial, le sélectionneur de l’équipe de France doit composer avec les blessures de Paul Pogba et N’Golo Kanté. Seul Aurélien Tchouaméni est l’une de ses rares certitudes du moment.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’été 2022 pourrait devenir la norme à partir de 2050, le statu quo n’est donc pas une option »   Nicolas Bauduceau Assureur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le collectif La Clef Revival travaille au rachat du cinéma historique du Quartier latin                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain François Bott, ancien responsable du « Monde des Livres »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Arrêt de la diffusion des chaînes de TF1 : la justice donne raison à Canal+                   Culture Le gouvernement favorable à un prix de 3 euros pour la livraison des livres                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les vins du Roussillon, une soutenable légèreté                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De New York à Londres, journal de bord des fashion weeks                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés François Passolunghi, maître rotinier et dompteur de lianes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage ou au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Football             Didier Deschamps face à une crise de milieu de terrain      A moins de deux mois du Mondial, le sélectionneur de l’équipe de France doit composer avec les blessures de Paul Pogba et N’Golo Kanté. Seul Aurélien Tchouaméni est l’une de ses rares certitudes du moment.          Par Alexandre Pedro         Publié hier à 16h00, mis à jour à 14h10    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le sélectionneur, Didier Deschamps, plaisante avec Paul Pogba (à droite) et Aurélien Tchouameni (à gauche) lors d’un entraînement au Stade olympique de Kiev, le 3 septembre 2021.  FRANCK FIFE / AFP                 Du milieu de terrain, on dit qu’il est le cœur d’une équipe. Cet « entre-jeu » où se gagnent les batailles, à commencer par celle du contrôle du ballon. Mais, ces derniers mois, l’électrocardiogramme de l’équipe de France inquiète. Le secteur a contribué à l’interminable liste des forfaits (douze) pour les deux derniers matchs de la Ligue des nations. Paul Pogba, N’Golo Kanté et Adrien Rabiot blessés, Didier Deschamps doit encore enfiler sa salopette de bricoleur pour fabriquer son milieu contre l’Autriche, jeudi 22 septembre, au Stade de France.                             Lire aussi :  Didier Deschamps convoque trois nouveaux et rappelle Olivier Giroud en équipe de France de football                   Une habitude pour le sélectionneur ces derniers mois. Lors des douze dernières rencontres des Bleus, cet ancien du poste a utilisé sept joueurs (N’Golo Kanté, Paul Pogba, Aurélien Tchouaméni, Mattéo Guendouzi, Boubacar Kamara, Adrien Rabiot et Jordan Veretout). Et ce n’est pas fini. Le revenant Eduardo Camavinga et le bizuth Youssouf Fofana aspirent à débuter l’un des deux matchs de la semaine.                 Pas facile de s’y retrouver à l’approche de la Coupe du monde (du 20 novembre au 18 décembre). Sur le papier et dans la tête de Didier Deschamps, le duo Pogba-Kanté paraît incontournable. Problème : les deux champions du monde s’évitent malgré eux. Quand l’un sort de l’infirmerie, l’autre y retourne. Leur dernière titularisation en commun remonte à un triste 28 juin 2021 à Bucarest et l’élimination en huitièmes de finale de l’Euro contre la Suisse.            N’Golo Kanté inquiète aussi            Didier Deschamps n’est pas médecin, mais lucide. A force de voir ses deux tauliers accumuler les arrêts de travail, il avoue réfléchir à un Mondial sans eux. « On parle de deux cadres qui ont un très gros vécu. Il est important qu’ils soient là, mais on n’est jamais à l’abri », admettait le patron des Bleus, le 8 août, dans Le Parisien.            Les deux cas sont différents. D’un côté, Paul Pogba livre un contre-la-montre depuis son opération du ménisque au début de septembre après avoir écarté cette intervention dans un premier temps pour augmenter ses chances de voir le Qatar. Aujourd’hui, elles paraissent faibles et Didier Deschamps – malgré la haute estime qu’il lui témoigne – se refuse à le mettre dans un Paris-Doha sur une jambe.                Et cela, même au nom de son importance dans le vestiaire. « Paul n’est pas un GO, a-t-il prévenu le 15 septembre au moment de donner sa dernière liste. Il n’est pas là pour amuser la galerie. Les joueurs appelés en équipe de France sont aptes à être sur le terrain. Paul ne viendra pas s’il n’est pas apte. »            N’Golo Kanté vit aussi un début de saison pénible, les ennuis extrasportifs en moins. Blessé à la cuisse droite depuis le 15 août, l’homme aux « quinze poumons » (dixit Pogba) enchaîne les pépins depuis deux ans avec Chelsea. L’ancien manager des Blues, Thomas Tuchel, avait fini par s’en irriter. « Les joueurs-clés doivent être sur le terrain et lui ne joue que 40 % des matchs, constatait l’Allemand en mai. Ne l’avoir que 40 % du temps, c’est un énorme problème. » Le constat vaut aussi pour les Bleus avec dix matchs disputés sur vingt-deux possibles en 2021 et 2022.            Aurélien Tchouaméni à peine arrivé, déjà indiscutable            Un (jeune) homme a profité de la situation pour obtenir son rond de serviette en équipe de France. Un an après sa première contre la Bosnie Herzégovine (1-1), Aurélien Tchouaméni donne l’impression de faire déjà partie des meubles avec ses douze sélections. Aussi à l’aise sur le terrain que devant les micros et les caméras, le joueur de 22 ans enchaîne les titularisations. Ses partenaires changent à ses côtés (Kanté, Gendouzi, Kamara, Rabiot), mais lui reste.                Mieux encore : son intégration au Real Madrid est une réussite malgré le poids d’un transfert estimé à 80 millions d’euros. Dans un club parfois impitoyable avec ses (chères) recrues, l’ancien Monégasque a mis tout le monde dans sa poche : supporteurs, médias et son entraîneur. « C’est un joueur intelligent, c’est tout », valide ainsi Carlo Ancelotti. Aujourd’hui, Aurélien Tchouaméni n’apparaît plus comme le premier remplaçant au duo Kanté-Pogba, mais comme un titulaire indiscutable et peu importe si Didier Deschamps reste sur un milieu axial à deux unités ou revient à trois.            Mais derrière lui, c’est bien plus flou. Les quatre autres milieux présents pour ces deux matchs cumulent 14 matchs en équipe de France. Chacun a ses qualités et ses défenseurs. Parti très fort et pas encore majeur en 2020, Eduardo Camavinga a enfin digéré ses débuts fracassants avec les Bleus et a gagné du crédit et des minutes de jeu au Real. Ce qui n’est jamais anodin. Certains apprécient aussi l’activité et la personnalité affirmée du Marseillais Guendouzi, quand Rabiot garde une belle cote d’amour auprès du sélectionneur, malgré des prestations parfois très neutres.            Dans ce contexte très ouvert à la concurrence, même le Monégasque Youssouf Fofana peut espérer être du voyage pour Doha sur la promesse d’un bon bout de match contre l’Autriche ou le Danemark, surtout dans une liste élargie à vingt-six joueurs. Aux présents donc de profiter de cette fenêtre de tir. Les absents, eux, occupent déjà pas mal les pensées d’un Didier Deschamps qui se demande qui sera en état de faire la loi dans son milieu en novembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Antoine Griezmann, remplaçant économique en club et cadre en difficulté avec les Bleus                        Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 24 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/22/didier-deschamps-face-a-une-crise-de-milieu-de-terrain_6142750_3242.html"},"headline":"Didier Deschamps face \u00e0 une crise de milieu de terrain","dateCreated":"2022-09-22T16:00:03+02:00","datePublished":"2022-09-22T16:00:03+02:00","dateModified":"2022-09-23T14:10:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"A moins de deux mois du Mondial, le s\u00e9lectionneur de l\u2019\u00e9quipe de France doit composer avec les blessures de Paul Pogba et N\u2019Golo Kant\u00e9. Seul Aur\u00e9lien Tchouam\u00e9ni est l\u2019une de ses rares certitudes du moment.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/234/0/2824/1412/1342/671/60/0/16d2806_1663772931767-000-9m776u.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/23/19-9">
<filnamedate="20220923"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220923"><AAMMJJHH="2022092319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Dans une relative confidentialité, la légende française s’est imposée sur le contre-la-montre et la course en ligne des 60-64 ans, aux Mondiaux Gran Fondo, compétition officielle réservée aux amateurs.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’été 2022 pourrait devenir la norme à partir de 2050, le statu quo n’est donc pas une option »   Nicolas Bauduceau Assureur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le collectif La Clef Revival travaille au rachat du cinéma historique du Quartier latin                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain François Bott, ancien responsable du « Monde des Livres »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Arrêt de la diffusion des chaînes de TF1 : la justice donne raison à Canal+                   Culture Le gouvernement favorable à un prix de 3 euros pour la livraison des livres                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De New York à Londres, journal de bord des fashion weeks                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés François Passolunghi, maître rotinier et dompteur de lianes                   Le Goût du Monde Pourquoi le lit en bois fait rêver                   L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage ou au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Cyclisme             Cyclisme : deux nouveaux titres de championne du monde pour… Jeannie Longo      Dans une relative confidentialité, la légende française s’est imposée sur le contre-la-montre et la course en ligne des 60-64 ans, aux Mondiaux Gran Fondo, compétition officielle réservée aux amateurs.          Par Aude Lasjaunias         Publié hier à 15h06, mis à jour hier à 16h59    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Jeannie Longo, à Trente, en Italie, le 15 septembre 2022.  PIERRE TEYSSOT / MAXPPP                 Dimanche 18 septembre, sur un podium protocolaire, une cycliste française a fait retentir La Marseillaise, tunique arc-en-ciel de championne du monde sur les épaules. Son nom ? Jeannie Longo. Nous ne sommes pas à Wollongong, station balnéaire du sud-est de l’Australie qui accueille les Mondiaux de cyclisme sur route jusqu’au 25 septembre, mais à Trente, en Italie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jeannie Longo, championne sans héritage                   La cité transalpine organisait, loin des projecteurs braqués sur les Mondiaux australiens, les championnats du monde Gran Fondo, compétition de l’Union cycliste internationale réservée aux amateurs de tous âges. L’occasion pour la légende tricolore de venir enrichir un peu plus un palmarès dont on en vient même à se demander si elle arrive à en tenir le compte.            Dix sacres depuis 2015            En Italie, Jeannie Longo n’a pas ajouté une mais deux couronnes mondiales à sa collection : celles du contre-la-montre et celle de la course en ligne dans la catégorie des 60-64 ans. Dix sacres au total depuis sa première participation à l’événement, en 2015. Un record absolu.                 En France, cyclisme féminin sur route et Jeannie Longo ont fini par devenir un pléonasme. Ses résultats – trente et un titres de championne de France , neuf de championne du monde chez les élites, l’or dans la course en ligne des Jeux olympiques de 1996 à Atlanta (Etats-Unis), auxquels s’ajoutent encore d’autres titres sur piste – ainsi que sa longévité y ont contribué.                             Lire aussi :  Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire                   Le cyclisme féminin français a désormais commencé sa professionnalisation et des coureuses comme Juliette Labous et Evita Muzic incarnent la relève. En attendant, à l’aube de ses 64 ans (elle les fêtera le 31 octobre), Jeannie Longo pédale toujours… et reste insatiable.                 Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 24 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/22/cyclisme-deux-nouveaux-titres-de-championne-du-monde-pour-jeannie-longo_6142746_3242.html"},"headline":"Cyclisme\u00a0: deux nouveaux titres de championne du monde pour\u2026 Jeannie Longo","dateCreated":"2022-09-22T15:06:25+02:00","datePublished":"2022-09-22T15:06:25+02:00","dateModified":"2022-09-22T16:59:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Sport","Cyclisme"],"description":"Dans une relative confidentialit\u00e9, la l\u00e9gende fran\u00e7aise s\u2019est impos\u00e9e sur le contre-la-montre et la course en ligne des 60-64\u00a0ans, aux Mondiaux Gran Fondo, comp\u00e9tition officielle r\u00e9serv\u00e9e aux amateurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/346/0/4147/2073/1342/671/60/0/e236f3a_1663855213141-maxsportsworldthree095342.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/23/19-10">
<filnamedate="20220923"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220923"><AAMMJJHH="2022092319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ En raison d’une clause de son contrat, le joueur est cantonné à un rôle de remplaçant avec l’Atlético Madrid. En équipe de France, qui affronte l’Autriche jeudi, il semble garder la confiance du sélectionneur, Didier Deschamps, malgré une efficacité en berne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’été 2022 pourrait devenir la norme à partir de 2050, le statu quo n’est donc pas une option »   Nicolas Bauduceau Assureur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le collectif La Clef Revival travaille au rachat du cinéma historique du Quartier latin                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain François Bott, ancien responsable du « Monde des Livres »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Arrêt de la diffusion des chaînes de TF1 : la justice donne raison à Canal+                   Culture Le gouvernement favorable à un prix de 3 euros pour la livraison des livres                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De New York à Londres, journal de bord des fashion weeks                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés François Passolunghi, maître rotinier et dompteur de lianes                   Le Goût du Monde Pourquoi le lit en bois fait rêver                   L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage ou au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Football             Antoine Griezmann, remplaçant économique en club et cadre en difficulté avec les Bleus      En raison d’une clause de son contrat, le joueur est cantonné à un rôle de remplaçant avec l’Atlético Madrid. En équipe de France, qui affronte l’Autriche jeudi, il semble garder la confiance du sélectionneur, Didier Deschamps, malgré une efficacité en berne.          Par Alexandre Pedro         Publié hier à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Antoine Griezmann (au centre) sur le banc des remplaçants de l’Atlético de Madrid lors du match de Ligue des champions à Porto, le 7 septembre 2022.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP               Dimanche 18 septembre, Antoine Griezmann a peut-être perdu un derby à domicile contre le Real Madrid (2-1), lors de la 6e journée du championnat d’Espagne, mais il a retrouvé des sensations et un statut : celui de titulaire. Une première cette saison pour l’attaquant de l’Altético Madrid, habitué et résigné à débuter sur le banc de touche et à ne tomber le survêtement qu’à l’heure de jeu. Une bonne nouvelle pour le joueur, moins inspiré ces derniers mois en sélection, avant que l’équipe de France affronte l’Autriche, à Saint-Denis, jeudi, et le Danemark, dimanche, à Copenhague, dans le cadre de la Ligue des nations.          Ce déclassement en club, le trentenaire le doit surtout à une clause chevillée à ses crampons comme un boulet. Fin août 2021, quand Griezmann obtient de quitter sa galère catalane sous la forme d’un prêt de deux saisons dans son ancien club (2014-2019), le FC Barcelone glisse dans la négociation une option d’achat de 40 millions d’euros qui s’activera automatiquement s’il participe au moins à 50 % (à savoir quarante-cinq minutes ou plus) des matchs de l’Atlético lors des saisons 2021-2022 et 2022-2023.          Temps partiel contraint          Or, « Grizou » a débuté 82,5 % des matchs en 2021-2022 jouant donc souvent plus de la moitié des rencontres. A défaut de réussir à renégocier cette clause, les dirigeants de l’Athlético font comprendre à leur entraîneur, Diego Simeone, que la mise au ban du champion du monde s’impose au nom de l’intérêt supérieur de finances dans le rouge. Une version jamais reconnue par l’Argentin devant les médias. Simeone assume cette décision, quitte à donner l’impression de déclasser ce fils préféré dont il aime l’abnégation. « Parfois, jouer trente bonnes minutes, c’est mieux que soixante mauvaises », évacue-t-il, le 2 septembre, répondant à une énième question sur ce sujet.                           Lire aussi :  Didier Deschamps a connu « climat plus apaisé », entre l’affaire Pogba et les accusations contre Noël Le Graët                 Contre le Real Madrid, dimanche, Antoine Griezmann a enfin disputé quatre-vingt-dix minutes. Un accord a-t-il été trouvé entre les deux clubs ou l’importance d’un derby autorise-t-elle une entorse à la gestion statistique de son temps de jeu ? « On a compris qu’Antoine pouvait jouer dès le départ », a laissé entendre un Simeone évasif. Le Français évite, lui, de s’exprimer sur le sujet.               Pour la première fois de sa carrière, l’attaquant de 31 ans aux 108 sélections (pour 42 buts) découvre le temps partiel, lui le stakhanoviste, très peu blessé et rarement mis au repos. D’ailleurs, quand le bureau de Didier Deschamps croule sous les mots d’absence de nombreux joueurs ces derniers jours pour cette fin de parcours sans grand enjeu en Ligue des nations (Lloris, Benzema, Pogba, Kanté, Kimpembe ou les frères Hernandez pour les plus connus), Antoine Griezmann répond, lui, à l’appel du drapeau et doit disputer, contre l’Autriche, un 66e match consécutif avec les Bleus.        Il vous reste 52.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/22/antoine-griezmann-remplacant-economique-en-club-et-cadre-en-difficulte-avec-les-bleus_6142732_3242.html"},"headline":"Antoine Griezmann, rempla\u00e7ant \u00e9conomique en club et cadre en difficult\u00e9 avec les Bleus","dateCreated":"2022-09-22T14:00:04+02:00","datePublished":"2022-09-22T14:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Equipe de France","Football","Sport"],"description":"En raison d\u2019une clause de son contrat, le joueur est cantonn\u00e9 \u00e0 un r\u00f4le de rempla\u00e7ant avec l\u2019Atl\u00e9tico Madrid. En \u00e9quipe de France, qui affronte l\u2019Autriche jeudi, il semble garder la confiance du s\u00e9lectionneur, Didier Deschamps, malgr\u00e9 une efficacit\u00e9 en berne.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/145/0/1578/789/1342/671/60/0/3a2d70a_1663672300971-000-32bz6ty.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/23/19-11">
<filnamedate="20220923"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220923"><AAMMJJHH="2022092319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Les Mondiaux de 2027, qui regrouperont toutes les disciplines du cyclisme, auront lieu en France. Jeudi 22 septembre, la candidature de la Haute-Savoie a été retenue à l’unanimité par le comité directeur de l’Union cycliste internationale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’été 2022 pourrait devenir la norme à partir de 2050, le statu quo n’est donc pas une option »   Nicolas Bauduceau Assureur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le collectif La Clef Revival travaille au rachat du cinéma historique du Quartier latin                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain François Bott, ancien responsable du « Monde des Livres »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Arrêt de la diffusion des chaînes de TF1 : la justice donne raison à Canal+                   Culture Le gouvernement favorable à un prix de 3 euros pour la livraison des livres                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De New York à Londres, journal de bord des fashion weeks                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés François Passolunghi, maître rotinier et dompteur de lianes                   Le Goût du Monde Pourquoi le lit en bois fait rêver                   L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage ou au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Cyclisme             Cyclisme : les « super championnats du monde » de 2027 attribués à la Haute-Savoie      Les Mondiaux de 2027, qui regrouperont toutes les disciplines du cyclisme, auront lieu en France. Jeudi 22 septembre, la candidature de la Haute-Savoie a été retenue à l’unanimité par le comité directeur de l’Union cycliste internationale.          Par Le Monde avec AFP         Publié hier à 13h21, mis à jour hier à 14h06    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     
<article-nb="2022/09/23/19-12">
<filnamedate="20220923"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220923"><AAMMJJHH="2022092319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Le metteur en scène a été choisi pour assurer la direction artistique des cérémonies d’ouverture et de clôture, qui auront lieu dans la capitale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’été 2022 pourrait devenir la norme à partir de 2050, le statu quo n’est donc pas une option »   Nicolas Bauduceau Assureur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le collectif La Clef Revival travaille au rachat du cinéma historique du Quartier latin                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain François Bott, ancien responsable du « Monde des Livres »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Arrêt de la diffusion des chaînes de TF1 : la justice donne raison à Canal+                   Culture Le gouvernement favorable à un prix de 3 euros pour la livraison des livres                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les vins du Roussillon, une soutenable légèreté                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De New York à Londres, journal de bord des fashion weeks                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés François Passolunghi, maître rotinier et dompteur de lianes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage ou au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Scènes             Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024 : « On peut être sobre et spectaculaire »      Le metteur en scène a été choisi pour assurer la direction artistique des cérémonies d’ouverture et de clôture, qui auront lieu dans la capitale.          Par Sylvie Kerviel         Publié hier à 10h10, mis à jour hier à 15h56    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Thomas Jolly a été nommé, mercredi 21 septembre, directeur artistique de la cérémonie d’ouverture des Jeux olympiques de Paris 2024.  ANTHONY DORFMANN               Il se dit « bouleversé d’émotion » d’avoir été choisi, mercredi 21 septembre, par le Comité d’organisation des Jeux olympiques et paralympiques (Cojop) pour assurer la direction artistique des quatre cérémonies d’ouverture et de clôture des Jeux olympiques (du 26 juillet au 11 août) et des Jeux paralympiques (du 28 août au 8 septembre) de Paris 2024. A 40 ans, l’acteur et metteur en scène Thomas Jolly, joint au téléphone en pleine répétition de la reprise de la comédie musicale Starmania, du tandem Luc Plamondon-Michel Berger, qui sera présentée à partir de novembre à La Seine musicale de Boulogne-Billancourt (Hauts-de-Seine), accueille avec « joie et fierté » cette mission. Il a été contacté au printemps par le comité, qui avait retenu les noms d’une dizaine de personnes du milieu artistique.                           Lire aussi :  JO 2024 à Paris : le metteur en scène Thomas Jolly nommé directeur artistique de la cérémonie d’ouverture                 Remarqué pour ses spectacles marathon (vingt-quatre heures pour la tétralogie shakespearienne présentée cette année au Quai à Angers) qui laissent le spectateur épuisé mais transporté par la créativité de ses mises en scène, le directeur, depuis 2020, du centre dramatique du Quai à Angers, se voit offrir une scène à la dimension de son imagination, en plein cœur de Paris, avec la Seine comme fil conducteur.               Et pour un public de plusieurs milliards de personnes à travers le monde, au-delà des quelque 500 000 qui pourront suivre les festivités depuis les rives du fleuve. « Il y a bien sûr une pression, mais la joie apaise ma peur. Je fais du théâtre public avec l’ambition de m’adresser au plus grand nombre. Là, cela va être le monde entier ! », s’exclame-t-il, fier aussi de se voir confier cette responsabilité cent ans après les précédents Jeux olympiques parisiens de 1924. En 1992, lors des Jeux olympiques d’hiver d’Albertville, c’est le chorégraphe Philippe Decouflé qui avait mis en scène la cérémonie d’ouverture.          « Casser les codes »          Les dimensions de la « scène » qu’il aura à animer ne l’effraient pas davantage. La perspective d’utiliser le fleuve comme plateau lui apparaît même comme « une belle opportunité poétique. Et la possibilité de remonter le cours de l’histoire de Paris en remontant le cours de la Seine, jalonnée de monuments. Le dispositif est ambitieux, c’est la première fois que les cérémonies n’auront pas lieu dans un stade ».                            Lire aussi   Thomas Jolly, metteur en scène : « Quand ma grand-mère est entrée pour la première fois sur le plateau, j’ai pleuré à torrents »                 A l’heure où le mot « sobriété » s’impose partout, comment imagine-t-il pouvoir concilier cette notion avec la flamboyance qui caractérise son travail ? « On peut être sobre et spectaculaire. Mais pour autant, on ne tombera pas dans un décorum de carton-pâte ! », répond Thomas Jolly, qui, dans ses mises en scène à la frontière du théâtre, du cinéma et de l’opéra-rock, s’efforce depuis toujours d’utiliser des décors de récupération.        Il vous reste 17.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/22/thomas-jolly-orchestrera-les-ceremonies-des-jeux-olympiques-de-paris-2024_6142693_3246.html"},"headline":"Thomas Jolly sur les JO de Paris 2024\u00a0: \u00ab\u00a0On peut \u00eatre sobre et spectaculaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-22T10:10:31+02:00","datePublished":"2022-09-22T10:10:31+02:00","dateModified":"2022-09-22T15:56:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Sc\u00e8nes"],"keywords":["Le fil Good","Jeux olympiques 2024","Jeux olympiques","Sc\u00e8nes","Culture","Sport"],"description":"Le metteur en sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 choisi pour assurer la direction artistique des c\u00e9r\u00e9monies d\u2019ouverture et de cl\u00f4ture, qui auront lieu dans la capitale.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kerviel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/163/0/8256/4128/1342/671/60/0/d8194cd_1663766591488-thomas-jolly-copyright-anthony-dorfmann-9030-jpg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sc\u00e8nes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scenes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/23/19-13">
<filnamedate="20220923"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220923"><AAMMJJHH="2022092319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, annonce une série de mesures pour faciliter les recrutements, notamment la mise en place d’une autorisation « provisoire » d’exercer pour les étudiants.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’été 2022 pourrait devenir la norme à partir de 2050, le statu quo n’est donc pas une option »   Nicolas Bauduceau Assureur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le collectif La Clef Revival travaille au rachat du cinéma historique du Quartier latin                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain François Bott, ancien responsable du « Monde des Livres »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Arrêt de la diffusion des chaînes de TF1 : la justice donne raison à Canal+                   Culture Le gouvernement favorable à un prix de 3 euros pour la livraison des livres                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les vins du Roussillon, une soutenable légèreté                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De New York à Londres, journal de bord des fashion weeks                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés François Passolunghi, maître rotinier et dompteur de lianes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage ou au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Jeux olympiques 2024             JO 2024 : face au manque d’agents de sécurité privée, le ministère de l’intérieur veut faciliter les recrutements      Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, annonce une série de mesures pour faciliter les recrutements, notamment la mise en place d’une autorisation « provisoire » d’exercer pour les étudiants.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 10h09, mis à jour hier à 16h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Au Stade de France à Saint-Denis, le 3 juin 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 La sécurité sera l’un des gros défis lors des Jeux olympiques en 2024 à Paris. Le fiasco des forces de l’ordre lors de la finale de la Ligue des champions de football au Stade de France le 28 mai est venu jeter le doute sur la capacité des autorités françaises à prendre en charge un événement qui attirera encore plus de public. Surtout, la France doit faire face à un manque criant de main-d’œuvre dans ce secteur alors que la sécurité durant les Jeux olympiques devra être partagée entre forces de l’ordre et sociétés privées.            « Il faut environ 25 000 agents de sécurité privée en plus pour les JO », soit « 20 % du total de la profession, qui compte 130 000 personnes », a expliqué le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, dans un entretien aux Echos, jeudi 22 septembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amélie Oudéa-Castéra : « Pour l’ouverture des JO, l’enjeu est d’élever notre niveau sur la sécurité »                   Pour préparer au mieux cette échéance des JO, M. Darmanin annonce qu’une « direction des entreprises » va être créée au ministère de l’intérieur pour faire notamment « l’interface avec les sociétés de la sécurité privée ».                 Il explique que des discussions sont en cours avec le comité d’organisation des JO « pour accroître l’attractivité économique des marchés » à venir pour les sociétés de sécurité privée, « en tenant notamment mieux compte de l’inflation ». « Pour fidéliser les agents de sécurité, il faut que la filière puisse proposer des salaires plus élevés », avance-t-il.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A deux ans des JO de Paris, la pénurie de stadiers fait craindre « une catastrophe »                   Le ministre veut également créer un « titre spécifique provisoire », à destination des étudiants notamment. « Nombre d’entre eux veulent travailler pendant l’événement et, moyennant une formation, il n’y a pas de raison qu’ils ne puissent pas devenir agents privés de sécurité », détaille le ministre. « Pour assurer la sécurité d’un stade, certains postes » sont « plus accessibles », assure-t-il, estimant par exemple que « gérer une épreuve de water-polo, ce n’est pas la même chose qu’une finale de la Ligue des champions ».            Gérald Darmanin dit avoir aussi « demandé aux préfectures, en lien avec Pôle emploi, d’appeler les dizaines de milliers de personnes en France qui ont une carte professionnelle mais sont inscrites au chômage pour les motiver à venir retravailler dans le secteur ».                L’Etat va, par ailleurs, financer, pour un coût de 13 millions d’euros, la formation continue « de 64 000 agents » dans les deux ans à venir, alors qu’il leur reste une « marche à gravir » dans la « montée en compétences », assure le ministre, évoquant notamment la nécessité de « parler anglais ».                           « Les chantiers sont dans les temps », selon le comité d’organisation       Le calendrier des chantiers des Jeux olympiques de Paris 2024, dont le coup d’envoi officiel sera donné dans 673 jours (le 26 juillet 2024) est tenu. C’est ce qu’a assuré, jeudi 22 septembre, Tony Estanguet, le président du comité d’organisation des Jeux. « Les chantiers sont dans les temps. C’est le défi capital pour tenir le budget de maintenir les délais de travaux. Et on peut annoncer ce matin que les travaux sont toujours dans les temps », a-t-il déclaré au micro de France Info.         Les principaux chantiers figurent en Seine-Saint-Denis : le village olympique/paralympique, entre Saint-Ouen, Saint-Denis et l’Ile-Saint-Denis, le village des médias, à Dugny, ou encore le centre aquatique olympique à Saint-Denis. Paris a aussi son chantier avec l’Arena porte de la Chapelle.         Nicolas Ferrand, le directeur général de la Société de livraison des ouvrages olympiques (Solideo) avait déclaré fin juillet que « l’engagement pris auprès de Paris-2024 est de tout livrer le 31 décembre 2023 », sauf l’Arena, qui devrait être livrée avant, et le Centre aquatique, qui sera prêt en avril 2024.                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 24 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/22/jo-2024-face-au-manque-d-agents-de-securite-privee-le-ministere-de-l-interieur-veut-faciliter-les-recrutements_6142692_3242.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: face au manque d\u2019agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur veut faciliter les recrutements","dateCreated":"2022-09-22T10:09:29+02:00","datePublished":"2022-09-22T10:09:29+02:00","dateModified":"2022-09-22T16:15:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Jeux olympiques 2024","Jeux olympiques","Sport"],"description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, annonce une s\u00e9rie de mesures pour faciliter les recrutements, notamment la mise en place d\u2019une autorisation \u00ab\u00a0provisoire\u00a0\u00bb d\u2019exercer pour les \u00e9tudiants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/590/0/5000/2500/1342/671/60/0/22983a4_5366933-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/23/19-14">
<filnamedate="20220923"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220923"><AAMMJJHH="2022092319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Privée de nombreuses joueuses, dont Marine Johannès, l’équipe de France féminine de basket entame son Mondial, jeudi, par un « gros test » face aux hôtes australiennes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’été 2022 pourrait devenir la norme à partir de 2050, le statu quo n’est donc pas une option »   Nicolas Bauduceau Assureur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le collectif La Clef Revival travaille au rachat du cinéma historique du Quartier latin                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain François Bott, ancien responsable du « Monde des Livres »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Arrêt de la diffusion des chaînes de TF1 : la justice donne raison à Canal+                   Culture Le gouvernement favorable à un prix de 3 euros pour la livraison des livres                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De New York à Londres, journal de bord des fashion weeks                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés François Passolunghi, maître rotinier et dompteur de lianes                   Le Goût du Monde Pourquoi le lit en bois fait rêver                   L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage ou au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Basket             Basket : à la Coupe du monde, des Bleues dans l’inconnu mais pas sans ambitions      Privée de nombreuses joueuses, dont Marine Johannès, l’équipe de France féminine de basket entame son Mondial, jeudi, par un « gros test » face aux hôtes australiennes.          Par Clément Martel         Publié hier à 09h30, mis à jour hier à 11h17    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Médaillées de bronze aux derniers JO, Marine Fauthoux et les Bleues, ici face à la Serbie, à Tokyo, le 7 août 2021, commencent le Mondial privées de nombreuses joueuses.  ARIS MESSINIS / AFP                 On a connu meilleur baptême du feu. Pour sa première compétition aux manettes de l’équipe de France féminine de basket, Jean-Aimé Toupane n’est guère verni. Le successeur de Valérie Garnier, qui a quitté les Bleues à la suite de la médaille de bronze aux Jeux olympiques de Tokyo, aborde la Coupe du monde 2022 sans grandes certitudes. Placées dans un groupe relevé – Australie, Canada, Japon, Serbie et Mali –, les Françaises ont appris, à deux jours de leur entrée en lice contre les hôtes australiennes, jeudi 22 septembre (12 h 30, heure française) le forfait de leur meilleure marqueuse, Marine Johannès, blessée et indisponible « pour une période d’un minimum de dix jours ».            « On a appris la nouvelle tardivement, c’est un coup de plus », a reconnu le sélectionneur tricolore, interrogé par L’Equipe. Privé de sa « meilleure arme offensive » en dernière minute, Toupane espère que ce forfait « va donner du caractère » à son groupe pour la Coupe du monde. « Il faut que ce soit un vrai levier de motivation. On ne la remplacera pas. On va jouer pour elle, et pour les autres. »                 Car la « MJ française » – qui partage ses initiales avec Michael Jordan – n’est pas la seule absente. Son forfait vient s’ajouter à une cascade de joueuses indisponibles, aux CV plus fournis les uns que les autres : Sandrine Gruda, Endy Miyem, Valériane Vukosavljevic, Olivia Epoupa, Alix Duchet. « Moi aussi, je suis blessée, donc je ne pourrai pas venir », en plaisantait la manageuse de l’équipe de France, Céline Dumerc, au début d’août. Pas si saugrenu que ça, puisque, à 40 ans, l’ancien fer de lance des « Braqueuses », médaillées d’argent aux JO de Londres (2012), n’a toujours pas raccroché les baskets, et évolue encore à Basket Landes. Mais, à deux ans des Jeux de Paris, l’équipe de France est embarquée dans un rajeunissement – plus ou moins forcé.            « On va découvrir la force de ce groupe »            « On avait jusqu’ici l’habitude d’intégrer les jeunes deux par deux, mais là, il y a beaucoup d’absentes », exposait Sandrine Gruda en début de préparation. Désignée capitaine pour la campagne australienne, la meilleure marqueuse de l’histoire des Bleues aspirait à découvrir « ce groupe très renouvelé ». Au lieu de ça, la future joueuse de Lyon-Asvel a ajouté son nom à la liste des absentes au Mondial pour cause de blessure. Et laisse les clés de l’équipe à la jeune garde.            « Il faut faire confiance à ces joueuses que l’on voit émerger, et qui ont déjà eu des expériences communes dans les catégories les plus jeunes », prévenait Jean-Aimé Toupane en début de préparation. A l’image de Marine Fauthoux et Iliana Rupert. Estampillées « Paris 2024 », et chez les Bleues depuis leur majorité, les deux amies d’enfance – toutes deux filles d’anciens joueurs professionnels – ont pris de l’importance en équipe de France. Tout juste sacrée championne WNBA (la ligue nord-américaine de basket), après avoir remporté le championnat de France et la Coupe d’Europe avec Bourges cette saison, Rupert a rejoint ses partenaires en début de semaine, et ne cache pas « devenir addicte à la gagne ».                              Lire aussi   JO de Tokyo 2021 : en bronze, les Bleues du basket achèvent leur tournoi en beauté                   « Le plus important, c’est de savoir comment on va se sortir de tout ça. On va découvrir la force de ce groupe, a insisté Alexia Chartereau, dans L’Equipe, après l’annonce de l’absence de Marine Johannès. On va voir si on est une vraie équipe ou pas. Quand tout est lisse et facile, ce n’est pas drôle. » Désormais vice-capitaine des Bleues, la joueuse de Lyon-Asvel avertissait, à la mi-août, sur l’ambition nécessaire de son équipe. « L’équipe de France se renouvelle chaque année, mais les objectifs restent toujours élevés. C’est important de parler de renouvellement, mais c’est encore plus important d’accomplir nos objectifs. »                Abonnées aux médailles d’argent en Europe – elles en ont remporté cinq de rang lors des dix dernières années –, les Bleues avaient décroché le bronze à Tokyo, au terme d’une campagne réussie. Désormais dirigées par Jean-Aimé Toupane, qui forme un duo avec l’ancienne internationale Cathy Melain, les Françaises demeurent ambitieuses.            Les Jeux de Paris en ligne de mire            « Je pense qu’on n’a rien à envier aux autres nations, physiquement, techniquement et “baskettement” parlant, a insisté la pivot Ana Tadic. On sait à quel niveau on peut être. On va pousser jusqu’au maximum et on verra étape après étape où on en est. » Si ces Bleues new look « manquent de vécu collectif », la Coupe du monde aux antipodes pourrait créer « une symbiose, une alchimie », espère la joueuse de Tarbes.            L’an prochain, cela fera cinquante ans que la France n’est pas montée sur un podium mondial chez les dames. Si l’Euro et les Jeux olympiques réussissent à cette équipe, le Mondial demeure un écueil sur lequel elles buttent presque invariablement. En 2018, les coéquipières de Marine Johannès étaient arrivées pleines d’ambition à Tenerife, avant de s’incliner en quarts de finale, battues par la Belgique. De quoi ôter de la pression au groupe tricolore. « On n’a jamais eu de résultat extraordinaire en Coupe du monde, donc pourquoi on se fixerait un objectif précis cette année ? Restons à notre place », défendait Céline Dumerc en août. Pour « Caps », qui demeure proche du groupe, à l’instar de son homologue chez les hommes, Boris Diaw, « le but est de travailler sereinement pour donner une nouvelle identité à cette équipe de France ».                             Lire (2019):  Au basket, les Bleues et l’écueil mondial                   A deux ans des Jeux olympiques de Paris 2024, l’équipe de France veut accumuler de l’expérience lors de ce Mondial australien. « On garde dans un coin de la tête cette petite lumière des Jeux de Paris, car on n’oublie pas que c’est chez nous, reconnaît Jean-Aimé Toupane. Mais chaque chose en son temps. La meilleure façon de bien préparer Paris 2024, ce sont les échéances immédiates. C’est ce qui va nous donner de l’expérience et de la confiance. » Dès jeudi, ses jeunes Bleues commencent par un « gros test » face aux Opals australiennes, à domicile, et leur légende, Lauren Jackson (41 ans), sortie de sa retraite pour la compétition.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou                        Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 24 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/22/basket-a-la-coupe-du-monde-des-bleues-dans-l-inconnu-mais-pas-sans-ambitions_6142684_3242.html"},"headline":"Basket\u00a0: \u00e0 la Coupe du monde, des Bleues dans l\u2019inconnu mais pas sans ambitions","dateCreated":"2022-09-22T09:30:05+02:00","datePublished":"2022-09-22T09:30:05+02:00","dateModified":"2022-09-22T11:17:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket"],"description":"Priv\u00e9e de nombreuses joueuses, dont Marine Johann\u00e8s, l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de basket entame son Mondial, jeudi, par un \u00ab\u00a0gros test\u00a0\u00bb face aux h\u00f4tes australiennes.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/08/07/164/0/3216/1608/1342/671/60/0/c3801fd_5418990-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/23/19-15">
<filnamedate="20220923"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220923"><AAMMJJHH="2022092319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ L’Open de France se déroule du 22 au 25 septembre au Golf national de Guyancourt. Ce parcours sera aussi celui des Jeux de Paris en 2024. Si le rendez-vous n’a jamais captivé les professionnels, les Tricolores commencent à l’envisager avec ambition.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’été 2022 pourrait devenir la norme à partir de 2050, le statu quo n’est donc pas une option »   Nicolas Bauduceau Assureur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le collectif La Clef Revival travaille au rachat du cinéma historique du Quartier latin                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain François Bott, ancien responsable du « Monde des Livres »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Arrêt de la diffusion des chaînes de TF1 : la justice donne raison à Canal+                   Culture Le gouvernement favorable à un prix de 3 euros pour la livraison des livres                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De New York à Londres, journal de bord des fashion weeks                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés François Passolunghi, maître rotinier et dompteur de lianes                   Le Goût du Monde Pourquoi le lit en bois fait rêver                   L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage ou au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Golf             Les Jeux olympiques éveillent enfin l’intérêt des golfeurs français      L’Open de France se déroule du 22 au 25 septembre au Golf national de Guyancourt. Ce parcours sera aussi celui des Jeux de Paris en 2024. Si le rendez-vous n’a jamais captivé les professionnels, les Tricolores commencent à l’envisager avec ambition.          Par Ludivine Ducellier         Publié hier à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le golfeur français Romain Langasque, à St Andrews, en Écosse, le 14 juillet 2015.  ADRIAN DENNIS / AFP                 La relation entre les Jeux olympiques (JO) et le golf a toujours très distante, et jamais passionnelle. Plombée par le désintérêt historique du mouvement olympique envers l’univers de la petite balle blanche. Au programme des Jeux au début du XXe siècle, de 1900 à 1904, le golf a ensuite disparu des radars pendant cent douze ans, avant de faire son retour lors des JO de Rio, au Brésil, en 2016. Sans pour autant susciter une adhésion immédiate des meilleurs golfeurs internationaux. Au Brésil, douze des vingt meilleurs joueurs mondiaux n’avaient pas répondu présent.            Un constat logique pour Christophe Muniesa, directeur général de la Fédération française de golf (FFGolf), car « la discipline s’était organisée loin du monde olympique. Les épreuves de référence, pendant tout le XXe siècle, ont été les tournois majeurs ». A savoir : les Masters d’Augusta, l’US Open et le PGA Championship, aux Etats-Unis, et le British Open. Résultat : quand les Jeux représentent le Graal pour certains athlètes, chez les golfeurs, faire l’impasse sur la compétition est loin d’être un crève-cœur.                 En 2021, Victor Perez, le numéro un français de 30 ans, pressenti pour disputer les Jeux de Tokyo, avait finalement décliné l’invitation un mois avant le début du tournoi. Dans un communiqué de presse, le golfeur de Tarbes évoquait un « calendrier international très condensé » et la nécessité de déclarer forfait « pour [lui] permettre d’accomplir [ses] objectifs de 2021. » Sans les JO, donc.                              Lire aussi   JO 2016 - golf : le retour olympique réussi de la petite balle blanche                   L’effervescence olympique ne règne pas sur la discipline. Une situation renforcée par l’absence de résultats des Tricolores sur ce rendez-vous. La France n’a jamais décroché un podium aux JO. Au mieux, une 21e place signée Grégory Bourdy à Rio, puis, respectivement, les 35e et 45e positions de Romain Langasque et Antoine Rozner à Tokyo.            Rendez-vous à domicile            Mais les temps ont changé, assure le directeur général de la FFGolf. Les années de disette semblent appartenir au passé. Compensées par « une prise de conscience et une volonté des joueurs professionnels d’être sur ce tournoi ». « L’épreuve olympique fait de nouveau partie du patrimoine sportif de la discipline, assure Christophe Muniesa. On considère que cette épreuve a sa place aux côtés de celles du Grand Chelem. »                Un constat partagé par Romain Langasque, qui avait remplacé au pied levé son compatriote Victor Perez à Tokyo. Pourtant, en 2019, le natif des Alpes-Maritimes avait annoncé « qu’il ne rêvait pas d’être champion olympique ». Cette sortie lui a causé de nombreux tracas sur les réseaux sociaux. Trois ans après ces déclarations, son expérience au Japon l’a amené à revoir sa position. « Les quatre [tournois] majeurs que l’on dispute chaque année restent l’objectif d’une carrière. En gagner un apporte davantage de prestige dans le milieu. Mais, depuis 2021, mon état d’esprit a évolué et avec l’expérience, je dirais que les JO sont à la hauteur de ces quatre majeurs ».                             Lire aussi :  Open de France féminin de golf : Céline Boutier et les tricolores en quête de lumière                   Fort de son expérience tokyoïte, Romain Langasque, 34e au classement européen, fait même des JO de Paris une priorité. Avec l’objectif de dérocher une médaille en 2024. D’abord parce que le rendez-vous est donné « à domicile ». Ensuite, parce que la compétition se déroulera au Golf national, à Guyancourt (Yvelines), aire de jeu de l’Open de France messieurs chaque année. « Un réel avantage concurrentiel », selon Christophe Muniesa.            « Jouer à la maison nous fait bénéficier du soutien du public et c’est un vrai point fort. Ce parcours, je le joue depuis que je suis enfant lors des championnats de France et, chaque année, à l’Open de France », confirme Romain Langasque.            Le trou d’air du Covid-19            Avant l’échéance, la FFGolf souhaite intensifier les rassemblements au Golf national. L’objectif, « faire vivre cet esprit olympique, que les joueurs tirent profit du fait que la compétition se déroule sur ce parcours et être certain qu’ils placent leur participation au tournoi dans leur calendrier sportif », énumère M. Muniesa.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sécheresse : les golfs tentent de se défendre face aux polémiques liées à l’arrosage                   Un balisage du terrain non négligeable pour le golf tricolore, qui peine à briller sur la scène internationale ces dernières années. Plus aucun joueur ne figure dans le top 100 mondial, une première depuis 2019. Dans les rangs, le Covid-19 a laissé des traces. « Les contraintes n’ont pas été les mêmes en Europe et aux Etats-Unis, rappelle le directeur général de la FFGolf. Le circuit est reparti beaucoup plus vite là-bas et, à l’exception de Perez, peu de Français ont pu jouer en Amérique. Ils ont donc chuté au classement mondial. Et au-delà de cette perte de points, les golfeurs ont aussi été moins performants lorsqu’ils avaient des opportunités de jeu. »                Un trou d’air que les joueurs devront combler dans les deux ans qui les séparent des Jeux de Paris. Deux années à mettre à profit pour la nouvelle génération pour se faire une place au plus haut niveau. Derrière Victor Perez, Romain Langasque ou Antoine Rozner, Julien Sale et Tom Vaillant pourraient aussi représenter la France à Paris. À 24 et 20 ans, ils ont signé une sixième place aux Championnats du monde amateur par équipes, le 3 septembre. Ils quitteront bientôt le niveau amateur pour le monde professionnel. « Ils ont été extrêmement performants et avec de bons résultats, je les crois en capacité d’être sélectionnés pour Paris », assure le directeur général de la fédération.                 Ludivine Ducellier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 24 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/22/les-jeux-olympiques-eveillent-enfin-l-interet-des-golfeurs-francais_6142663_3242.html"},"headline":"Les Jeux olympiques \u00e9veillent enfin l\u2019int\u00e9r\u00eat des\u00a0golfeurs fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-09-22T06:00:18+02:00","datePublished":"2022-09-22T06:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Golf"],"keywords":["Golf","Sport"],"description":"L\u2019Open de France se d\u00e9roule du 22 au 25\u00a0septembre au Golf national de Guyancourt. Ce parcours sera aussi celui des Jeux de Paris en\u00a02024. Si le rendez-vous n\u2019a jamais captiv\u00e9 les professionnels, les Tricolores commencent \u00e0 l\u2019envisager avec ambition.","author":[{"@type":"Person","name":"Ludivine Ducellier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/07/16/193/0/3179/1589/1342/671/60/0/9a3c059_25509-hffv4d.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Golf","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/golf/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/23/19-16">
<filnamedate="20220923"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220923"><AAMMJJHH="2022092319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Soumis à la pression des supporteurs et des autorités, de nombreux clubs n’hésitent pas à se séparer de leur coach prématurément en cas de mauvais résultats.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’été 2022 pourrait devenir la norme à partir de 2050, le statu quo n’est donc pas une option »   Nicolas Bauduceau Assureur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le collectif La Clef Revival travaille au rachat du cinéma historique du Quartier latin                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain François Bott, ancien responsable du « Monde des Livres »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Arrêt de la diffusion des chaînes de TF1 : la justice donne raison à Canal+                   Culture Le gouvernement favorable à un prix de 3 euros pour la livraison des livres                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De New York à Londres, journal de bord des fashion weeks                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés François Passolunghi, maître rotinier et dompteur de lianes                   Le Goût du Monde Pourquoi le lit en bois fait rêver                   L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage ou au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Sport             Football : en Afrique du Nord, les entraîneurs sur un siège éjectable      Soumis à la pression des supporteurs et des autorités, de nombreux clubs n’hésitent pas à se séparer de leur coach prématurément en cas de mauvais résultats.          Par Alexis Billebault         Publié le 21 septembre 2022 à 20h00 Mis à jour le 21 septembre 2022 à 20h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             L’entraîneur belge José Riga (ici en 2016) a été remercié par la JS Kabylie à peine trois mois après y avoir posé ses valises.  ED SYKES / ACTION IMAGES                 En Algérie, avec la rentrée, la valse des entraîneurs de football a repris de plus belle. Le Belge José Riga a ainsi été prié, début septembre, de quitter le club de la JS Kabylie (JSK), à Tizi-Ouzou, où il avait posé ses valises il y a à peine trois mois. Même scénario pour le Bosnien Faruk Hadzibegic, remercié le 11 septembre par le Mouloudia Club d’Alger (MCA). Les deux techniciens ont été limogés après seulement trois journées disputées et un début de championnat compliqué : trois défaites pour la JSK, deux nuls et une défaite pour le MCA.                 L’Algérie n’est pas une exception en Afrique du Nord. La saison dernière, la grande majorité des clubs algériens mais aussi marocains, tunisiens, libyens et égyptiens se sont séparés au moins une fois de leur coach. Ce phénomène n’est pas récent : depuis 2010, la JSK a ainsi changé 26 fois d’entraîneur, tout comme le Raja Casablanca au Maroc, derrière l’Etoile sportive du Sahel en Tunisie (34 fois) ou le Zamalek en Egypte (33 fois).                             Lire aussi :  Football : Walid Regragui, le pari du Maroc pour le Mondial 2022                   « Cela concerne tous les clubs, quelle que soit leur taille, même si les grandes équipes, où il y a une exigence de résultats plus forte, sont plus exposées, décrit l’ancien international algérien Ali Fergani, qui a entraîné dans quatre championnats nord-africains (Algérie, Maroc, Libye, Tunisie). Comme la pression populaire est intense, les dirigeants préfèrent couper une tête – et c’est toujours celle de l’entraîneur – pour calmer les supporteurs. C’est triste, mais cela fait des décennies que ça se passe comme ça. »            Public, médias et réseaux sociaux            L’impatience exprimée par les supporteurs et la presse est aujourd’hui amplifiée par les réseaux sociaux. Pourtant, « un entraîneur a besoin de temps pour travailler, et ce n’est pas en le limogeant après trois ou quatre mauvais résultats qu’on va forcément régler les problèmes », intervient Youssef Djebbari, président du Mouloudia d’Oran, qui se dit « partisan de la stabilité ». Les faits semblent parler pour lui : déjà président entre 1991 et 1994, Youssef Djebbari avait maintenu à son poste Abdellah Mecheri malgré des critiques régulières ; sous sa supervision technique, le club oranais avait alors conquis deux titres de champion (1993 et 1994), les derniers inscrits à son palmarès.             « Au Wydad, on m’a viré suite à une défaite à domicile alors que l’équipe était première », se souvient Sébastien Desabre            Le public joue un rôle prépondérant dans ce mouvement perpétuel sur les bancs de touche nord-africains. « Après la première vague du Covid, en 2020, alors que les matchs se déroulaient à huis clos, des entraîneurs sont restés en place malgré de mauvais résultats, observe l’ancien international marocain Hassan Benabicha, directeur technique du Wydad Casablanca après avoir entraîné plusieurs clubs du royaume. Mais quand le public est revenu, et la pression avec, trois matchs nuls consécutifs pouvaient suffire à vous faire renvoyer. »                             Lire aussi :  Football : pourquoi les entraîneurs africains sont si peu demandés en Europe                   Le Français Sébastien Desabre, aujourd’hui sélectionneur de la République démocratique du Congo (RDC), a entraîné plusieurs clubs nord-africains, dont le Wydad Casablanca et l’Espérance sportive de Tunis, et a lui aussi connu le passage prématuré à la comptabilité.  « Au Wydad, on m’a viré suite à une défaite à domicile alors que l’équipe était première. Il faut accepter le fonctionnement des clubs dans cette partie de l’Afrique. C’est presque culturel, ça a de mauvais côtés, mais personnellement, ça m’a donné de la force », affirme-t-il.            « Evidemment, ça coûte cher »            En Afrique du Nord, les stades de football peuvent aussi devenir des lieux de contestation : un mécontentement purement sportif s’y mue parfois en grogne politique ou sociale. Or certains clubs sont étroitement liés au pouvoir en place. De quoi inciter les autorités à réagir et exiger du changement après quelques mauvaises performances. « Si un club est proche du pouvoir ou largement soutenu par une société étatique [comme le MCA avec la compagnie pétrolière Sonatrach] et que les résultats sont négatifs et donc mauvais pour l’image, ces clubs peuvent se permettre, car ils en ont les moyens, de renvoyer le coach », confirme Ali Fergani.                Car cette rotation rapide pèse sur les finances. « Evidemment, quand on change une ou deux fois d’entraîneur au cours d’une même saison, ça coûte cher. Les salaires, pour les meilleurs locaux ou les étrangers, peuvent atteindre 20 000 euros par mois et même plus dans certains grands clubs », estime Youssef Djebbari. Au Maroc, une mesure prise en 2020 pour limiter les mouvements contraint un club qui licencie prématurément son entraîneur à lui payer l’intégralité de son contrat, généralement d’une durée d’un an.                             Lire aussi :  Football : une Super Ligue africaine devrait voir le jour en 2023                   Ailleurs, un coach limogé avant la fin ne percevra pas tous ses émoluments, comme le précise le Français Hubert Velud, sélectionneur du Burkina Faso et ancien entraîneur de plusieurs clubs maghrébins : « En général, vous partez avec un, deux ou trois mois de salaire, après un accord à l’amiable, cela dépend des clauses du contrat. Ainsi, vous n’êtes pas blacklisté sur le marché local, contrairement aux entraîneurs qui réclament l’intégralité de leur contrat. » Certains techniciens ont engagé des recours devant la Fédération internationale de football (FIFA), gagné le bras de fer entamé avec leurs anciens employeurs et récupéré tout leur argent. Mais certaines portes se sont ensuite refermées, au moins provisoirement.                 Alexis Billebault           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 24 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marcel Proust ou la mémoire retrouvée  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/21/football-en-afrique-du-nord-les-entraineurs-sur-un-siege-ejectable_6142623_3212.html"},"headline":"Football\u00a0: en Afrique du Nord, les entra\u00eeneurs sur un si\u00e8ge \u00e9jectable","dateCreated":"2022-09-21T20:00:12+02:00","datePublished":"2022-09-21T20:00:12+02:00","dateModified":"2022-09-21T20:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Egypte","Tunisie","Maroc","Alg\u00e9rie","Sport","Football","Le Monde Afrique","Sport"],"description":"Soumis \u00e0 la pression des supporteurs et des autorit\u00e9s, de nombreux clubs n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 se s\u00e9parer de leur coach pr\u00e9matur\u00e9ment en cas de mauvais r\u00e9sultats.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexis Billebault"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/224/0/4446/2223/1342/671/60/0/0ca7fad_1663764990635-2016-02-23t194239z-1-mt1aci14285800-rtrmadp-3-soccer-england-championship.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/23/19-17">
<filnamedate="20220923"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220923"><AAMMJJHH="2022092319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Mercredi, lors de sa première conférence de presse depuis l’annonce de sa retraite, le joueur suisse a annoncé qu’il disputerait ses dernières balles en double, certainement vendredi, lors de la Laver Cup, à Londres. Il aimerait faire équipe avec son rival et ami espagnol.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’été 2022 pourrait devenir la norme à partir de 2050, le statu quo n’est donc pas une option »   Nicolas Bauduceau Assureur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le collectif La Clef Revival travaille au rachat du cinéma historique du Quartier latin                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain François Bott, ancien responsable du « Monde des Livres »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Arrêt de la diffusion des chaînes de TF1 : la justice donne raison à Canal+                   Culture Le gouvernement favorable à un prix de 3 euros pour la livraison des livres                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De New York à Londres, journal de bord des fashion weeks                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés François Passolunghi, maître rotinier et dompteur de lianes                   Le Goût du Monde Pourquoi le lit en bois fait rêver                   L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage ou au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Tennis             Roger Federer jouera en double avec Rafael Nadal pour ses adieux      Mercredi, lors de sa première conférence de presse depuis l’annonce de sa retraite, le joueur suisse a annoncé qu’il disputerait ses dernières balles en double, certainement vendredi, lors de la Laver Cup, à Londres. Il aimerait faire équipe avec son rival et ami espagnol.          Par Le Monde avec AFP (avec AFP)        Publié le 21 septembre 2022 à 17h09, mis à jour hier à 13h29    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Reger Federer, lors d’une séance d’entraînement, à Londres, mercredi 21 septembre 2022.  JAMES MANNING / AP                 On en sait plus sur le dernier match de Roger Federer. Le Suisse, qui a annoncé jeudi 15 septembre sur les réseaux sociaux son départ à la retraite, va disputer un seul et unique double à la Laver Cup en guise d’au revoir, avec Rafael Nadal pour partenaire.            Les deux grands rivaux de ces quinze dernières années seront côte à côte pour représenter l’équipe Europe face à la paire américaine composée de Jack Sock et Frances Tiafoe, qui représenteront l’équipe Monde.                 Les six joueurs de chaque équipe doivent normalement disputer un ou deux des neuf simples répartis sur les trois jours de l’exhibition, qui aura lieu du 23 au 25 septembre à l’O2 Arena de Londres. Federer a ainsi obtenu l’autorisation des capitaines de l’équipe européenne, Bjorn Borg, et de l’équipe du « Reste du Monde », John McEnroe, de ne disputer qu’un double (il y en a un par journée).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Roger Federer, la légende du tennis au crépuscule d’une immense carrière                   « C’est un événement que je ne voulais pas perturber mais, dans le même temps, je connais mes limites, avait fait savoir, mercredi, l’ancien numéro 1 mondial, qui a passé un an et demi loin des courts à essayer de soigner son genou droit. Je suis évidemment nerveux de ne pas avoir joué depuis si longtemps, j’espère être compétitif. » Malgré des adieux quelque peu contrariés par son corps récalcitrant, le joueur aux vingt titres du Grand Chelem, dont le dernier match remonte à juillet 2021, à Wimbledon, espère tout de même vivre un dernier « moment vraiment spécial ».            « On s’est battus si longtemps »            « Evidemment, ça pourrait être une situation assez unique si ça arrive, estimait Federer avant l’officialisation de son association avec Nadal. On s’est battus si longtemps, mais il y a toujours eu ce respect entre nous, nos familles, nos équipes de coaches, on s’entend vraiment bien. Avoir été capable d’entretenir cette bonne relation, c’est aussi un beau message pour le sport et au-delà et pour cette raison, ce serait super que cela arrive. »                             Lire aussil’entretien :  Fabrice Santoro : « Roger Federer était le champion du monde de l’élégance toutes catégories »                   Opposés pendant des années dans la course aux titres et à la place de numéro 1 mondial, les deux joueurs s’étaient déjà retrouvés du même côté du terrain en 2017, lors de cette même exhibition, au cours d’un double qu’ils avaient remporté. La terre entière les verra donc unir leurs forces et leur talent une dernière fois, ce vendredi.                 Le Monde avec AFP (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 24 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/21/pour-ses-adieux-roger-federer-reve-d-un-double-avec-rafael-nadal_6142601_3242.html"},"headline":"Roger Federer jouera en double avec Rafael Nadal pour ses adieux","dateCreated":"2022-09-21T17:09:24+02:00","datePublished":"2022-09-21T17:09:24+02:00","dateModified":"2022-09-22T13:29:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Tennis","Sport"],"description":"Mercredi, lors de sa premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse depuis l\u2019annonce de sa retraite, le joueur suisse a annonc\u00e9 qu\u2019il disputerait ses derni\u00e8res balles en double, certainement vendredi, lors de la Laver Cup, \u00e0 Londres. Il aimerait faire \u00e9quipe avec son rival et ami espagnol.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/388/0/5081/2540/1342/671/60/0/7e8c948_3a580f60a575403491935c6fb513cbce-3a580f60a575403491935c6fb513cbce-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/23/19-18">
<filnamedate="20220923"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220923"><AAMMJJHH="2022092319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Victime d’une agression en novembre 2021 et mise à l’écart par l’équipe de football féminine, la joueuse a été rappelée dans l’effectif professionnel mardi. Son ex-coéquipière a, elle, été remise en liberté et placée sous contrôle judiciaire mercredi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’été 2022 pourrait devenir la norme à partir de 2050, le statu quo n’est donc pas une option »   Nicolas Bauduceau Assureur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le collectif La Clef Revival travaille au rachat du cinéma historique du Quartier latin                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain François Bott, ancien responsable du « Monde des Livres »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Arrêt de la diffusion des chaînes de TF1 : la justice donne raison à Canal+                   Culture Le gouvernement favorable à un prix de 3 euros pour la livraison des livres                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De New York à Londres, journal de bord des fashion weeks                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés François Passolunghi, maître rotinier et dompteur de lianes                   Le Goût du Monde Pourquoi le lit en bois fait rêver                   L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage ou au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Football       Sport             Agression de Kheira Hamraoui : la joueuse réintégrée au PSG, Aminata Diallo remise en liberté      Victime d’une agression en novembre 2021 et mise à l’écart par l’équipe de football féminine, la joueuse a été rappelée dans l’effectif professionnel mardi. Son ex-coéquipière a, elle, été remise en liberté et placée sous contrôle judiciaire mercredi.          Par Walid Kachour         Publié le 21 septembre 2022 à 16h11 Mis à jour le 21 septembre 2022 à 19h19    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Kheira Hamraoui, avec le maillot de l’équipe de France, lors d’un match face à la Finlande, le 16 février 2022, au Havre.  FRANCK FIFE / AFP                 Pour elle, c’était la double peine. Kheira Hamraoui, agressée à coups de barres de fer, le 4 novembre 2021, en revenant d’un dîner de « cohésion » avec la section féminine du PSG, avait par ailleurs été écartée du groupe professionnel par le club, qui l’obligeait à s’entraîner seule. Mardi 20 septembre, après avoir échoué à la transférer dans un autre club, le PSG a annoncé sa « mise à disposition du coach ». Les avocats de la joueuse préfèrent, quant à eux, parler de « réintégration » dans le groupe professionnel.            Ce rebondissement sportif intervient en plein cœur de l’affaire judiciaire. Mercredi 21 septembre, son ex-coéquipière Aminata Diallo, mise en examen pour « violences aggravées » et « association de malfaiteurs » et placée en détention provisoire vendredi, a quant à elle été remise en liberté et placée sous contrôle judiciaire.            Proposition de résiliation à l’amiable            Mise à l’écart du groupe professionnel depuis la reprise, le 20 juillet, Kheira Hamraoui s’entraînait seule, avec un préparateur physique mis à disposition par le club, qui souhaitait lui trouver une solution avant la clôture du marché des transferts, le 20 septembre.                 En l’absence d’accord avec une autre formation, le PSG a fait le choix de sa réintégration au sein de l’effectif professionnel. L’ex-joueuse de Barcelone est désormais à la disposition du technicien Gérard Prêcheur – qu’elle a déjà côtoyé à Lyon – pour les rencontres de championnat et de Coupe de France.                             Lire aussi :  La footballeuse Aminata Diallo mise en examen pour « violences aggravées » dans l’affaire de l’agression de son ancienne coéquipière Kheira Hamraoui                   « Le club a déclaré que Kheira était réintégrée, car le mercato était officiellement fermé et qu’elle n’avait pas trouvé de club. Mais ce n’est pas du tout ça. Je n’ai effectué aucune démarche et aucune recherche pour lui trouver un nouveau point de chute », précise au Monde son agente, Sonia Souid.            Joint quelques jours plus tôt, le club assurait de son côté avoir tout fait pour trouver une porte de sortie à l’internationale tricolore. Des offres de prêts avaient été formulées de la part de clubs européens comme la Juventus Turin ou encore Manchester United. Le PSG lui avait aussi proposé une résiliation à l’amiable de son contrat.                Mais l’entourage de la joueuse, bien décidé à honorer la dernière année du contrat qui prend fin en juin 2023, n’a jamais donné suite à ces offres. Le PSG affirme s’être heurté à un « mur » pendant la phase des négociations.            « Un gros travail de gestion » pour le PSG            Kheira Hamraoui avait déjà été mise sur la touche le 23 avril, après son altercation à l’entraînement avec Sandy Baltimore, à la veille d’une demi-finale aller de Ligue des champions, face à Lyon. Cette passe d’armes avait aussi impliqué les Parisiennes Marie-Antoinette Katoto et Kadidatou Diani, venues en découdre avec Kheira Hamraoui, qui n’a plus jamais rejoué en match officiel depuis.            Hamraoui, 39 sélections en équipe de France, va désormais devoir retrouver sa place au sein d’une équipe qui a déjà démarré la saison avec un effectif largement remodelé. En plus du nouvel entraîneur Gérard Prêcheur, le groupe a enregistré de nombreux départs et plusieurs arrivées, notamment au milieu de terrain, avec les signatures de la Néerlandaise Jackie Groenen et d’Oriane Jean-François, respectivement en provenance de Manchester United et du Paris FC. Une manière, pour l’état-major parisien, de tourner la page d’une saison 2021-2022 marquée par l’affaire de l’agression et des querelles intestines qui ont profondément divisé le vestiaire.                « Kheira n’est pas du tout dans un état d’esprit de rancœur et de vengeance. Elle a vraiment à cœur de tourner cette page et d’en écrire une nouvelle. De son côté, il n’y aura aucun souci. Nous n’attendons rien de Mme Katoto ou de Mme Diani, qui se sont mal comportées avec elle, mais c’est sûr qu’il va y avoir un gros travail de gestion à faire du côté du PSG », ajoute Sonia Souid, qui rappelle que le club n’a jamais affiché la moindre marque de soutien envers sa joueuse depuis le début de l’affaire.            Et si le clan Hamraoui a fait part de sa « méfiance » et espère une concurrence saine, le club, en pleine préparation de son match de barrages aller de la Ligue des champions face aux Suédoises d’Hacken, mercredi 21 septembre, n’est pas très précis sur les modalités de son retour et son rôle futur dans le groupe. Le Paris-Saint-Germain réfute l’idée de toute pression liée à l’affaire. « La solution n’a pas été trouvée pendant le marché des transferts, donc fin de mercato, et retour dans le groupe avec mise à disposition du coach », résume-t-on au club. Aucun élément sur les souhaits de Gérard Prêcheur ou la réaction de certaines joueuses n’ont filtré.            Celle qui avait une « chance quasi nulle », selon PSG, de revêtir la tunique parisienne il y a encore quelques jours pourrait retrouver du temps de jeu au cours de la saison. Une chose est sûre : ce ne sera pas pour les grands débuts européens de Paris face à la formation suédoise d’Hacken.                La triple vainqueure de la Ligue des champions avec Lyon et Barcelone n’a pas été inscrite sur la liste des joueuses autorisées à disputer l’épreuve continentale. Elle pourrait cependant être inscrite, en cas de qualification, à la phase de groupes, l’UEFA autorisant deux changements.                 Walid Kachour           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 24 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/09/21/en-plein-c-ur-de-l-affaire-judiciaire-sur-son-agression-kheira-hamraoui-reintegree-dans-l-effectif-professionnel-du-psg_6142595_1616938.html"},"headline":"Agression de Kheira Hamraoui\u00a0: la joueuse r\u00e9int\u00e9gr\u00e9e au PSG, Aminata Diallo remise en libert\u00e9","dateCreated":"2022-09-21T16:11:44+02:00","datePublished":"2022-09-21T16:11:44+02:00","dateModified":"2022-09-21T19:19:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Sport"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Sport","Football"],"description":"Victime d\u2019une agression en novembre\u00a02021 et mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart par l\u2019\u00e9quipe de football f\u00e9minine, la joueuse a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e dans l\u2019effectif professionnel mardi. Son ex-co\u00e9quipi\u00e8re a, elle, \u00e9t\u00e9 remise en libert\u00e9 et plac\u00e9e sous contr\u00f4le judiciaire mercredi.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/108/0/5000/2500/1342/671/60/0/a3ef642_5244602-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/23/19-19">
<filnamedate="20220923"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220923"><AAMMJJHH="2022092319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Les organisateurs des Jeux olympiques veulent faire de ce spectacle au cœur de la capitale « un moment de rassemblement et de fierté pour tous les Français ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’été 2022 pourrait devenir la norme à partir de 2050, le statu quo n’est donc pas une option »   Nicolas Bauduceau Assureur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le collectif La Clef Revival travaille au rachat du cinéma historique du Quartier latin                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain François Bott, ancien responsable du « Monde des Livres »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Arrêt de la diffusion des chaînes de TF1 : la justice donne raison à Canal+                   Culture Le gouvernement favorable à un prix de 3 euros pour la livraison des livres                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De New York à Londres, journal de bord des fashion weeks                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés François Passolunghi, maître rotinier et dompteur de lianes                   Le Goût du Monde Pourquoi le lit en bois fait rêver                   L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage ou au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Jeux olympiques 2024             JO 2024 à Paris : le metteur en scène Thomas Jolly nommé directeur artistique de la cérémonie d’ouverture      Les organisateurs des Jeux olympiques veulent faire de ce spectacle au cœur de la capitale « un moment de rassemblement et de fierté pour tous les Français ».          Par Nicolas Lepeltier         Publié le 21 septembre 2022 à 13h30 Mis à jour le 21 septembre 2022 à 14h58    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Thomas Jolly a été nommé mercredi 21 septembre directeur artistique de la cérémonie d’ouverture des Jeux olympiques de Paris 2024.  ANTHONY DORFMANN                 Le dispositif sécuritaire n’est pas encore arrêté, mais la cérémonie d’ouverture des Jeux olympiques (du 26 juillet au 11 août) de Paris 2024 a au moins un directeur artistique. Le Comité d’organisation des Jeux (Cojop) a porté son choix, mercredi 21 septembre, sur l’acteur et metteur en scène Thomas Jolly.            Après le chorégraphe Philippe Découfflé (Albertville 1992) et le réalisateur Danny Boyle (Londres 2012), c’est donc un jeune artiste (40 ans), directeur du centre dramatique du Quai, à Angers, qui a été retenu pour animer les différents plateaux artistiques d’une cérémonie qui se déroulera en plein cœur de Paris, avec la Seine comme fil conducteur. « Pour des soucis de cohérence », avance le Cojop, Thomas Jolly sera également chargé de la cérémonie d’ouverture des Jeux paralympiques (du 28 août au 8 septembre) et des deux cérémonies de clôture.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amélie Oudéa-Castéra : « Pour l’ouverture des JO, l’enjeu est d’élever notre niveau sur la sécurité »                   « Thomas Jolly représente le spectacle vivant, la jeune garde théâtrale, il a déjà fait preuve d’audace. Il est capable de mêler des choses classiques très pointues à d’autres plus grand public, comme avec Starmania, qui sera relancé dans quelques semaines. Il a cet éclectisme cher à Paris 2024 », vante Thierry Reboul, le directeur des grands événements et des cérémonies à Paris 2024.                 Thomas Jolly a été sélectionné parmi un panel de soixante-dix profils du monde de la culture approchés par les équipes de Paris 2024. Le jeune dramaturge s’est notamment fait connaître pour sa mise en scène en 2010 de l’intégralité de la trilogie Henri VI de William Shakespeare, qui lui vaudra un Molière en 2015. Sa pièce Thyeste, de Sénèque, fait l’ouverture du Festival d’Avignon en 2018. Et sa tétralogie de Shakespeare – vingt-quatre heures de théâtre – au Quai cette année le consacre parmi les metteurs en scène en vue de sa génération.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Henry VI », l'épopée de Thomas Jolly éclaire la nuit d'Avignon                   « Thomas Jolly, c’est une histoire de rencontres. Ce qui m’a frappé, c’est sa personnalité, énonce Tony Estanguet, le patron du Cojop. Dès les premières discussions, il m’a embarqué avec ses idées sur les tableaux et les univers qu’on pourrait présenter lors de la cérémonie. »            Sur et autour de la Seine            Rompu aux marathons scéniques, Thomas Jolly aura pour tâche, dans les prochaines semaines, de s’entourer d’une équipe d’auteurs et de talents scénographiques, chorégraphiques et musicaux afin de créer un spectacle vivant sur et autour de la Seine. Il aura carte blanche, assure Tony Estanguet. « No limit, dans le budget imparti, précise le triple champion olympique de canoé. Je veux que la créativité artistique française s’exprime pleinement à l’occasion de ces cérémonies. »                           Vue d’artiste d’une possible cérémonie d’ouverture des Jeux olympiques de Paris sur la Seine.  PARIS 2024 / FLORIAN HULLEU                 Les équipes de Paris 2024, qui affirment avoir réalisé « un gros travail sur le récit national avec des philosophes et des historiens », et Thomas Jolly doivent désormais réfléchir à la mise en scène opérationnelle de cette cérémonie ; en clair : savoir quelle histoire dérouler le long des 12 kilomètres de quai. Les grandes lignes narratives seront détaillées « au printemps », espère le patron du Cojop.                Les organisateurs des Jeux de Paris 2024 veulent faire de la cérémonie d’ouverture « un moment de rassemblement et de fierté pour tous les Français ». Voire un marqueur de l’histoire de l’olympisme, comme l’avait fait il y a trente ans la cérémonie des Jeux d’hiver d’Albertville par Philippe Découflé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jeux olympiques 2024 : le « défi sécuritaire » de la cérémonie d’ouverture sur la Seine                   Reste la question, épineuse, du coût. Une enveloppe de 137 millions d’euros est pour l’instant inscrite au budget de Paris 2024 pour les quatre cérémonies des JO. Elle doit être affinée d’ici au conseil d’administration du Cojop du 12 décembre. Une rallonge n’est pas exclue si le dispositif sécuritaire de la cérémonie d’ouverture devait être réévalué. En juillet, l’Elysée et le ministère de l’intérieur avaient affirmé qu’il serait dimensionné quand le projet artistique de la cérémonie serait lui-même défini. Il reste désormais au préfet de police, Laurent Nunez, à mettre en scène la chorégraphie entre les différents services de sécurité concernés.                           De 90 euros à 2 700 euros pour assister à la cérémonie d’ouverture       La jauge du public pouvant assister à la cérémonie d’ouverture des Jeux olympiques le 26 juillet 2024 fait toujours l’objet d’« instructions » entre les équipes du Comité d’organisation de Paris 2024 (Cojop) et les services de l’Etat, font savoir les différentes parties prenantes. S’il semble acquis que près de 100 000 spectateurs payants pourront assister au spectacle sur les quais bas, des incertitudes demeurent sur la jauge admise pour la partie haute des quais (entrées gratuites) : 400 000 à 500 000 personnes sont espérées par les organisateurs. Un chiffre qui doit être affiné pour des raisons de sécurité.         La grille tarifaire des billets à la cérémonie d’ouverture a, elle, été communiquée mardi 20 septembre : il en coûtera de 90 euros à 2 700 euros pour assister au spectacle sur les quais bas de la Seine.                              Nicolas Lepeltier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 24 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/21/jo-2024-a-paris-le-metteur-en-scene-thomas-jolly-nomme-directeur-artistique-de-la-ceremonie-d-ouverture_6142577_3242.html"},"headline":"JO 2024 \u00e0 Paris\u00a0: le metteur en sc\u00e8ne Thomas Jolly nomm\u00e9 directeur artistique de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture","dateCreated":"2022-09-21T13:30:10+02:00","datePublished":"2022-09-21T13:30:10+02:00","dateModified":"2022-09-21T14:58:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024"],"description":"Les organisateurs des Jeux olympiques veulent faire de ce spectacle au c\u0153ur de la capitale \u00ab\u00a0un moment de rassemblement et de fiert\u00e9 pour tous les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/546/0/8256/4128/1342/671/60/0/30b97a0_1663764870089-thomas-jolly-copyright-anthony-dorfmann-jpg.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/23/19-20">
<filnamedate="20220923"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220923"><AAMMJJHH="2022092319">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ L’homosexualité étant illégale dans cet Etat du Golfe, de nombreuses associations de supporteurs et des fédérations, emmenées par la Norvège, se sont inquiétées du sort des visiteurs LGBT+.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’été 2022 pourrait devenir la norme à partir de 2050, le statu quo n’est donc pas une option »   Nicolas Bauduceau Assureur                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, le collectif La Clef Revival travaille au rachat du cinéma historique du Quartier latin                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain François Bott, ancien responsable du « Monde des Livres »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Arrêt de la diffusion des chaînes de TF1 : la justice donne raison à Canal+                   Culture Le gouvernement favorable à un prix de 3 euros pour la livraison des livres                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés De New York à Londres, journal de bord des fashion weeks                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés François Passolunghi, maître rotinier et dompteur de lianes                   Le Goût du Monde Pourquoi le lit en bois fait rêver                   L'époque  Article réservé à nos abonnés « Au lieu d’aller à la plage ou au restau, on va au stock-car » : les joies des courses de carambolages en famille                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Coupe du monde 2022             Mondial 2022 : l’émir du Qatar promet un accueil « sans discrimination » des supporteurs de football      L’homosexualité étant illégale dans cet Etat du Golfe, de nombreuses associations de supporteurs et des fédérations, emmenées par la Norvège, se sont inquiétées du sort des visiteurs LGBT+.       Le Monde avec AFP     Publié le 21 septembre 2022 à 12h35 Mis à jour le 21 septembre 2022 à 12h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’émir du Qatar, Cheikh Tamim Ben Hamad Al Thani, lors de son discours à l’Assemblée générale de l’ONU, mardi 20 septembre.  TIMOTHY A. CLARY / AFP                 A l’occasion de l’Assemblée générale des Nations unies, qui s’est ouverte mardi 20 septembre à New York, l’émir du Qatar Cheikh Tamim Ben Hamad Al Thani a déclaré que son pays accueillera tous les supporteurs « sans discrimination » lors du Mondial de football qui se déroulera du 20 novembre au 18 décembre.            L’homosexualité étant illégale dans cet Etat du Golfe, de nombreuses associations de supporteurs et des fédérations, emmenées par la Norvège, se sont inquiétées du sort des visiteurs LGBT+. Alors que les appels au boycott de la compétition se multiplient, pour dénoncer les conditions de travail sur les chantiers et le traitement réservé aux minorités, l’émir a assuré que « le peuple qatari accueillera à bras ouverts les fans de football de tous horizons ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »                   A moins de deux mois du début du Mondial, les propos de Cheikh Tamim Ben Hamad Al Thani sonnent ainsi comme une tentative de rassurer la communauté homosexuelle et transgenre sur l’accueil qui lui sera fait dans le pays. Le peuple qatari « ouvrira ses portes à tous les supporteurs, sans discrimination, pour qu’ils puissent profiter des matchs de football et de l’atmosphère extraordinaire du tournoi », a promis l’émir devant l’assemblée des dirigeants mondiaux réunis à l’ONU.                 « Nous ne croyons pas aux démonstrations publiques d’affection, mais nous sommes également convaincus de la nécessité d’accueillir tout le monde, quelle que soit son origine », avait déclaré lundi le secrétaire général du comité d’organisation du Mondial, Hassan Al-Thawadi, lors d’une conférence de presse. De son côté, la FIFA avait réaffirmé le même jour que les drapeaux arc-en-ciel, symboles de la communauté LGBT+, seraient autorisés autour des stades.                             Lire aussi :  Mondial 2022 au Qatar : Amnesty International demande à la FIFA d’indemniser les ouvriers                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 24 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/21/mondial-2022-l-emir-du-qatar-promet-un-accueil-sans-discrimination-des-supporteurs-de-football_6142568_3242.html"},"headline":"Mondial 2022\u00a0: l\u2019\u00e9mir du Qatar promet un accueil \u00ab\u00a0sans discrimination\u00a0\u00bb des supporteurs de football","dateCreated":"2022-09-21T12:35:53+02:00","datePublished":"2022-09-21T12:35:53+02:00","dateModified":"2022-09-21T12:44:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Sport","Football","Coupe du monde 2022"],"description":"L\u2019homosexualit\u00e9 \u00e9tant ill\u00e9gale dans cet Etat du Golfe, de nombreuses associations de supporteurs et des f\u00e9d\u00e9rations, emmen\u00e9es par la Norv\u00e8ge, se sont inqui\u00e9t\u00e9es du sort des visiteurs LGBT+.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/238/0/4165/2082/1342/671/60/0/3b33dfa_5244091-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  
