<FILE-date="2022/04/30/19">

<article-nb="2022/04/30/19-1">
<filnamedate="20220430"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220430"><AAMMJJHH="2022043019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les forces russes maintiennent leur pression sur les régions de l’est et du sud de l’Ukraine, particulièrement autour de Kharkiv, où des explosions ont été entendues dans la nuit, alors que Kiev revendique plusieurs victoires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation                     Le contexte       Live  animé par Sandra Cazenave et Marie Slavicek         Les forces russes maintiennent leur pression sur les régions de l’est et du sud de l’Ukraine, particulièrement autour de Kharkiv, au nord-est. De violentes explosions ont été entendues dans la nuit de vendredi à samedi dans la deuxième ville du pays, pilonnée depuis des semaines par l’artillerie russe.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé que, même si la situation dans cette région du nord-est était « difficile », « nos militaires obtiennent des succès tactiques ». C’est notamment le cas à Rouska Lozova, un village repris par les Ukrainiens au nord de Kharkiv, d’où les forces russes pilonnaient selon eux la ville. Le village a été libéré après d’intenses combats, et plus de 600 habitants évacués, selon le ministère ukrainien de la défense.A Marioupol, la grande ville portuaire du sud-est tombée pour l’essentiel aux mains des Russes, où était envisagée vendredi l’évacuation de civils piégés avec des militaires ukrainiens dans l’aciérie Azovstal, une équipe de l’Agence France-Presse a entendu des bombardements nourris sur le complexe sidérurgique, qui ne semblaient pas permettre une telle opération.La Russie a confirmé, vendredi, avoir bombardé Kiev la veille, affirmant avoir visé des objectifs militaires et stratégiques, en pleine visite du secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres. Une frappe qui a causé la mort d’une journaliste ukrainienne de radio Liberty, un média emblématique financé par les Etats-Unis.Alors que Vladimir Poutine a été invité, comme Volodymyr Zelensky, au sommet du G20 prévu en novembre en Indonésie, les Etats-Unis ont dit refuser de traiter avec le président russe « comme si de rien n’était ».La Norvège va emboîter le pas à l’Union européenne, dont elle n’est pas membre, en fermant à son tour ses ports aux bateaux russes, à l’exception des chalutiers.Un ancien Marine américain âgé de 22 ans a été tué en Ukraine où il était parti mi-mars combattre les forces russes, ont dit des membres de sa famille. Le Pentagone a demandé aux Américains de « ne pas se rendre » dans le pays.Plus de 5,4 millions d’Ukrainiens ont quitté leur pays depuis le début de l’invasion russe, dont 57 000 durant les dernières vingt-quatre heures, ont noté les Nations unies.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai l’impression que l’avenir est brouillon et injuste »         Portfolio. Deux semaines de guerre sur le front du Donbass         Vidéo. Bombardements à Kiev : « C’est un doigt d’honneur de Poutine »         Récit. Barrière de langue, difficultés liées au logement, surdiplômés… Les réfugiés ukrainiens à la peine dans la recherche d’emploi en France         Reportage. A Kharkiv, « personne n’allait accueillir les Russes avec des fleurs »         Editorial. La guerre en Ukraine change de nature         Récit. Les « camps de filtration », une pratique déjà utilisée en Tchétchénie         Cartes. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartes         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment Le Monde gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-30T16:56:45+00:00","coverageEndTime":"2022-05-01T04:56:45+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","description":"Les forces russes maintiennent leur pression sur les r\u00e9gions de l\u2019est et du sud de l\u2019Ukraine, particuli\u00e8rement autour de Kharkiv, o\u00f9 des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans la nuit, alors que Kiev revendique plusieurs victoires.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Cazenave et Marie Slavicek"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la piste de l’aéroport d’Odessa détruite après une frappe russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les forces russes maintiennent leur pression sur les r\u00e9gions de l\u2019est et du sud de l\u2019Ukraine, particuli\u00e8rement autour de Kharkiv, o\u00f9 des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans la nuit, alors que Kiev revendique plusieurs victoires.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Cazenave et Marie Slavicek"
,"startDate":"2022-04-30T16:56:45+00:00"
,"endDate":"2022-05-01T04:56:45+00:00"
  L\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par un missile russe, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion Maksym Martchenko. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, l\u2019ennemi a frapp\u00e9 depuis la Crim\u00e9e avec un syst\u00e8me de missile de d\u00e9fense c\u00f4ti\u00e8re Bastion. La piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite. Dieu merci, il n\u2019y a pas eu de victimes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur son compte Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" La piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite par des frappes russes, d\u00e9clare le gouverneur ","dateModified":"2022-04-30T16:47:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#416136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T16:34:40+00:00","articleBody":"    Comment un seul missile Sarmat peut-il d\u00e9truire tout un pays?     Sapin         Bonjour Sapin,          D\u2019un poids sup\u00e9rieur \u00e0 200\u00a0tonnes, pouvant parcourir plus de 11\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, le missile Sarmat est r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9voqu\u00e9 pour sa capacit\u00e9 \u00e0 emporter une dizaine de t\u00eates nucl\u00e9aires. Selon la t\u00e9l\u00e9vision russe (informations non v\u00e9rifi\u00e9es), elles lui offrent la capacit\u00e9 de d\u00e9truire en quelques secondes un territoire \u00ab\u00a0de la taille du Texas ou de la France\u00a0\u00bb.          Vladimir Poutine a d\u00e9fendu que ce missile est capable de \u00ab\u00a0d\u00e9jouer tous les syst\u00e8mes antia\u00e9riens modernes\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0fera r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9ventuels adversaires. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 s\u2019il \u00e9tait en capacit\u00e9 de d\u00e9truire tout un pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T16:48:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#416082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T16:09:28+00:00","articleBody":"              Bonjour. De nombreux m\u00e9dias \u00e9voquent une annonce possible par Poutine le 9 mai d'un passage \u00e0 la \"guerre totale\" contre l'Ukraine, ce qui pourrait \u00eatre un tournant majeur du conflit. \u00cates-vous inform\u00e9s de cette \u00e9ventualit\u00e9 ?    Olivier          Bonjour Olivier,          Le 9\u00a0mai est en Russie la date anniversaire de la capitulation de l\u2019Allemagne nazie apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e de l\u2019Arm\u00e9e rouge dans la capitale du IIIe\u00a0Reich. Pour comm\u00e9morer cette victoire, chaque ann\u00e9e, Vladimir Poutine prononce un discours suivi d\u2019une parade militaire \u00e0 l\u2019ombre du Kremlin, pour exhiber la puissance russe.          Les renseignements am\u00e9ricains estiment que Vladimir Poutine cherche \u00e0 d\u00e9crocher une victoire militaire d\u2019importance en Ukraine ce jour-l\u00e0.  \u00ab\u00a0L\u2019objectif russe semble \u00eatre de s\u2019emparer compl\u00e8tement du Donbass [dont Marioupol] avant le 9\u00a0mai\u00a0\u00bb, expliquait le colonel et historien militaire Michel Goya, dans son point de situation du 10\u00a0avril. Et si la conqu\u00eate du Donbass dans son ensemble para\u00eet difficile d\u2019ici au 9\u00a0mai, la prise de Marioupol pourrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e comme une victoire.          L\u2019\u00e9ventualit\u00e9 que vous \u00e9voquez a \u00e9t\u00e9, elle, pr\u00e9sent\u00e9e par des experts du groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain CEPA (Center for European Policy Analysis) et du Royal United Services Institute de Grande-Bretagne. Ils estiment que la Russie proc\u00e9dera \u00e0 une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour la guerre en Ukraine \u00e0 cette date.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la date du 9\u00a0mai compte autant pour Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T16:20:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T15:48:38+00:00","articleBody":"           Des Ukrainiennes avant un service religieux en hommage aux personnes tomb\u00e9es pendant l\u2019occupation russe \u00e0 Zdvyjivka, dans la r\u00e9gion de Kiev, le samedi 30 avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/214cdcc_1651327773021-273071.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zdvyjivka, dans la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-04-30T15:48:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#416000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T15:46:43+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, on a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un nouvel \u00e9change de prisonniers. Quatorze des n\u00f4tres reviennent chez eux, sept militaires et sept civils. Une des femmes militaires est enceinte de cinq mois\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, sur Telegram, sans r\u00e9v\u00e9ler le nombre de Russes qui ont \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 Moscou.          Dans une interview \u00e0 la BBC vendredi, Iryna Verechtchouk a accus\u00e9 Moscou d\u2019avoir \u00ab\u00a0d\u00e9port\u00e9\u00a0\u00bb un grand nombre de civils en Russie. \u00ab\u00a0Ils ont pris tous ces\u00a0\u201cotages\u201d \u2013 des civils, des femmes, des employ\u00e9s des conseils locaux \u2013 pour essayer de les utiliser\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Nous savons qu\u2019il y a plus d\u2019un millier d\u2019otages l\u00e0-bas, dont pr\u00e8s de 500 femmes.\u00a0Nous savons qu\u2019ils sont dans des prisons et dans des centres de d\u00e9tention provisoire \u00e0 Koursk, \u00e0 Briansk, \u00e0 Riazan, \u00e0 Rostov.\u00a0\u00bb          Mme\u00a0Verechtchouk a \u00e9galement fait \u00e9tat de la difficult\u00e9 de faire lib\u00e9rer les femmes. \u00ab\u00a0Maintenant, nous refusons d\u2019organiser un \u00e9change sans aucune femme sur la liste. C\u2019est ainsi que nous essayons d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre de sauver nos femmes et nos civils\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Plusieurs \u00e9changes de prisonniers ont eu lieu entre Kiev et Moscou depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la Russie","dateModified":"2022-04-30T16:09:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T15:40:39+00:00","articleBody":"    Bonjour Le tournoi de Roland-Garros accueillera-t-il des joueurs russes contrairement \u00e0 celui de Wimbledon ? Merci !    Elina         Bonjour Elina,          Contrairement \u00e0 Wimbledon, qui a banni les joueurs russes et bi\u00e9lorusses de sa prochaine \u00e9dition, Roland-Garros (du 22\u00a0mai au 5\u00a0juin) n\u2019a pas \u00e9dict\u00e9 de telles r\u00e8gles. La F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de tennis et la direction de Roland-Garros s\u2019en tiennent \u00e0 la d\u00e9claration commune des ministres des sports de trente-six pays, sign\u00e9e le 9\u00a0mars dernier, qui autorise les sportifs russes et bi\u00e9lorusses \u00e0 concourir sous banni\u00e8re neutre, \u00e0 l\u2019exclusion des s\u00e9lections nationales, bannies des comp\u00e9titions internationales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T15:49:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T15:11:18+00:00","articleBody":"    Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais peut-il d\u00e9cider d'envoyer des armes \u00e0 l'Ukraine, d\u00e9cision lourde de cons\u00e9quences, sans consulter le Parlement au pr\u00e9alable ?    Eleonor         Bonjour Eleonor,          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est le\u00a0\u00ab\u00a0chef des arm\u00e9es\u00a0\u00bb (article 15 de la Constitution). Il est aussi \u00ab\u00a0le garant de l\u2019ind\u00e9pendance nationale, de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 du territoire et du respect des trait\u00e9s\u00a0\u00bb (article 5). Il \u00ab\u00a0d\u00e9cide  de l\u2019emploi des forces et d\u00e9tient \u00e0 cet effet la responsabilit\u00e9 et le  pouvoir d\u2019engager le cas \u00e9ch\u00e9ant les forces nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb.          Une d\u00e9claration de guerre est subordonn\u00e9e \u00e0 l\u2019autorisation du Parlement. Les interventions ext\u00e9rieures des forces arm\u00e9es fran\u00e7aises font quant \u00e0 elles l\u2019objet d\u2019une proc\u00e9dure d\u2019information au plus tard trois jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019intervention. Lorsque la dur\u00e9e de l\u2019intervention exc\u00e8de quatre mois, le gouvernement soumet sa prolongation \u00e0 l\u2019autorisation du Parlement (article 35).          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique peut donc d\u00e9cider de l\u2019envoi d\u2019armes sans consulter le Parlement. Tandis que le sujet \u00e9tait jusqu\u2019ici tabou, Emmanuel Macron a reconnu, dans un entretien au quotidien Ouest-France, le 22 avril, que la France livrait \u00e0 Kiev des missiles antichars Milan et des canons Caesar. Il s\u2019agit de r\u00e9pondre aux appels \u00e0 l\u2019aide militaire lanc\u00e9s sans rel\u00e2che par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, soucieux de recevoir des armes lourdes afin d\u2019amplifier la r\u00e9sistance de son pays face \u00e0 l\u2019envahisseur russe.          L\u2019Elys\u00e9e n\u2019a voulu donner aucun d\u00e9tail sur les quantit\u00e9s envisag\u00e9es, tout en pr\u00e9cisant que ces mat\u00e9riels \u00e9taient pr\u00e9lev\u00e9s sur les stocks des forces fran\u00e7aises. Quelques dizaines de Milan ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s, avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Le\u00a0Monde, le 9\u00a0mars. Les Caesar \u2013 dont l\u2019arm\u00e9e ne dispose plus que de 76\u00a0exemplaires \u2013 devaient \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine d\u2019ici \u00e0 la fin du mois. Plusieurs dizaines de milliers d\u2019obus devaient les accompagner.          La France va \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb l\u2019envoi de mat\u00e9riel militaire \u00e0 l\u2019Ukraine ainsi que son aide humanitaire \u00e0 ce pays, a annonc\u00e9 samedi l\u2019Elys\u00e9e apr\u00e8s un entretien entre Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky.                    Lire aussi :  La France livre des canons Caesar et des missiles antichars Milan \u00e0 l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T15:33:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T15:03:04+00:00","articleBody":"           Un r\u00e9sident passe devant un b\u00e2timent d\u00e9truit, \u00e0 Marioupol, dans le territoire sous le gouvernement de la R\u00e9publique populaire de Donetsk autoproclam\u00e9e, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, vendredi 29 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 Une femme est assise pr\u00e8s de voitures d\u00e9truites, \u00e0 Marioupol, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, vendredi 29 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 Un couple passe devant un b\u00e2timent d\u00e9truit, \u00e0 Marioupol,  dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, vendredi 29 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 Devant un b\u00e2timent endommag\u00e9 \u00e0 Marioupol, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, vendredi 29 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/15a3559_1651329907374-271387.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T15:12:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T14:57:39+00:00","articleBody":"    Bonsoir ! Quelles seraient les cons\u00e9quences d'une absence des USA au G20 organis\u00e9s par l'Indon\u00e9sie ?     simono         Bonjour simono,          En raison de la pr\u00e9sence de la Russie, les Etats-Unis pourraient boycotter le G20 \u00e0 Bali, pr\u00e9vu en novembre, ou envoyer une d\u00e9l\u00e9gation moins importante que pr\u00e9vu. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis continuent de penser que l\u2019on ne peut pas faire comme si de rien n\u2019\u00e9tait par rapport \u00e0 la participation de la Russie \u00e0 la communaut\u00e9 internationale ou dans les institutions internationales\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole adjointe du d\u00e9partement d\u2019Etat, Jalina Porter, qui ne pr\u00e9cise pas si la venue du pr\u00e9sident am\u00e9ricain est remise en cause. L\u2019absence de Joe Biden aurait pour cons\u00e9quence de laisser toute la place \u00e0 la Russie et \u00e0 la Chine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T15:01:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T14:48:29+00:00","articleBody":"    Comment l'Ukraine s'approvisionne-t-elle en gaz ?    Jp         Bonjour Jp,          L\u2019Ukraine est l\u2019un des pays d\u2019Europe qui consomment le plus d\u2019\u00e9nergie. Le gaz repr\u00e9sente pr\u00e8s d\u2019un tiers de cette consommation, suivi par le charbon (30\u00a0%) et le nucl\u00e9aire (21\u00a0%). Si elle produit une partie du gaz qu\u2019elle utilise, l\u2019Ukraine est cependant historiquement d\u00e9pendante de l\u2019ext\u00e9rieur pour ses approvisionnements\u00a0: en\u00a02013, elle importait pr\u00e8s de 60\u00a0% du gaz qu\u2019elle consommait.          Cette d\u00e9pendance aux importations a cependant eu tendance \u00e0 se r\u00e9duire. Les besoins \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine ont consid\u00e9rablement baiss\u00e9 depuis vingt ans. Des mesures contre le gaspillage d\u2019\u00e9nergie ont \u00e9t\u00e9 prises apr\u00e8s 1991. Les crises \u00e9conomiques successives qui ont frapp\u00e9 le pays, notamment celle de 2009, ainsi que le conflit dans le Donbass, \u00e0 partir de 2014, ont aussi r\u00e9duit l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique et la production industrielle. Enfin, la perte de la Crim\u00e9e, d\u2019une partie des r\u00e9gions de Louhansk et Donetsk, dans l\u2019est du pays, ont par ailleurs m\u00e9caniquement fait baisser sa consommation. En\u00a02019, ses besoins en gaz avaient ainsi baiss\u00e9 de moiti\u00e9 par rapport \u00e0 2006, et sa production nationale couvrait 70\u00a0% de ses besoins. Pour les 30\u00a0% restant, Kiev continue d\u2019importer.          H\u00e9ritage de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique et de la p\u00e9riode o\u00f9 l\u2019Ukraine b\u00e9n\u00e9ficiait de prix r\u00e9duits sur le gaz, le pays est historiquement tr\u00e8s d\u00e9pendant de Moscou pour son approvisionnement. En\u00a02013, Kiev achetait 92\u00a0% de son gaz import\u00e9 au g\u00e9ant russe Gazprom. En\u00a02016, ce pourcentage est tomb\u00e9 \u00e0 z\u00e9ro. Apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et la crise gazi\u00e8re qui a oppos\u00e9 les deux pays en\u00a02014, l\u2019Ukraine a, en effet, stopp\u00e9 ses achats \u00e0 Moscou et ne se fournit plus directement aupr\u00e8s de la Russie depuis 2016.          Elle ach\u00e8te d\u00e9sormais son gaz \u00e0 des pays europ\u00e9ens, notamment la Slovaquie, la Pologne et la Hongrie. Ces approvisionnements sont le fruit de ce que l\u2019on appelle des \u00ab\u00a0flux invers\u00e9s\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire qui vont d\u2019ouest en est, alors que le gaz transite historiquement d\u2019est en ouest. Vous trouverez plus d\u2019informations dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev est-il d\u00e9pendant du gaz russe\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T15:09:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T14:35:41+00:00","articleBody":"     Un Danois a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en Ukraine, a rapport\u00e9 samedi sa famille, selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re danois des affaires \u00e9trang\u00e8res. La t\u00e9l\u00e9vision publique danoise TV2 avait annonc\u00e9, jeudi soir, la disparition en Ukraine d\u2019un jeune homme de 25\u00a0ans, engag\u00e9 dans la l\u00e9gion internationale aupr\u00e8s des forces ukrainiennes. D\u2019apr\u00e8s ces informations, il faisait partie d\u2019un groupe de huit soldats pr\u00e9sents dans des combats dans la ville de Mykola\u00efv mardi. Six d\u2019entre eux n\u2019auraient pas surv\u00e9cu.          Peu de temps apr\u00e8s l\u2019invasion de son pays par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident ukrainien avait appel\u00e9 \u00e0 la formation d\u2019une \u00ab\u00a0l\u00e9gion internationale\u00a0\u00bb de volontaires \u00e9trangers pour l\u2019aider \u00e0 d\u00e9fendre l\u2019Ukraine. Selon l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Copenhague, une centaine de Danois avaient rejoint l\u2019Ukraine pour combattre les forces russes \u00e0 la mi-mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Danois, engag\u00e9 dans la l\u00e9gion internationale aupr\u00e8s des forces ukrainiennes, tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-04-30T14:44:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T14:30:39+00:00","articleBody":"           Rassemblement demandant aux dirigeants internationaux d\u2019organiser un corridor humanitaire pour l\u2019\u00e9vacuation des militaires et des civils ukrainiens de Marioupol, dans le cadre de l\u2019invasion de l'Ukraine par la Russie, dans le centre de Kiev, en Ukraine, le 30 avril 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Des manifestantes brandissent des pancartes portant les inscriptions \u00ab\u00a0Arr\u00eatez Poutine\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb lors d\u2019un rassemblement contre l\u2019agression de la Russie sur l\u2019Ukraine, dans le centre de Budapest, le 30 avril 2022. ATTILA KISBENEDEK \/ AFP                 Dans une manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, alors qu\u2019elle est envahie par la Russie, \u00e0 Dresde, en Allemagne, le 30 avril 2022. MATTHIAS RIETSCHEL \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/d8830dd_1651326510326-576778.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Protestations \u00e0 Kiev et \u00e0 travers l\u2019Europe","dateModified":"2022-04-30T14:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T14:16:57+00:00","articleBody":"    Quelles sont les sanctions \u00e9conomiques prises \u00e0 l\u2019encontre de la Russie ?    Anonyme          Bonjour,          L\u2019Union \u00e9conomique (UE) a adopt\u00e9 cinq volets de sanctions en r\u00e9action \u00e0 l\u2019agression militaire lanc\u00e9e par la\u00a0Russie contre l\u2019Ukraine. Les mesures \u00e9conomiques sont nombreuses. Elles s\u2019appliquent au secteur financier (limitation de l\u2019acc\u00e8s aux march\u00e9s primaire et secondaire des capitaux de l\u2019UE pour certaines banques et entreprises russes, interdiction d\u2019effectuer des transactions avec la\u00a0Banque centrale russe et la\u00a0Banque centrale de\u00a0Bi\u00e9lorussie, exclusion de certaines banques russes et bi\u00e9lorusses du syst\u00e8me SWIFT, interdiction de tout financement public ou investissement en Russie, etc.), de l\u2019\u00e9nergie (interdiction des importations de charbon en provenance de Russie notamment), des transports (fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien de l\u2019UE \u00e0 tous les a\u00e9ronefs de propri\u00e9t\u00e9 russe et immatricul\u00e9s en Russie, fermeture des ports de l\u2019UE aux navires russes, etc.), de la d\u00e9fense (interdiction du commerce des armes), ainsi que des mati\u00e8res premi\u00e8res et autres biens (interdiction des importations de fer, d\u2019acier, de bois\u2026). Vous pouvez trouver la liste compl\u00e8te ici.          Les Am\u00e9ricains se sont accord\u00e9s avec les Europ\u00e9ens sur la nature des sanctions. Ils ont gel\u00e9 les actifs de la Banque centrale russe et une partie des exportations de technologies am\u00e9ricaines vers la Russie, dont les semi-conducteurs dans des secteurs comme l\u2019armement, l\u2019a\u00e9ronautique ou les hydrocarbures. Le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain a aussi interdit \u00e0 la Russie de rembourser sa dette avec des dollars d\u00e9tenus dans des banques am\u00e9ricaines. Les Etats-Unis ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un embargo sur le gaz, le p\u00e9trole et de mani\u00e8re plus anecdotique sur les produits de la mer, la vodka et les diamants. En plus d\u2019interdire tous les nouveaux investissements en Russie, l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain s\u2019est attaqu\u00e9 \u00e0 la banque publique Sberbank et \u00e0 la plus grande banque priv\u00e9e du pays, Alfa Bank. Ces institutions subiront un gel de tous leurs avoirs \u00ab\u00a0en contact avec le syst\u00e8me financier am\u00e9ricain\u00a0\u00bb, et seront interdites de toute transaction avec des acteurs am\u00e9ricains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T14:24:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T13:57:02+00:00","articleBody":"                     Deux personnes entre des \u00e9paves de v\u00e9hicules militaires \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, samedi 30 avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/4513f8e_1651324849095-272946.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T14:08:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T13:45:19+00:00","articleBody":"     Selon le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense, qui publie chaque jour sur Twitter un court rapport issu de ses renseignements militaires\u00a0:           La Russie esp\u00e8re rectifier les probl\u00e8mes qui ont pr\u00e9c\u00e9demment entrav\u00e9 son invasion en concentrant g\u00e9ographiquement sa puissance de combat, en raccourcissant les lignes d\u2019approvisionnement et en simplifiant le commandement de ses troupes.La Russie doit encore relever des d\u00e9fis consid\u00e9rables. Elle a \u00e9t\u00e9 contrainte de fusionner et de red\u00e9ployer certaines de ses unit\u00e9s, qui \u00e9taient \u00e9puis\u00e9es et avaient souffert de nombreuses pertes \u00e0 la suite d\u2019assauts rat\u00e9s dans le nord-est de l\u2019Ukraine. Nombre de ces unit\u00e9s souffrent probablement d\u2019un moral affaibli.La coordination tactique russe pr\u00e9sente toujours des lacunes. Le manque de comp\u00e9tences au niveau des unit\u00e9s et le manque d\u2019homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 du soutien a\u00e9rien ont emp\u00each\u00e9 la Russie de tirer pleinement parti de sa force de combat, malgr\u00e9 des am\u00e9liorations localis\u00e9es.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a \u00e9t\u00e9 contrainte de fusionner ses unit\u00e9s \u00e0 la suite d\u2019assauts rat\u00e9s dans le nord-est de l...","dateModified":"2022-04-30T13:55:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T13:43:06+00:00","articleBody":"    Est ce que l\u2019Indon\u00e9sie est un Etat qui respecte la juridiction de la CPI? \r\nLes pays sont ils\u00a0oblig\u00e9s de respecter un mandat d\u2019arr\u00eat \u00e9mis par la CPI ?    Ptylolo         Bonjour Ptylolo,          L\u2019Indon\u00e9sie ne fait pas partie des Etats ayant ratifi\u00e9 le statut de Rome, qui a donn\u00e9 naissance \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale (CPI). Or, les suspects de crimes de guerre ne peuvent \u00eatre arr\u00eat\u00e9s que sur le territoire d\u2019un Etat qui respecte la juridiction de la CPI. L\u2019Indon\u00e9sie ne serait donc pas oblig\u00e9e de respecter un mandat d\u2019arr\u00eat \u00e9mis par la cour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T13:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T13:38:26+00:00","articleBody":"           Des maisons d\u00e9truites \u00e0 Irpine, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, samedi 30 avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP                 Des maisons d\u00e9truites \u00e0 Irpine, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, samedi 30 avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP                 Des maisons d\u00e9truites \u00e0 Irpine, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, samedi 30 avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/4d81021_1651324757835-272952.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Irpin dans la banlieue de Kiev","dateModified":"2022-04-30T13:53:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T13:34:25+00:00","articleBody":"              Bonjour, a-t-on des nouvelles sur la r\u00e9organisation d'achat de gaz dans l'UE?    M\u00e9thane          Bonjour M\u00e9thane,          Apr\u00e8s la d\u00e9cision du g\u00e9ant russe Gazprom de suspendre les exportations de gaz vers la Pologne et la Bulgarie, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a annonc\u00e9 que les Bulgares et les Polonais \u00e9taient d\u00e9sormais approvisionn\u00e9s \u00ab\u00a0par leurs voisins de l\u2019Union europ\u00e9enne [UE]\u00a0\u00bb. Les ministres europ\u00e9ens charg\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie se r\u00e9uniront lundi 2\u00a0mai en \u00ab\u00a0session extraordinaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la ministre fran\u00e7aise de la transition \u00e9cologique, Barbara Pompili. Selon la Libre Belgique, la Commission doit pr\u00e9senter \u00e0 la mi-mai des propositions formelles pour r\u00e9duire puis \u00e9liminer la d\u00e9pendance de l\u2019Union aux \u00e9nergies fossiles russes.          L\u2019UE est soutenue par ses alli\u00e9s. Les Etats-Unis travaillent \u00ab\u00a0avec d\u2019autres pays, comme la Cor\u00e9e, le Japon ou le Qatar, pour aider [les] alli\u00e9s europ\u00e9ens menac\u00e9s par ce chantage russe au gaz\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T13:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T13:27:14+00:00","articleBody":"     A la suite de l\u2019\u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019est dit \u00ab\u00a0reconnaissant pour l\u2019aide humanitaire fran\u00e7aise (\u2026) et la d\u00e9cision de poursuivre le travail de la mission fran\u00e7aise [d\u2019enqu\u00eate] sur les crimes de la Russie\u00a0\u00bb.                    L\u2019Elys\u00e9e a confirm\u00e9, dans un communiqu\u00e9, que \u00ab\u00a0la mission d\u2019experts fran\u00e7ais contribuant au recueil de preuves pour lutter contre l\u2019impunit\u00e9 et permettre le travail de la justice internationale relatif aux crimes commis dans le cadre de l\u2019agression russe, se prolongera\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky remercie la France pour son aide","dateModified":"2022-04-30T13:30:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T13:15:36+00:00","articleBody":"              Bonjour \u00e0 vous,\r\nJe retente ma chance car je continue \u00e0 ne pas bien comprendre : Meme si demain, il \u00e9tait \u00e9tabli que des crimes de guerre ont bien eu lieu en Ukraine, que pourraient faire concr\u00e9tement les autorit\u00e9s internationales? Un mandat d'arret contre les militaires? Leurs sup\u00e9rieurs? Poutine? ...\r\n\r\nMerci de votre r\u00e9ponse    Benj         Bonjour Benj,          Les crimes de guerre engagent la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale individuelle de leurs auteurs (et non des Etats). Toute personne majeure au moment des faits qui lui sont reproch\u00e9s peut \u00eatre jug\u00e9e par la Cour p\u00e9nale internationale (CPI). Aucune loi d\u2019immunit\u00e9 ne peut emp\u00eacher la Cour d\u2019engager des poursuites contre un individu. L\u2019identit\u00e9 des responsables \u2013 Vladimir Poutine et\/ou ses g\u00e9n\u00e9raux de guerre \u2013 sera \u00e9tablie par l\u2019enqu\u00eate en cours.          A supposer que l\u2019enqu\u00eate de la Cour en Ukraine permette d\u2019identifier des suspects de crimes de guerre, ces derniers ne pourront \u00eatre arr\u00eat\u00e9s que sur le territoire d\u2019un Etat qui respecte sa juridiction. La CPI est donc limit\u00e9e par la discr\u00e9tion des Etats pour faire arr\u00eater les suspects pr\u00e9sents sur leur sol, ainsi que par son absence de force de police.          A l\u2019issue d\u2019un proc\u00e8s, le tribunal de La\u00a0Haye peut d\u00e9cider d\u2019une peine de prison \u2013 jusqu\u2019\u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 \u2013 contre l\u2019auteur d\u2019un crime. Peuvent s\u2019ajouter une amende et la confiscation des biens et profits tir\u00e9s du crime. Les peines d\u2019emprisonnement sont accomplies dans un Etat d\u00e9sign\u00e9 par la CPI \u00e0 partir de la liste des pays qui lui ont fait savoir qu\u2019ils \u00e9taient dispos\u00e9s \u00e0 re\u00adcevoir des condamn\u00e9s. Par ailleurs, la CPI peut accorder aux victimes ou \u00e0 leurs ayants droit des r\u00e9parations, telles que la restitution, l\u2019indemnisation ou la r\u00e9habilitation.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T13:21:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T13:14:37+00:00","articleBody":"           Des militaires ukrainiens inspectent l\u2019impac d'un missile devant un immeuble r\u00e9sidentiel endommag\u00e9, pendant l'invasion russe, \u00e0 Dobropillia, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 30 avril 2022. JORGE SILVA \/ REUTERS                 Un homme se tient sur le balcon de son appartement apr\u00e8s qu'un tir de missile ait endommag\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel, dans le cadre de l'invasion russe, \u00e0 Dobropillia, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 30 avril 2022. JORGE SILVA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/5a7ad46_1651323257285-2022-04-30t123919z-1589850789-rc2jxt96t9rm-rtrmadp-3-ukraine-crisis.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Dobropillia, dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-04-30T13:58:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T12:57:06+00:00","articleBody":"     Lors de l\u2019entretien ce jour entre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, M.\u00a0Macron a annonc\u00e9 que la France va \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb l\u2019envoi de mat\u00e9riel militaire \u00e0 l\u2019Ukraine ainsi que son aide humanitaire \u00e0 ce pays.          Selon l\u2019Elys\u00e9e, l\u2019aide humanitaire fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019Ukraine repr\u00e9sente \u00e0 ce stade \u00ab\u00a0plus de 615\u00a0tonnes d\u2019\u00e9quipement achemin\u00e9 dont du mat\u00e9riel m\u00e9dical, des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes pour les h\u00f4pitaux, de l\u2019aide alimentaire, de l\u2019aide pour l\u2019h\u00e9bergement, et des v\u00e9hicules d\u2019urgence\u00a0\u00bb.          Nous ne disposons pas d\u2019informations sur le type de mat\u00e9riel militaire qui sera envoy\u00e9, mais Paris a d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 des ultramodernes canons automoteurs Caesar.          Emmanuel Macron a par ailleurs insist\u00e9 sur sa \u00ab\u00a0volont\u00e9 d\u2019\u0153uvrer activement lors de son second mandat \u00e0 r\u00e9tablir la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, en maintenant toujours une \u00e9troite coordination avec ses partenaires europ\u00e9ens et alli\u00e9s\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0la disponibilit\u00e9 de la France \u00e0 contribuer \u00e0 un accord pr\u00e9voyant des garanties de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Davantage de d\u00e9tails sur l\u2019\u00e9quipement militaire et humanitaire que la France pr\u00e9voit d\u2019envoyer","dateModified":"2022-04-30T13:08:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T12:56:41+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQu en est-il des ressources a\u00e9riennes Ukrainiennes? Des pi\u00e8ces et du mat\u00e9riel avait \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9s derni\u00e8rement. A-t-on une id\u00e9e plus pr\u00e9cise de cet \u00e9quipement et de son utilisation?    Rikiki         Bonjour Rikiki,          Des \u00e9quipements plus offensifs, et notamment des h\u00e9licopt\u00e8res de transport de troupes de type Mi-17, ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s par les Am\u00e9ricains. Des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9riens\u00a0S-300 \u2013 pouvant an\u00e9antir des avions de chasse \u2013 et des drones kamikazes\u00a0font aussi partie des nouveaux \u00e9quipements plus sophistiqu\u00e9s que certains pays occidentaux, Etats-Unis en t\u00eate, ont annonc\u00e9, ces derniers jours, avoir envoy\u00e9 ou vouloir livrer \u00e0 l\u2019Ukraine.          Les drones ne sont pas une arme lourde en soi, mais peuvent se r\u00e9v\u00e9ler d\u00e9cisifs pour garantir le succ\u00e8s des tirs d\u2019artillerie. Ils permettent notamment de cibler l\u2019ennemi de fa\u00e7on plus pr\u00e9cise, tout en filmant les \u00e9ventuels d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par une frappe, proc\u00e9d\u00e9 tr\u00e8s utilis\u00e9 par les Ukrainiens dans leur guerre informationnelle.                    Lire aussi :  L\u2019envoi de chars, lance-roquettes et canons \u00e0 l\u2019Ukraine, nouveau tournant dans la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T13:06:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T12:50:42+00:00","articleBody":"                     Leonivda Netchiboy, 49 ans, pleure sur la tombe de son mari, Pavlo, soldat ukrainien, tu\u00e9 lors d\u2019une frappe d\u2019artillerie pr\u00e8s de Kiev, en mars. Il est enterr\u00e9 dans un cimeti\u00e8re du village de Balabyne, dans la banlieue de Zaporijia, le 30 avril 2022, au 66e jour de l'invasion russe de l\u2019Ukraine. ED JONES \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/dbd347d_1651322991522-482799.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T12:55:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T12:42:43+00:00","articleBody":"    Aucune r\u00e9action du c\u00f4t\u00e9 des \"alli\u00e9s\" de la Russie, en particulier la Chine,  apr\u00e8s les frappes sur Kiev pendant la visite du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU ?    Laurent         Bonjour Laurent,          A notre connaissance, il n\u2019y a pas eu de r\u00e9action de la Chine apr\u00e8s la frappe sur Kiev en pleine visite du chef de l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T12:56:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T12:29:22+00:00","articleBody":"    La centrale de Zaporidjia met elle en danger toute l\u2019Europe \r\nQue devons nous pendre comme pr\u00e9cautions en France ? Merci pour votre travail et vos infos    Coco         Bonjour Coco,          Les soldats russes occupent toujours la centrale en activit\u00e9 de Zaporijia, qui comporte six r\u00e9acteurs de mille m\u00e9gawatts chacun, la plus grande d\u2019Europe. Les employ\u00e9s ukrainiens s\u2019y relaient r\u00e9guli\u00e8rement\u00a0: actuellement, les rotations peuvent avoir lieu toutes les huit heures, comme c\u2019est le cas en temps normal. Mais selon l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), ils font face \u00e0 une \u00ab\u00a0pression\u00a0incroyable\u00a0\u00bb, source d\u2019inqui\u00e9tudes. Des contr\u00f4les plus r\u00e9guliers sont r\u00e9clam\u00e9s.          Des combats qui ont eu lieu autour de la centrale avaient fait craindre le pire pour la s\u00fbret\u00e9 des installations. Mais la protection du site est telle qu\u2019il reste peu probable que cela provoque une fuite radioactive, expliquait le magazine D\u00e9fense et S\u00e9curit\u00e9 internationale sur Twitter, le 4\u00a0mars. La menace semble aujourd\u2019hui largement \u00e9cart\u00e9e.          Aucune pr\u00e9caution particuli\u00e8re n\u2019est donc recommand\u00e9e en France pour l\u2019instant.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T12:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T12:17:39+00:00","articleBody":"           Des habitants de Marioupol attendent une distribution d\u2019aide humanitaire sur le parking d\u2019un magasin de leur ville, le 29 avril 2022. ANDREY BORODULIN \/ AFP                 Des habitants sous l\u2019\u0153il des militaires de la R\u00e9publique populaire de Donetsk autoproclam\u00e9e qui gardent une zone, le 29 avril 2022. ANDREY BORODULIN \/ AFP                 Des habitants en qu\u00eate d\u2019eau dans la ville de Marioupol, le 29 avril 2022. ANDREY BORODULIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/dcfa966_1651320983441-482303.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-30T12:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T12:15:54+00:00","articleBody":"     Les corps de trois hommes visiblement tortur\u00e9s et tu\u00e9s par balle ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s aujourd\u2019hui dans une fosse \u00e0 proximit\u00e9 de Boutcha, a annonc\u00e9 la police de Kiev.          \u00ab\u00a0Les victimes ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9es pendant longtemps\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de la police de Kiev, Andri Nebytov, pr\u00e9cisant que les hommes avaient les mains li\u00e9es, les yeux band\u00e9s et pour certains un b\u00e2illon dans la bouche.          Les corps de ces trois hommes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00e0 Myrotske, un village proche de Boutcha, ville proche de Kiev devenue un symbole des atrocit\u00e9s de la guerre en Ukraine et dans laquelle de nombreux cadavres de civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts.          \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s les donn\u00e9es pr\u00e9liminaires, les occupants ont essay\u00e9 de cacher les traces de leurs violences, donc ils ont jet\u00e9 les corps dans une fosse et les ont recouverts de terre\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Nebytov.                Contenu graphique \/ Des employ\u00e9s de la morgue examinent un sac contenant le corps d\u2019une victime, \u00e0 Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 28 avril 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/c6b3788_1651321608456-476207.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les corps de trois hommes retrouv\u00e9s enterr\u00e9s, les mains li\u00e9es, pr\u00e8s de Boutcha","dateModified":"2022-04-30T12:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T11:55:27+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a promis de renforcer l\u2019appui de la France \u00e0 l\u2019Ukraine en armement et en aide humanitaire, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique d\u2019une heure, samedi, avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Alors que le pr\u00e9sident ukrainien le remerciait pour des \u00ab\u00a0envois de mat\u00e9riel militaire d\u2019envergure qui contribuent \u00e0 la r\u00e9sistance ukrainienne\u00a0\u00bb, le chef d\u2019Etat fran\u00e7ais \u00ab\u00a0a indiqu\u00e9 que cet appui continuera de se renforcer, de m\u00eame que l\u2019assistance humanitaire apport\u00e9e par la France\u00a0\u00bb, ajoutant selon un communiqu\u00e9 que \u00ab\u00a0la  mission d\u2019experts fran\u00e7ais contribuant au recueil de preuves pour  lutter contre l\u2019impunit\u00e9 et permettre le travail de la justice  internationale relatif aux crimes commis dans le cadre de l\u2019agression  russe, se prolongera\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron promet plus d\u2019aide militaire et humanitaire \u00e0 Zelensky","dateModified":"2022-04-30T12:06:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T11:45:14+00:00","articleBody":"      Pression sur Kharkiv           Les forces russes maintiennent samedi leur pression sur les r\u00e9gions de l\u2019est et du sud de l\u2019Ukraine, particuli\u00e8rement autour de Kharkiv, la grande ville du nord-est, o\u00f9 elles tentent co\u00fbte que co\u00fbte d\u2019accentuer leur contr\u00f4le, en d\u00e9pit, selon Kiev, de revers sur le terrain. De violentes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi \u00e0 Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, pilonn\u00e9e depuis des semaines par l\u2019artillerie russe. Volodymyr Zelensky a reconnu que la situation dans la r\u00e9gion \u00e9tait \u00ab\u00a0difficile, mais [que leurs] militaires [obtenaient] des succ\u00e8s tactiques\u00a0\u00bb. Dans la r\u00e9gion de Donetsk et de Louhansk, quatorze attaques lanc\u00e9es par les forces russes ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, a affirm\u00e9 samedi l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes.         Lavrov exhorte l\u2019OTAN \u00e0 cesser d\u2019armer l\u2019Ukraine           Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a exhort\u00e9 l\u2019OTAN et les Etats-Unis \u00e0 cesser de livrer des armes \u00e0 Kiev, s\u2019ils \u00ab\u00a0sont vraiment int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 r\u00e9soudre la crise ukrainienne\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un flux continu d\u2019armes en tout genre est entr\u00e9 en Ukraine \u00e0 travers la Pologne et d\u2019autres pays de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Lavrov dans une interview publi\u00e9e samedi par l\u2019agence officielle Chine nouvelle. Le ministre a ajout\u00e9 que l\u2019offensive russe en Ukraine se d\u00e9roulait \u00ab\u00a0conform\u00e9ment aux plans\u00a0\u00bb, et que tous ses objectifs \u00ab\u00a0seront atteints en d\u00e9pit de l\u2019obstruction de [leurs] adversaires\u00a0\u00bb.         Kiev\u00a0: une humiliation de l\u2019ONU rest\u00e9e sans r\u00e9ponse, selon Zelensky           La Russie a confirm\u00e9 vendredi avoir frapp\u00e9 la veille la capitale ukrainienne, Kiev, alors m\u00eame que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, s\u2019y trouvait. Ce bombardement a fait dix bless\u00e9s et au moins un mort, une journaliste ukrainienne. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a regrett\u00e9 samedi \u00ab\u00a0qu\u2019une humiliation aussi brutale et d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e des Nations unies soit rest\u00e9e sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb. Washington a de son c\u00f4t\u00e9 accus\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, de \u00ab\u00a0d\u00e9pravation\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0cruaut\u00e9\u00a0\u00bb pour la fa\u00e7on dont les forces russes se comportent en Ukraine. \u00ab\u00a0Il est difficile de regarder certaines images et d\u2019imaginer qu\u2019un dirigeant s\u00e9rieux puisse faire \u00e7a\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Pentagone, John Kirby.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation ","dateModified":"2022-04-30T12:13:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T11:14:27+00:00","articleBody":"    C'est en russe, pas en ukrainien, que \u0434\u0435\u0442\u0438 signifie \u00ab enfants \u00bb (photo de Francesco Seco post\u00e9e \u00e0 11:55). En ukrainien, ce serait \u0434\u0456\u0442\u0438. Cela ne change pas grand-chose, mais comme devant le th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, le message s'adresse \u00e0 l'agresseur, et dans sa langue.\r\nBravo pour votre travail, et merci de continuer \u00e0 nous informer.    FXD         Bonjour FXD,Effectivement vous avez raison, cela nous avait \u00e9chapp\u00e9. On fait la modification de suite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T11:21:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T11:08:03+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont pilonn\u00e9 cette nuit la r\u00e9gion de Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a fait savoir l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Les Russes ont tent\u00e9 de s\u2019emparer des zones autour de Lyman,  Donetsk, Sievierodonetsk, Popasna ainsi que Louhansk, \u00ab\u00a0sans succ\u00e8s\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade, a ajout\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes lors de son briefing quotidien.                Un wagon et des traverses empil\u00e9es br\u00fblent apr\u00e8s un bombardement pr\u00e8s de la gare de Lyman \u00e0 Lyman, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 28 avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/ac4d49a_5066555-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie tente de s\u2019emparer des territoires autour de Lyman, Donetsk ou encore Popasna ","dateModified":"2022-04-30T12:09:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T11:00:30+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nQuelle est la situation sanitaire en Ukraine ? La propagation du Covid est -elle sous contr\u00f4le ? Merci.    Marc         Bonjour,          Le 10\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, l\u2019Ukraine a signal\u00e9 37\u00a0000\u00a0nouveaux cas de Covid-19, soit son total quotidien le plus \u00e9lev\u00e9 depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie. Au total, plus de 100\u00a0000\u00a0morts ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es en Ukraine depuis l\u2019apparition du SARS-CoV-2.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s l\u2019invasion, l\u2019Ukraine a d\u2019abord ralenti la communication de ces donn\u00e9es avant de s\u2019arr\u00eater compl\u00e8tement. Il n\u2019existe d\u00e9sormais aucune mesure de l\u2019\u00e9volution de Covid dans le pays. (\u2026)Toutes les statistiques sur les cas et les d\u00e9c\u00e8s seront donc sous-estim\u00e9es\u00a0\u00bb, note Michael Head, chercheur en sant\u00e9 internationale \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Southampton, au Royaume-Uni, dans un article publi\u00e9 le 18\u00a0mars, puis traduit en fran\u00e7ais sur le site The Conversation.          \u00ab\u00a0Ce probl\u00e8me est aggrav\u00e9 par le fait que la couverture vaccinale contre le Covid du pays est faible, 36\u00a0% seulement de la population ayant re\u00e7u une ou plusieurs doses de vaccin. Une proportion \u00e9lev\u00e9e d\u2019Ukrainiens reste donc susceptible non seulement d\u2019attraper le Covid, mais aussi de subir les cons\u00e9quences potentielles d\u2019une hospitalisation et d\u2019un d\u00e9c\u00e8s \u2013 qui sont bien plus probables chez les personnes non vaccin\u00e9es.\u00a0\u00bb          A la date du 18\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, le dernier taux de positivit\u00e9 connu pour l\u2019Ukraine \u00e9tait de 60\u00a0%. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une valeur incroyablement \u00e9lev\u00e9e, qui indique qu\u2019il existait d\u00e9j\u00e0 des foyers incontr\u00f4l\u00e9s dans le pays avant le d\u00e9but de la guerre. Cela sugg\u00e8re que, m\u00eame si le nombre de cas atteignait d\u00e9j\u00e0 un niveau record, il \u00e9tait probablement sous-estim\u00e9 de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb, souligne le chercheur britannique.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T11:12:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T10:51:47+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9but de la guerre en Ukraine a montr\u00e9 que la Russie a des probl\u00e8mes d\u2019entretien chroniques, comme en t\u00e9moigne le grand nombre de v\u00e9hicules abandonn\u00e9s en panne, dont on peut voir certains remorqu\u00e9s par des tracteurs ukrainiens.          La Russie a commenc\u00e9 \u00e0 moderniser son arm\u00e9e \u00e0 partir de 2008, rappelle l\u2019International Institute for Strategic Studies (IISS), institut de recherche britannique en relations internationales. Cette refonte de l\u2019arm\u00e9e a fait de la Russie une puissance militaire beaucoup plus efficiente aujourd\u2019hui qu\u2019\u00e0 tout autre moment depuis la dissolution de l\u2019Union sovi\u00e9tique. Les forces arm\u00e9es russes ont acquis une certaine exp\u00e9rience op\u00e9rationnelle lors des op\u00e9rations en Crim\u00e9e, dans le Donbass et en Syrie\u2026 ce qui n\u2019emp\u00eache pas la Russie d\u2019afficher des pertes mat\u00e9rielles tr\u00e8s importantes, du char d\u2019assaut \u00e0 la Jeep, en passant par les lanceurs de roquettes et les camions.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les pertes en \u00e9quipements militaires et en v\u00e9hicules dans les deux arm\u00e9es","dateModified":"2022-04-30T10:55:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T10:14:44+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 que ses unit\u00e9s d\u2019artillerie avaient touch\u00e9 389\u00a0cibles ukrainiennes au cours de la nuit. Ce chiffre, rapport\u00e9 par l\u2019agence de presse russe Interfax, comprend 35\u00a0points de contr\u00f4le, quinze\u00a0d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes et de munitions, plusieurs zones o\u00f9 \u00e9taient concentr\u00e9s des troupes et des \u00e9quipements ukrainiens, ainsi que quatre d\u00e9p\u00f4ts de carburant.          Nous n\u2019avons pas encore pu v\u00e9rifier la v\u00e9racit\u00e9 de ces affirmations. Le site Oryx, qui tient \u00e0 jour un d\u00e9compte v\u00e9rifi\u00e9 des pertes des v\u00e9hicules et \u00e9quipements des deux camps, notamment gr\u00e2ce aux images satellites, nous permettra de revenir vers vous \u00e0 ce sujet plus tard.                          Des explosions sont visibles dans un village lors d'une frappe militaire dans un endroit indiqu\u00e9 comme \u00e9tant pr\u00e8s d'Izium, en Ukraine, dans cette capture d'\u00e9cran obtenue \u00e0 partir d'une vid\u00e9o de m\u00e9dias sociaux publi\u00e9e le 30 avril 2022. NATIONAL GUARD OF UKRAINE \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/e7ccc1f_1651314135862-576580.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"389 nouvelles installations ukrainiennes cibl\u00e9es cette nuit, selon Moscou","dateModified":"2022-04-30T13:50:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T09:55:46+00:00","articleBody":"           Une fillette regarde depuis un bus alors que des familles des territoires occup\u00e9s par la Russie dans la r\u00e9gion de Zaporijia arrivent dans un centre d\u2019enregistrement et de traitement des personnes d\u00e9plac\u00e9es au sein d\u2019un convoi humanitaire, le 29\u00a0avril\u00a02022. ED JONES \/ AFP                 Kateryna Hodza, 85\u00a0ans, et son petit-fils Artem Dorschenko arrivent dans un centre d\u2019accueil pour personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 Zaporijia, vendredi 29 avril 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 Igor Filko prend un bus depuis un centre d\u2019accueil pour personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 Zaporijia, vendredi 29 avril 2022. Cet homme de 30\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 de prison mercredi apr\u00e8s trois ans pass\u00e9s derri\u00e8re les barreaux. Il esp\u00e8re trouver un moyen de se rendre dans la ville baln\u00e9aire de Berdiansk, occup\u00e9e par la Russie, pour rejoindre sa femme, son jeune enfant et sa m\u00e8re. FRANCISCO SECO \/ AP                 Une femme est assise dans une voiture avec une pancarte qui dit en russe \u00ab\u00a0enfants\u00a0\u00bb, sur le parking d\u2019un centre d\u2019accueil pour personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, vendredi 29\u00a0avril\u00a02022. FRANCISCO SECO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/d8fe5d7_1651305474217-480593.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia","dateModified":"2022-04-30T11:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T09:48:09+00:00","articleBody":"    Bonjour , je ne comprends pas, le village de Rouska Lozova est lib\u00e9r\u00e9 ou pas, si les gens fuient comme on voit sur les photos du live ?\n    Pasclair         Bonjour,          Le bourg de Rouska Lozova, qui comportait quelque 5\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre, se trouve \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres au nord de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Rouska Lozova a \u00e9t\u00e9 repris par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne vendredi apr\u00e8s deux mois d\u2019occupation russe. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a qualifi\u00e9 Rouska Lozova de \u00ab\u00a0localit\u00e9 d\u2019importance strat\u00e9gique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e0 partir de ce village que l\u2019ennemi a effectu\u00e9 des tirs cibl\u00e9s sur les infrastructures civiles et les quartiers d\u2019habitation de Kharkiv\u00a0\u00bb, selon le commandement des forces terrestres. Rouska Lozova est travers\u00e9 par l\u2019autoroute M20, qui m\u00e8ne \u00e0 la fronti\u00e8re russe puis vers Belgorod.          Le village a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s d\u2019intenses combats ces deux derniers jours, et plus de 600\u00a0habitants \u00e9vacu\u00e9s, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien. Les quartiers nord-est de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine \u2013 pr\u00e8s de 1,5\u00a0million d\u2019habitants avant la guerre \u2013, sont quotidiennement frapp\u00e9s par des roquettes russes, causant la mort de civils.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T09:56:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T08:45:38+00:00","articleBody":"     La photographe Laurence Geai, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale du Monde\u00a0en Ukraine avec le reporter Emmanuel Grynszpan, raconte le quotidien de la guerre dans les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk, o\u00f9 les forces russes concentrent l\u2019essentiel de leurs attaques.                    Lire aussi :  Deux semaines de guerre sur le front du Donbass         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le front du Donbass","dateModified":"2022-04-30T08:53:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T08:41:36+00:00","articleBody":"           Des personnes, qui ont fui le village de Rouska Lozova, arrivent au point d\u2019\u00e9vacuation \u00e0 Kharkiv, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 29\u00a0avril\u00a02022, au 65e\u00a0jour de l'invasion russe de l\u2019Ukraine. Plusieurs centaines d\u2019habitants du village cl\u00e9 de Rouska Lozova sont arriv\u00e9s \u00e0 Kharkiv le 29\u00a0avril\u00a02022 au matin, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de cette localit\u00e9 reprise en une nuit par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, et qui avait \u00e9t\u00e9 sous contr\u00f4le russe pendant deux mois. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Une famille fuyant le village de Rouska Lozova arrive dans sa voiture cribl\u00e9e d\u2019\u00e9clats d\u2019obus \u00e0 un point de contr\u00f4le \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, vendredi 29\u00a0avril\u00a02022. FELIPE DANA \/ AP                 Des personnes, qui ont fui le village de Rouska Lozova, arrivent au point d\u2019\u00e9vacuation \u00e0 Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 29\u00a0avril\u00a02022, au 65e\u00a0jour de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Une femme \u00e2g\u00e9e, qui a fui le village de Rouska Lozova, est assise dans une voiture au point d\u2019\u00e9vacuation de Kharkiv. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/7792e51_1651307758768-480408.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Kharkiv","dateModified":"2022-04-30T08:50:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T08:15:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai l'impression que l'on ne parle plus des n\u00e9gociations avec la Russie pour la paix. Les informations tournent en boucle sur les livraisons d'armes. J'en conclu que la guerre s'enlise sans espoir de paix \u00e0 court ou moyen terme. Dites-moi que je me trompe !     D\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e         Les pourparlers ouverts avec Moscou risquent de capoter, a pr\u00e9venu vendredi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui impute cette perspective \u00e0 la col\u00e8re de son opinion publique face aux massacres commis selon lui par les troupes russes, rapporte l\u2019agence Interfax Ukraine. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens veulent les tuer. Quand cette attitude existe, c\u2019est difficile de discuter\u00a0\u00bb, a dit Volodymyr Zelensky, cit\u00e9 par Interfax Ukraine.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a pour sa part accus\u00e9 Kiev d\u2019\u00eatre responsable de l\u2019impasse dans laquelle se retrouvent les discussions, reprochant notamment au gouvernement de Volodymyr Zelensky de changer constamment de position.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T08:22:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T07:50:52+00:00","articleBody":"           Des aviateurs du 436e\u00a0escadron de port a\u00e9rien placent des obus de 155\u00a0mm sur des palettes d\u2019a\u00e9ronefs \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, le vendredi 29 avril 2022, sur la base a\u00e9rienne de Dover, dans l\u2019Etat de New York. Le pr\u00e9sident Joe Biden a demand\u00e9 jeudi au Congr\u00e8s 33\u00a0milliards de dollars pour soutenir la lutte de l\u2019Ukraine contre la Russie, signalant ainsi un engagement am\u00e9ricain croissant et \u00e0 long terme. ALEX BRANDON \/ AP                 Des aviateurs du 436e escadron de port a\u00e9rien travaillent au d\u00e9chargement de palettes d\u2019obus de 155\u00a0mm \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, le vendredi 29 avril 2022, sur la base a\u00e9rienne de Dover, dans l\u2019Etat de New York. ALEX BRANDON \/ AP                 Des aviateurs poussent plus de 2\u00a0000\u00a0kilos d\u2019obus de 155\u00a0mm destin\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un avion C-17 pour le transport, le vendredi 29 avril 2022, \u00e0 la base a\u00e9rienne de Dover, dans l\u2019Etat de New York. ALEX BRANDON \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/4489a89_1651304405095-272414.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis pr\u00e9parent des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-30T08:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T07:38:06+00:00","articleBody":"     Tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re, les habitants de la grande ville russophone d\u2019Ukraine se sont soud\u00e9s dans la d\u00e9fense du pays. Une situation tr\u00e8s diff\u00e9rente par rapport \u00e0 2014, o\u00f9 les \u00e9lus locaux \u00e9taient partag\u00e9s.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kharkiv, \u00ab\u00a0personne n\u2019allait accueillir les Russes avec des fleurs\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: reportage \u00e0 Kharkiv, o\u00f9 \u00ab\u00a0personne n\u2019allait accueillir les Russes ave...","dateModified":"2022-04-30T07:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T07:21:05+00:00","articleBody":"           Une personne marche dans une rue devant un immeuble r\u00e9sidentiel calcin\u00e9 dans la ville de Marioupol, le 29 avril 2022. ANDREY BORODULIN \/ AFP                 Un couple porte des affaires en passant devant une maison d\u00e9truite et des arbres en fleurs dans la ville de Marioupol, le 29\u00a0avril\u00a02022. ANDREY BORODULIN \/ AFP                 Des habitants marchent dans la ville de Marioupol alors que les militaires de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9e gardent une zone, le 29 avril 2022. ANDREY BORODULIN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/69e1f07_1651302659364-300064.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-30T08:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T07:00:09+00:00","articleBody":"     Inscrite depuis 2020 dans la Constitution russe, la glorification du r\u00f4le de l\u2019URSS pendant la seconde guerre mondiale est utilis\u00e9e par Vladimir Poutine pour justifier l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Une propagande directement h\u00e9rit\u00e9e de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique.                    Lire aussi :  Le mythe russe de la Grande Guerre patriotique et ses manipulations                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le mythe russe de la Grande Guerre patriotique et ses manipulations","dateModified":"2022-04-30T07:04:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T06:45:07+00:00","articleBody":"    Bonjour et f\u00e9licitations pour votre travail, \nDe quelle(s) mani\u00e8re(s) le Kremlin a-t-il justifi\u00e9 les tirs sur Kiev lors de la visite d'Antonio Guterres, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU ?\nSi le Kremlin s'est justifi\u00e9...    Monsieur H         Bonjour,          La route qui traverse le quartier de Kiev touch\u00e9 jeudi est bord\u00e9e d\u2019un c\u00f4t\u00e9 d\u2019immeubles d\u2019habitation, de l\u2019autre par le site de l\u2019entreprise Artem qui \u00e9tait apparemment la cible de Moscou. La Russie a confirm\u00e9 vendredi avoir frapp\u00e9 la veille la capitale ukrainienne, affirmant avoir vis\u00e9 des objectifs militaires et strat\u00e9giques alors m\u00eame que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU s\u2019y trouvait. \u00ab\u00a0Les forces russes ont d\u00e9truit, avec des armes de haute pr\u00e9cision de longue port\u00e9e, les ateliers de l\u2019entreprise spatiale Artem\u00a0\u00bb dans la capitale ukrainienne, a notamment d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Selon le site d\u2019information du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien armyinform.com.ua, Artem est l\u2019une des entreprises du complexe militaro-industriel public ukrainien UkrOboronProm et fabrique des missiles. Sollicit\u00e9e, UkrOboronProm n\u2019a pas imm\u00e9diatement confirm\u00e9 ces informations. L\u2019Agence France-Presse a pu constater que certains des b\u00e2timents de l\u2019usine \u00e9taient en ruines et noircis par les flammes. L\u2019explosion a aussi bris\u00e9 les vitres et fissur\u00e9 les murs \u00e0 des centaines de m\u00e8tres \u00e0 la ronde, endommageant s\u00e9rieusement une clinique publique \u00e0 proximit\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T06:53:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T06:15:54+00:00","articleBody":"     Un immeuble proche du centre de Kiev situ\u00e9 en face d\u2019une usine militaire a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 jeudi par un missile russe. L\u2019explosion est survenue alors que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, effectuait sa premi\u00e8re visite \u00e0 Kiev. L\u2019explosion a tu\u00e9 une journaliste ukrainienne et bless\u00e9 dix personnes. La frappe a surpris chez elle Vera Ghyrytch, journaliste pour Radio Free Europe\/Radio Liberty depuis 2018, a confirm\u00e9 la radio, financ\u00e9e par les Etats-Unis.          \u00ab\u00a0Nous avons perdu notre coll\u00e8gue bien-aim\u00e9e, particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9e pour son professionnalisme et son d\u00e9vouement \u00e0 sa mission\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jamie Fly, pr\u00e9sident de Radio Free Europe\/Radio Liberty, dans un communiqu\u00e9 vendredi. \u00ab\u00a0Nous sommes choqu\u00e9s et furieux de la nature insens\u00e9e de sa mort, chez elle, dans un pays et une ville qu\u2019elle aimait. Sa m\u00e9moire inspirera notre travail en Ukraine et au-del\u00e0 pour les ann\u00e9es \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Depuis le d\u00e9but de la guerre, la Russie est accus\u00e9e de frapper d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des zones d\u2019habitation, m\u00eame si Moscou assure faire tout pour \u00e9pargner les civils.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une journaliste ukrainienne tu\u00e9e dans une frappe sur un immeuble de Kiev, proche d\u2019un site militaire","dateModified":"2022-04-30T06:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#415052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T05:39:36+00:00","articleBody":"     Les forces russes maintenaient samedi leur pression sur les r\u00e9gions de l\u2019est et du sud de l\u2019Ukraine, particuli\u00e8rement autour de Kharkiv, au nord-est, o\u00f9 elles tentent co\u00fbte que co\u00fbte d\u2019accentuer leur contr\u00f4le, en d\u00e9pit, selon Kiev, de revers sur le terrain. De violentes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi \u00e0 Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, pilonn\u00e9e depuis des semaines par l\u2019artillerie russe. Vendredi, ces bombardements ont fait au moins un mort et plusieurs bless\u00e9s, selon l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Kharkiv.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a reconnu que la situation dans cette r\u00e9gion du nord-est, o\u00f9 les forces russes ont recentr\u00e9 leur offensive, \u00e9tait \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais nos militaires obtiennent des succ\u00e8s tactiques\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, en d\u00e9pit de d\u00e9clarations contraires faites par le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accentue la pression \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-04-30T11:56:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#414976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T05:33:48+00:00","articleBody":"    9 mai, \"jour de f\u00eate militaire\" en Russie ? Non, le 9 mai c'est le jour de la victoire 1945, comme notre 8 mai. Le jour de la f\u00eate nationale russe est le 12 juin. Merci.    HdV         Bonjour,          Et merci pour ces pr\u00e9cisions. Vous avez raison, notre post de 6\u00a0h\u00a028 mentionne le 9\u00a0mai comme  simple \u00ab\u00a0jour de f\u00eate militaire\u00a0\u00bb. Le 9\u00a0mai marque en Russie la date anniversaire de la capitulation de l\u2019Allemagne nazie apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e de l\u2019Arm\u00e9e rouge dans la capitale du IIIe\u00a0Reich, document sign\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment le 8\u00a0mai\u00a01945 \u00e0 23\u00a0h\u00a001, \u00e0 Berlin, soit le 9\u00a0mai \u00e0 1\u00a0h\u00a001, heure de Moscou. Cette ann\u00e9e, Moscou c\u00e9l\u00e9brera le 77e\u00a0anniversaire de la victoire de 1945 sur l\u2019Allemagne nazie lors de la parade militaire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la date du 9\u00a0mai compte autant pour Vladimir Poutine             Le 12\u00a0juin est le \u00ab\u00a0Jour de la Russie\u00a0\u00bb, qui f\u00eate la souverainet\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Le12\u00a0juin\u00a01990, le Parlement russe d\u00e9mocratiquement \u00e9lu proclama l\u2019ind\u00e9pendance de la Russie vis-\u00e0-vis de l\u2019URSS. Depuis 2003, une grande parade est organis\u00e9e sur la place Rouge \u00e0 Moscou lors de ce jour f\u00e9ri\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T05:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#414974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T04:57:32+00:00","articleBody":"     A Marioupol, cette ville portuaire dans le sud de l\u2019Ukraine, une op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation \u00e9tait pr\u00e9vue vendredi. La coordinatrice des Nations unies (ONU) en Ukraine, Osnat Lubrani, avait dit, jeudi, aller pr\u00e9parer cette nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, avait lui assur\u00e9 que l\u2019organisation faisait \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour en extraire les civils pris dans \u00ab\u00a0l\u2019apocalypse\u00a0\u00bb.          Plusieurs centaines de militaires et de civils ukrainiens sont retranch\u00e9s dans des galeries souterraines datant de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique dans l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal.          L\u2019Agence France-Presse a pu entendre, vendredi matin et jusqu\u2019au milieu de l\u2019apr\u00e8s-midi, des bombardements nourris \u00e0 Azovstal, lors d\u2019un voyage de presse organis\u00e9 \u00e0 Marioupol par l\u2019arm\u00e9e russe. En d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, les explosions n\u2019\u00e9taient espac\u00e9es que de quelques secondes, certaines paraissant particuli\u00e8rement puissantes. Des colonnes de fum\u00e9e grise s\u2019\u00e9levaient parfois dans le ciel de la zone industrielle.                Au loin, de la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve au-dessus de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal dans la ville de Marioupol, le 29\u00a0avril\u00a02022. ANDREY BORODULIN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/8ac87b5_5071589-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol sous les bombardements","dateModified":"2022-04-30T11:55:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#414972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T04:46:57+00:00","articleBody":"     Dans un entretien publi\u00e9 cette fois par l\u2019agence officielle Chine nouvelle, le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, affirme que l\u2019offensive russe en Ukraine se d\u00e9roule \u00ab\u00a0conform\u00e9ment aux plans\u00a0\u00bb, et que tous ses objectifs \u00ab\u00a0seront atteints en d\u00e9pit de l\u2019obstruction de nos adversaires\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Un flux continu d\u2019armes en tout genre est entr\u00e9 en Ukraine \u00e0 travers la Pologne et d\u2019autres pays de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, d\u00e9clare \u00e9galement M.\u00a0Lavrov. \u00ab\u00a0Si les Etats-Unis et l\u2019OTAN sont vraiment int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 r\u00e9soudre la crise ukrainienne, alors, avant tout, ils doivent se r\u00e9veiller et arr\u00eater de livrer des armes et des munitions au r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de la diplomatie russe.          Une quarantaine de pays se sont retrouv\u00e9s cette semaine en Allemagne, autour des Etats-Unis, pour coordonner une acc\u00e9l\u00e9ration des fournitures d\u2019\u00e9quipements militaires que Kiev r\u00e9clame. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a en outre demand\u00e9 cette semaine au Congr\u00e8s am\u00e9ricain une rallonge budg\u00e9taire de 33\u00a0milliards de dollars pour encore augmenter ces livraisons d\u2019armes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov exhorte les Occidentaux \u00e0 cesser d\u2019armer l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-30T05:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#414942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T04:28:25+00:00","articleBody":"     Le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019une guerre nucl\u00e9aire ne devait jamais \u00eatre d\u00e9clench\u00e9e car il ne pouvait y avoir \u00ab\u00a0aucun vainqueur\u00a0\u00bb, et il a exhort\u00e9 les pays \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 cette th\u00e8se dans une interview accord\u00e9e vendredi au m\u00e9dia Al-Arabiya.          Concernant les objectifs russes sur le Donbass et le sud de l\u2019Ukraine pour \u00e9tablir un couloir terrestre vers la Crim\u00e9e, M.\u00a0Lavrov a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas \u00e0 discuter des moyens militaires pour atteindre les objectifs [de la Russie]\u00a0\u00bb, ajoutant qu\u2019il s\u2019agissait pour lui de \u00ab\u00a0sp\u00e9culations\u00a0\u00bb.          Il n\u2019a pas non plus confirm\u00e9 s\u2019il \u00e9tait pr\u00e9vu que les op\u00e9rations dans le Donbass soient termin\u00e9es le 9\u00a0mai, jour de f\u00eate militaire en Russie, ce qui, selon certains analystes et responsables am\u00e9ricains, pourrait \u00eatre une date cible pour que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u00e9clare une victoire.  \u00ab\u00a0Elles seront achev\u00e9es lorsque les objectifs que je viens de vous d\u00e9crire auront \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre, auront \u00e9t\u00e9 atteints.\u00a0\u00bb          Le ministre a \u00e9galement tenu \u00e0 minimiser la pression des sanctions des gouvernements occidentaux sur la Russie. \u00ab\u00a0Ils ne connaissent pas l\u2019histoire. La Russie a toujours eu des sanctions. Ce dernier scandale et la vague de sanctions ont montr\u00e9 le vrai visage de l\u2019Occident\u2026 Ils croient que cela fera pleurer la Russie et lui fera demander pardon\u2026 Ils ne savent rien de la politique \u00e9trang\u00e8re de la Russie ou de la fa\u00e7on de traiter avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une guerre nucl\u00e9aire ne verrait \u00ab\u00a0aucun vainqueur\u00a0\u00bb, selon Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-04-30T05:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#414939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T04:15:31+00:00","articleBody":"     Avec la guerre, ils ont quitt\u00e9 Odessa, Kiev ou Lviv, et ont pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Strasbourg, Asni\u00e8res, ou encore d\u00e9sormais \u00e0 Semur-en-Auxois. Pour quelques semaines, quelques mois\u2026 qui peut savoir\u00a0?          Douze familles ukrainiennes et russes ont accept\u00e9 de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.          Voici l\u2019\u00e9pisode\u00a03 de nos carnets d\u2019exil.                    Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai l\u2019impression que l\u2019avenir est brouillon et injuste\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai l\u2019impression que l\u2019avenir est brouillon et injust...","dateModified":"2022-04-30T05:28:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#414937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T04:07:13+00:00","articleBody":"           Un immeuble partiellement d\u00e9truit \u00e0 Kharkiv, au nord-est de l\u2019Ukraine, le 29\u00a0avril\u00a02022. RICARDO MORAES \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/5602eae_gggrjo02-ukraine-crisis-kharkiv-0429-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la piste de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Odessa d\u00e9truite apr\u00e8s une frappe russe","dateModified":"2022-04-30T05:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#414935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T04:02:23+00:00","articleBody":"      Les forces russes maintiennent leur pression sur les r\u00e9gions de l\u2019est et du sud de l\u2019Ukraine, particuli\u00e8rement autour de Kharkiv, au nord-est. De violentes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi dans la deuxi\u00e8me ville du pays, pilonn\u00e9e depuis des semaines par l\u2019artillerie russe.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 que, m\u00eame si la situation dans cette r\u00e9gion du nord-est \u00e9tait \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nos militaires obtiennent des succ\u00e8s tactiques\u00a0\u00bb. C\u2019est notamment le cas \u00e0 Rouska Lozova, un village repris par les Ukrainiens au nord de Kharkiv, d\u2019o\u00f9 les forces russes pilonnaient selon eux la ville. Le village a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s d\u2019intenses combats, et plus de 600\u00a0habitants \u00e9vacu\u00e9s, selon le minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense.          A Marioupol, la grande ville portuaire du sud-est tomb\u00e9e pour l\u2019essentiel aux mains des Russes, o\u00f9 \u00e9tait envisag\u00e9e vendredi l\u2019\u00e9vacuation de civils pi\u00e9g\u00e9s avec des militaires ukrainiens dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, une \u00e9quipe de l\u2019Agence France-Presse a entendu des bombardements nourris sur le complexe sid\u00e9rurgique, qui ne semblaient pas permettre une telle op\u00e9ration.          La Russie a confirm\u00e9, vendredi, avoir bombard\u00e9 Kiev la veille, affirmant avoir vis\u00e9 des objectifs militaires et strat\u00e9giques, en pleine visite du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres. Une frappe qui a caus\u00e9 la mort d\u2019une journaliste ukrainienne de radio Liberty, un m\u00e9dia embl\u00e9matique financ\u00e9 par les Etats-Unis.          Alors que Vladimir Poutine a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9, comme Volodymyr Zelensky, au sommet du G20 pr\u00e9vu en novembre en Indon\u00e9sie, les Etats-Unis ont dit refuser de traiter avec le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0comme si de rien n\u2019\u00e9tait\u00a0\u00bb.          La Norv\u00e8ge va embo\u00eeter le pas \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, dont elle n\u2019est pas membre, en fermant \u00e0 son tour ses ports aux bateaux russes, \u00e0 l\u2019exception des chalutiers.          Un ancien Marine am\u00e9ricain \u00e2g\u00e9 de 22\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en Ukraine o\u00f9 il \u00e9tait parti mi-mars combattre les forces russes, ont dit des membres de sa famille. Le Pentagone\u00a0a demand\u00e9 aux Am\u00e9ricains de \u00ab\u00a0ne pas se rendre\u00a0\u00bb dans le pays.          Plus de 5,4\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont quitt\u00e9 leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, dont 57\u00a0000 durant les derni\u00e8res vingt-quatre heures, ont not\u00e9 les Nations unies                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-04-30T11:55:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html#414932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/30/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accentue-la-pression-sur-kharkiv-au-nord-est-et-affirme-avoir-touche-389-nouvelles-installations-ukrainiennes-dans-la-nuit_6124249_3210.html","datePublished":"2022-04-30T04:00:30+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 au 66e jour de guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-30T04:00:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/8564b40_1648452907417-509034.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/30/19-2">
<filnamedate="20220430"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220430"><AAMMJJHH="2022043019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’Ukraine a plusieurs fois exhorté les Européens à interrompre leurs achats de gaz à la Russie. Qu’en est-il de son côté ? Achète-t-elle du gaz russe et pourrait-elle subsister sans le transit de celui-ci de la Russie vers l’ouest ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : explorez les résultats dans tous les bureaux de vote de France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Nos outre-mer sont arrivés à une étape de leur histoire où la relation avec la métropole doit être profondément reformée »                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière la folie des « government jobs » en Inde, une génération en mal d’avenir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique impose de révolutionner le modèle obsolète de la voiture individuelle »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ross Macdonald, Mickey Spillane : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Les Trésors de Marcel Pagnol », sur France 5 : le mythe raconté par Fabrice Luchini                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ombre d’un oligarque russe sur le Centre Pompidou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « A la maison, avec le Covid, les animaux ont pris le pouvoir »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Kiev est-il dépendant du gaz russe ?      L’Ukraine a plusieurs fois exhorté les Européens à interrompre leurs achats de gaz à la Russie. Qu’en est-il de son côté ? Achète-t-elle du gaz russe et pourrait-elle subsister sans le transit de celui-ci de la Russie vers l’ouest ?          Par Eléa Pommiers         Publié aujourd’hui à 15h09, mis à jour à 17h49    Temps de Lecture 7 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Un site du géant gazier Gazprom, à Sofia (Bulgarie), le 27 avril 2022.  NIKOLAY DOYCHINOV / AFP                 Le gaz et son utilisation sont au cœur de la guerre en Ukraine. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhorté à plusieurs reprises les Européens à étendre leurs sanctions économiques au gaz et au pétrole et à interrompre leurs achats à Moscou.            L’Union européenne (UE) s’y est, pour l’heure, refusée. Plusieurs pays, dont, notamment, l’Allemagne, ont affirmé ne pas être en mesure, à court terme, de se passer du gaz russe. Qu’en est-il de l’Ukraine, qui assure le transit d’une partie du gaz russe vers l’UE ? Est-elle, elle aussi, dépendante de son voisin pour ses approvisionnements ou pourrait-elle subsister sans le transit du gaz de la Russie vers l’ouest ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le chantage au gaz de Moscou inquiète les Européens                   A quel point l’économie ukrainienne est-elle dépendante du gaz ?            L’Ukraine est l’un des pays d’Europe qui consomment le plus d’énergie. Le gaz représente près d’un tiers de cette consommation, suivi par le charbon (30 %) et le nucléaire (21 %), dont elle est le septième producteur mondial. Si elle produit une partie du gaz qu’elle utilise, l’Ukraine est cependant historiquement dépendante de l’extérieur pour ses approvisionnements : en 2013, elle importait près de 60 % du gaz qu’elle consommait.              Cette dépendance aux importations a cependant eu tendance à se réduire. Les besoins énergétiques de l’Ukraine ont considérablement baissé depuis vingt ans, après une chute déjà vertigineuse dans les dix ans qui ont suivi son indépendance. Des mesures contre le gaspillage d’énergie ont été prises après 1991. Les crises économiques successives qui ont frappé le pays, notamment celle de 2009, ainsi que le conflit dans le Donbass, à partir de 2014, ont aussi réduit l’activité économique et la production industrielle. Enfin, la perte de la Crimée, d’une partie des régions de Louhansk et Donetsk, dans l’est du pays, et les dégâts causés par la guerre ont mécaniquement fait baisser sa consommation.            En 2019, ses besoins en gaz avaient ainsi baissé de moitié par rapport à 2006, et sa production nationale couvrait 70 % de ses besoins. Pour les 30 % restant, Kiev continue d’importer.            L’Ukraine achète-t-elle du gaz à la Russie ?            Héritage de l’époque soviétique et de la période où l’Ukraine bénéficiait de prix réduits sur le gaz, le pays est historiquement très dépendant de Moscou pour son approvisionnement. En 2013, Kiev achetait 92 % de son gaz importé au géant russe Gazprom. En 2016, ce pourcentage est tombé à zéro. Après l’annexion de la Crimée et la crise gazière qui a opposé les deux pays en 2014, l’Ukraine a, en effet, stoppé ses achats à Moscou et ne se fournit plus directement auprès de la Russie depuis 2016.              Elle achète désormais son gaz à des pays européens, notamment la Slovaquie, la Pologne et la Hongrie. Ces approvisionnements sont le fruit de ce que l’on appelle des « flux inversés », c’est-à-dire qui vont d’ouest en est, alors que le gaz transite historiquement d’est en ouest.            Ces « flux inversés » en provenance de l’UE ont longtemps été beaucoup plus chers, pour l’Ukraine, que le gaz vendu par la Russie. En 2014, cependant, la Russie a mis fin à la réduction de prix accordée au gouvernement ukrainien de Viktor Ianoukovitch et rendu l’achat aux Européens plus intéressant économiquement pour Kiev.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe va soutenir l’essor du gaz naturel liquéfié                   Ces flux peuvent être physiques (le gaz est réellement envoyé depuis un pays européen vers l’Ukraine dans un gazoduc), mais aussi « virtuels ». Le volume de gaz acheté par l’Ukraine ne fait alors pas réellement le chemin inverse, il est prélevé par Kiev sur le flux de gaz qui transite sur son sol entre la Russie et l’UE. Quoi qu’il en soit, le résultat est le même : le gaz importé par l’Ukraine a beau être acheté à des pays européens, il s’agit néanmoins en grande partie de gaz russe – bien qu’il soit difficile de savoir dans quelle proportion.             

    /* Titles */

    .d_title1646923675689 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1646923675689 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1646923675689 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1646923675689 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1646923675689 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1646923675689 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1646923675689 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1646923675689:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1646923675689 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1646923675689 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1646923675689 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1646923675689 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1646923675689 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1646923675689 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1646923675689 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1646923675689 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1646923675689 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle1646923675689 {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue1646923675689 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1646923675689 .d_swatch1646923675689 {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip1646923675689 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1646923675689 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1646923675689:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1646923675689 {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1646923675689 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1646923675689 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1646923675689 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1646923675689 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1646923675689 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1646923675689 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1646923675689 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1646923675689:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Dépendance européenne au gaz russe


Part du gaz russe dans les importations hors-UE de chaque pays de l'UE, en valeur, au 1er semestre 2021 (les échanges intra-européens ne sont pas pris en compte dans ces données).













Seules les intervalles de données sont communiqués par Eurostat, dans un soucis de confidentialité



Source : Eurostat









    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const type = "choropleth";
        const area = "europe";
        const ratio = 1;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/europe.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["europe"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["europe"]).features;

        const dataset = [{"Country":"Bulgarie","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Allemagne","Natural gas":"50 à 75 %"},{"Country":"Lituanie","Natural gas":"25 à 50 %"},{"Country":"Belgique","Natural gas":"0 à 25 %"},{"Country":"Danemark","Natural gas":"Non communiqué"},{"Country":"République tchèque","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Estonie","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Irlande","Natural gas":"0 à 25 %"},{"Country":"Grèce","Natural gas":"25 à 50 %"},{"Country":"Espagne","Natural gas":"0 à 25 %"},{"Country":"France","Natural gas":"25 à 50 %"},{"Country":"Croatie","Natural gas":"0 à 25 %"},{"Country":"Italie","Natural gas":"25 à 50 %"},{"Country":"Chypre","Natural gas":"Non communiqué"},{"Country":"Lettonie","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Luxembourg","Natural gas":"Non communiqué"},{"Country":"Hongrie","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Malte","Natural gas":"0 à 25 %"},{"Country":"Pays-Bas","Natural gas":"0 à 25 %"},{"Country":"Autriche","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Pologne","Natural gas":"50 à 75 %"},{"Country":"Portugal","Natural gas":"0 à 25 %"},{"Country":"Roumanie","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Slovénie","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Slovaquie","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Finlande","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Suède","Natural gas":"50 à 75 %"}];
        const columns = ["Country","Natural gas"];
        const metricName = "Natural gas";
        const placeName = "Country";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper1646923675689").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoConicConformal().center([0, 52]).rotate([-15, 0]).fitSize([dimensions.boundedWidth * 2.9, dimensions.boundedHeight * 2.9], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.62, dimensions.boundedHeight * 0.49]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper1646923675689").style.paddingBottom = "100%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["75 à 100 %","50 à 75 %","25 à 50 %","0 à 25 %","Non communiqué"], ["#810f7c","#804aa1","#a580bc","#c0a8d1","#cfcfcf","#50659A"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper1646923675689")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent1646923675689")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone1646923675689")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone1646923675689")
 d.properties[`${accessor}`])
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer1646923675689";
                    })
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");
            
        // Detect app and mobile

        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".d_container1646923675689").offsetWidth 
        // Make tooltip

        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip1646923675689");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip1646923675689").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = ``;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle1646923675689')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue1646923675689')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
            + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
            +`)`);
        }
        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "200px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector("#d_legend1646923675689").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();

<article-nb="2022/04/30/19-3">
<filnamedate="20220430"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220430"><AAMMJJHH="2022043019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Personnalité haute en couleur, il était devenu en une trentaine d’années un acteur incontournable du marché des transferts entre grands clubs. Il est mort à 54 ans, a annoncé, samedi 30 avril, sa famille.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : explorez les résultats dans tous les bureaux de vote de France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Nos outre-mer sont arrivés à une étape de leur histoire où la relation avec la métropole doit être profondément reformée »                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière la folie des « government jobs » en Inde, une génération en mal d’avenir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique impose de révolutionner le modèle obsolète de la voiture individuelle »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ross Macdonald, Mickey Spillane : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Les Trésors de Marcel Pagnol », sur France 5 : le mythe raconté par Fabrice Luchini                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ombre d’un oligarque russe sur le Centre Pompidou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « A la maison, avec le Covid, les animaux ont pris le pouvoir »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Football             Mino Raiola, l’agent de stars du football, est mort      Personnalité haute en couleur, il était devenu en une trentaine d’années un acteur incontournable du marché des transferts entre grands clubs. Il est mort à 54 ans, a annoncé, samedi 30 avril, sa famille.          Par Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 16h33, mis à jour à 17h06    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      L’agent des stars du football Mino Raiola, le 26 août 2010.  ALBERT GEA / REUTERS                 Son nom avait fini par devenir presque aussi célèbre que celui de ses clients. Mino Raiola est mort à 54 ans, a annoncé sa famille, samedi 30 avril, sur Twitter. « C’est avec une tristesse infinie que nous annonçons le décès de l’agent de joueurs le plus bienveillant et génial qui ait existé », ont écrit ses proches. Depuis une trentaine d’années, l’agent italien était devenu un des acteurs incontournables du marché des transferts dans le football.            Pour signer un Zlatan Ibrahimovic, un Paul Pogba, un Marco Verratti ou espérer débaucher la pépite norvégienne Erling Haaland, les présidents de club devaient composer avec Raiola, sa personnalité et ses manières. « Mino, c’est le genre de mec capable d’aller trinquer au salon VIP d’un match de Ligue des champions en short et claquettes », s’amusait son confrère Bruno Satin interrogé par Le Monde en 2014.                             Lire aussi :  Mino Raiola, faiseur de Zlatan                   « Il ressemblait à l’un des types de la série “Soprano” »            Zlatan Ibrahimovic raconte ainsi sa première rencontre avec son futur représentant au début des années 2000 : « La première fois que j’ai vu Mino, j’ai pensé que c’était une blague (…). Il ressemblait à l’un des types de la série Soprano, jean, tee-shirt Nike avec bide énorme », décrit le Suédois dans Moi, Zlatan Ibrahimovic (JC Lattès, 2013).              Le costume cravate et l’entretien physique, très peu pour lui. Raiola laissait tout cela à Jorge Mendes, l’autre agent superstar. La trajectoire des deux hommes raconte pourtant la même histoire, celle de deux forts en gueule partis de pas grand-chose, pour devenir des personnages aussi incontournables que décriés du mercato, ce spectacle devenu permanent de l’économie des transferts.            A chacun sa légende. Mendes est ce propriétaire de boîte de nuit du nord du Portugal devenu le pygmalion de Cristiano Ronaldo. Mino Raiola était, lui, l’ancien pizzaïolo parlant sept langues et à la fortune personnelle estimée à 50 millions d’euros. Non sans quelques zones d’ombre. L’agent était ainsi impliqué dans le scandale des « Football Leaks », au milieu des années 2010, qui avait révélé des faits d’évasion fiscale dans le foot-business.            Né le 4 novembre 1967 à Nocera Inferiore (région de Campanie, en Italie), Carmine (son vrai prénom) n’a qu’un an quand ses parents s’installent à Haarlem aux Pays-Bas où le Ristorante Napoli de la famille Raiola trouve sa clientèle. S’il n’enfourne pas une seule pizza, Mino aide à la plonge, au service et met son nez dans les comptes. Il prend aussi le temps de discuter avec les dirigeants du FC Haarlem. « A un moment donné, ils lui ont simplement dit : puisque tu en sais tellement, pourquoi tu ne rejoindrais pas la direction ? », témoignait un journaliste local, Edwin Struis, auprès de l’Agence France-Presse en 2016.              Mais le jeune homme ne s’attarde pas longtemps comme directeur sportif d’un club trop modeste pour ses ambitions. En 1993, il place à l’Inter Milan deux des stars de l’Ajax Amsterdam, Dennis Bergkamp et Wim Jonk. Mino Raiola ne servira plus jamais de pizzas. Le résident monégasque depuis 1996 impose son style et ses méthodes. Il ne signe aucun contrat formel avec ses protégés et n’hésite pas – comme Mendes – à piquer des clients à ses confrères. Et, comme le Portugais, il exerce un pouvoir de fascination sur ses joueurs.            Pour les défendre, Raiola les met en valeur comme des tableaux (Zlatan est ainsi sa Joconde, Matthijs de Ligt sa Ronde de nuit de Rembrandt) et va au conflit pour défendre leurs intérêts et les siens. « Il n’est pas ami avec les patrons de clubs mais il l’est avec ses joueurs. Et dès qu’ils ont un problème, il va les voir », confiait un de ses confrères au Monde en 2014.            Outrances et négociations serrées            Toujours entre deux avions, l’homme cumule autant les miles que les déclarations tapageuses. De Pep Guardiola (alors entraîneur du FC Barcelone et fâché avec Ibrahimovic), il confie au Mirror tout son mépris. « En tant qu’entraîneur, il est fantastique, mais en tant que personne, c’est un zéro absolu, un chien, un lâche. » En 2012, il traite l’idole néerlandaise Johan Cruyff de « tête de nœud sénile », avant de s’excuser.              Cette même année, l’Italien place sa « Joconde » Ibrahimovic à Paris et devient l’agent privilégié des dirigeants du Paris-Saint-Germain. Quand le club parisien signe en juillet 2021 le gardien italien Gianluigi Donnarumma, au risque de fragiliser le titulaire du poste, Keylor Navas, certains y voient l’influence de Raiola sur le directeur sportif, Leonardo.            En 2016, Mino Raiola avait un temps fait de Paul Pogba le joueur le plus cher de l’histoire avec une arrivée estimée à 120 millions d’euros à Manchester United. Ces derniers mois, l’agent multipliait les déclarations et les pistes (comme celle du PSG) au sujet de l’avenir de son protégé, dont le jeu lui faisait penser aux créations de l’artiste Jean-Michel Basquiat.            Désormais, le monde du football devra vivre sans les outrances, les négociations serrées et les références artistiques de Carmine Raiola.                 Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                               Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                     Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du lundi 2 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/30/mino-raiola-l-agent-de-stars-du-football-est-mort_6124289_3242.html"},"headline":"Mino Raiola, l\u2019agent de stars du football, est mort","dateCreated":"2022-04-30T16:33:30+02:00","datePublished":"2022-04-30T16:33:30+02:00","dateModified":"2022-04-30T17:06:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Personnalit\u00e9 haute en couleur, il \u00e9tait devenu en une trentaine d\u2019ann\u00e9es un acteur incontournable du march\u00e9 des transferts entre grands clubs. Il est mort \u00e0 54\u00a0ans, a annonc\u00e9, samedi 30\u00a0avril, sa famille.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/265/0/3500/1750/1342/671/60/0/4d75fd7_none-soccer-raiola-0809-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/30/19-4">
<filnamedate="20220430"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220430"><AAMMJJHH="2022043019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Malgré une belle résistance, l’Angleterre était trop forte pour les Bleues (12-24). Les « Red Roses » remportent le Tournoi féminin des Six Nations et réalisent le grand chelem.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : explorez les résultats dans tous les bureaux de vote de France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Nos outre-mer sont arrivés à une étape de leur histoire où la relation avec la métropole doit être profondément reformée »                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière la folie des « government jobs » en Inde, une génération en mal d’avenir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                    02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique impose de révolutionner le modèle obsolète de la voiture individuelle »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ross Macdonald, Mickey Spillane : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Les Trésors de Marcel Pagnol », sur France 5 : le mythe raconté par Fabrice Luchini                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ombre d’un oligarque russe sur le Centre Pompidou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « A la maison, avec le Covid, les animaux ont pris le pouvoir »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l’Angleterre face au XV de France féminin Malgré une belle résistance, l’Angleterre était trop forte pour les Bleues (12-24). Les « Red Roses » remportent le Tournoi féminin des Six Nations et réalisent le grand chelem.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Kop d’Austerlitz vous dit au revoir !        Merci d’avoir suivi ce beau moment du rugby féminin en notre compagnie. Le duo Hortense-Walid fait son grand retour demain soir, passant du ballon ovale à rond pour vous faire vivre le choc des olympiques entre Marseille et Lyon.          Rendez-vous au Kop ou devant vos ordinateurs, smartphones et autres tablettes dès 18h45 sur notre site.          Au revoir !                    17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'est quoi votre prochain live ?    toujours plus loin, toujours plus haut          Lyon-Marseille, en Ligue 1 de football, demain 20h45.                    17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Anglaises étaient trop fortes        Les « Red Roses » remportent leur quatrième Six Nations de rang, le 18e de leur histoire. Elles confirment encore un peu plus leur suprématie sur l’ovalie européenne. L’Angleterre reste sur huit succès d’affilée face à la France.                Reçu cinq sur cinq, l’Angleterre remporte avec la manière son quatrième Tournoi des six nations de suite. PHILIPPE LOPEZ / AFP                      Malgré une entame idéale avec un essai inscrit dès les premières minutes par Ménager (3e), les Françaises ont vite plié sous le rouleau compresseur anglais. Les Britanniques ont ensuite inscrit trois essais en un quart d’heure, sous l’impulsion de Sarah Bern auteur d’un doublé derrière la ligne d’en-but.                      Les Bleues n’ont pas su profité de leur supériorité numérique durant dix minutes, après l’avertissement d’Harrison (44e). Derrière, le jaune pris par la joueuse tricolore Filopon (60e) a permis à Emily Scarratt, auteur d’un sans faute au pied, d’alourdir la marque avec une pénalité.                 Caroline Boujard (à droite) et ses partenaires ont livré un beau combat face aux Anglaises. Plus complètes, ces dernières l’ont logiquement emporté (12-24) dans la finale du Tournoi des Six nations féminin. NICOLAS MOLLO / AP                      L’essai de l’espoir de Deshaye (67e) a permis aux Bleues de concrétiser un temps fort, sur lequel elles n’ont pas su captialiser, empreintées par l’énorme défi physique proposé par l’équipe adverse.                      Et même si un nouvel essai français aurait pu offrir une fin de match folle, les Anglaises n’ont pas cédé à la panique et ont su gérer à l’expérience -47 sélections en moyenne contre 31 pour les Bleues-la fin de partie, usant du jeu long pour trouver des touches intéressantes et faire tourner le chrono.                      La première nation du rugby féminin mondial confirme son statut, et envoie un signal fort avant le Mondial 2022, qui se déroulera en Nouvelle-Zélande entre octobre et novembre. Les joueuses de Simon Middleton prolongent leur série exceptionnelle de 23 victoires consécutives, toutes compétitions confondues.                 Les Anglaises célèbrent leur grand chelem, au stade Jean-Dauger de Bayonne. (Photo by Philippe LOPEZ / AFP) PHILIPPE LOPEZ / AFP                     17:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui gagne le tournoi?    Jean         L’Angleterre, avec cinq victoires en autant de rencontres.                    17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ET C’EST FINI ! L’Angleterre l’emporte (12-24) et remporte le Tournoi des six nations.                                 17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Séquence de conservation des Anglaises qui gérent bien la fin de rencontres. Les Françaises accusent le coup physiquement et n’arrivent plus à occuper les vingt-deux mètres adverses.                    16:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Red Roses ont repris le contrôle du ballon ovale et font tourner le chrono.                    16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Belle interception de Jacquet qui intercepte la passe alors que les Anglaises avaient un deux contre un à négocier. Mêlée introduction France.                    16:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Anglaises se donnent de l’air après une grosse séquence des Bleues et gagnent une bonne touche dans le camp français.                    16:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Il reste 10 minutes et 12 points à remonter !                                  16:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Jessy Trémoulière, élue meilleure joueuse du monde en 2018, entre en jeu pour sa 70e sélection, à la place de Gabrielle Vernier.                    16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Caroline Drouin manque la transformation        Le score en reste à 12-24.                    16:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ET l’ESSAI TRICOLORE !         Bon ballon porté des Bleues avec Sansus qui envoie une passe rasante deux mains vers Deshaye qui arrive bien lancée pour aplatir côté gauche.                    16:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ça s’agite sur les bancs              Laure Touye remplace Agathe Sochat, Clara Joyeux cède sa place à Yllana Brosseau, et côté anglais, Maud Muir prend la place de Sarah Bern.                    16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Pénalité en faveur des Bleues après un ruck, elles choisissent bien sûr la touche pour essayer de réduire le score.                    16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Après une mêlée proche de la ligne anglaise, les Françaises mettent la pression et empêchent les Red Roses de sortir de leurs 22 mètres.                    16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Émilie Boulard traverse presque tout le camp anglais est est reprise à 7 mètres de la ligne. Les Françaises semblent commettre un en-avant, arbitrage vidéo en cours.                    16:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Hortense et Walid, Devant ce match, êtes vous désabusés, désenchantés, désillusionnés, ou encore optimistes ?    Psy Fan          Un savant mélange de tous ces sentiments.                    16:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Du changement côté français             Émilie Boulard remplace Caroline Boujard.                    Lire aussi :  Tournoi des six nations : du rugby universitaire au XV de France, l’ascension fulgurante d’Emilie Boulard                       16:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le score est de 24 à 7 en faveur de l’Angleterre        Les Françaises ont plus de deux essais de retard à moins de 20 minutes du terme de la partie. Ca s’annonce compliqué pour nos Bleues.                         Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Hortense Leblanc         Bienvenue dans le direct consacré au match entre la France et l’Angleterre, pour le compte de la cinquième et dernière journée du Tournoi féminin des six nations.         Quoi ? La finale de la compétition, entre deux équipes invaincues et à égalité de points. Les gagnantes seront sacrées dans cette édition 2022 du Tournoi des six nations.         Quand ? Samedi 30 avril, à 15 h 15.         Où ? Au stade Jean-Dauger de Bayonne (France).         Sur quelle chaîne ? Sur France 2.         Qui anime ce live ? Walid Kachour et Hortense Leblanc, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         France         Jacquet – Ménager, Vernier, Filopon, Boujard – Sansus, Drouin – Férer, Ménager, Hermet (cap.) – Fall, Forlani – Deshaye, Sochat, Joyeux.Entraîneur : Annick Hayraud.         Angleterre         Rowland – Breach, Aitchison, Scarratt (cap.), Thompson – Infante, Harrison – Matthews, Cleall, Packer – Aldcroft, Ward – Cornborough, Davies, Bern.Entraîneur : Simon Middleton.         Qui arbitre ? L’Ecossaise Hollie Davidson.         Ce dont on ne parlera probablement pas ?         Du mode de fonctionnement des éclipses solaires et lunaires         A lire en attendant :         Tournoi des six nations : le XV de France féminin domine le pays de Galles, avant la « finale » contre l’Angleterre         Tournoi des six nations : réaliste, le XV de France féminin l’emporte en Ecosse sans briller         Tournoi des six nations : les Bleues en démonstration face à l’Irlande         Tournoi des six nations : la France s’impose largement mais sans éclat contre l’Italie         Tournoi des six nations : Annick Hayraud, pilier du rugby féminin français                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","coverageStartTime":"2022-04-30T16:28:32+00:00","coverageEndTime":"2022-04-30T16:28:32+00:00","headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","description":"Malgr\u00e9 une belle r\u00e9sistance, l\u2019Angleterre \u00e9tait trop forte pour les Bleues (12-24). Les \u00ab\u00a0Red Roses\u00a0\u00bb remportent le Tournoi f\u00e9minin des Six Nations et r\u00e9alisent le grand chelem.","articleSection":["Sport","Rugby f\u00e9minin"],"keywords":["Sport","Rugby","Rugby f\u00e9minin"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Hortense Leblanc"},"about":{"@type":"Event","name":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l’Angleterre face au XV de France féminin","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Malgr\u00e9 une belle r\u00e9sistance, l\u2019Angleterre \u00e9tait trop forte pour les Bleues (12-24). Les \u00ab\u00a0Red Roses\u00a0\u00bb remportent le Tournoi f\u00e9minin des Six Nations et r\u00e9alisent le grand chelem.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/3/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Hortense Leblanc"
,"startDate":"2022-04-30T16:28:32+00:00"
,"endDate":"2022-04-30T16:28:32+00:00"
  Merci d\u2019avoir suivi ce beau moment du rugby f\u00e9minin en notre compagnie. Le duo Hortense-Walid fait son grand retour demain soir, passant du ballon ovale \u00e0 rond pour vous faire vivre le choc des olympiques entre Marseille et Lyon.          Rendez-vous au Kop ou devant vos ordinateurs, smartphones et autres tablettes d\u00e8s 18h45 sur notre site.          Au revoir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kop d\u2019Austerlitz vous dit au revoir\u00a0!","dateModified":"2022-04-30T15:45:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#416057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T15:43:06+00:00","articleBody":"    C'est quoi votre prochain live ?    toujours plus loin, toujours plus haut          Lyon-Marseille, en Ligue 1 de football, demain 20h45.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T15:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T15:40:04+00:00","articleBody":"     Les \u00ab\u00a0Red Roses\u00a0\u00bb remportent leur quatri\u00e8me Six Nations de rang, le 18e de leur histoire. Elles confirment encore un peu plus leur supr\u00e9matie sur l\u2019ovalie europ\u00e9enne. L\u2019Angleterre reste sur huit succ\u00e8s d\u2019affil\u00e9e face \u00e0 la France.                Re\u00e7u cinq sur cinq, l\u2019Angleterre remporte avec la mani\u00e8re son quatri\u00e8me Tournoi des six nations de suite. PHILIPPE LOPEZ \/ AFP                    Malgr\u00e9 une entame id\u00e9ale avec un essai inscrit d\u00e8s les premi\u00e8res minutes par M\u00e9nager (3e), les Fran\u00e7aises ont vite pli\u00e9 sous le rouleau compresseur anglais. Les Britanniques ont ensuite inscrit trois essais en un quart d\u2019heure, sous l\u2019impulsion de Sarah Bern auteur d\u2019un doubl\u00e9 derri\u00e8re la ligne d\u2019en-but.                    Les Bleues n\u2019ont pas su profit\u00e9 de leur sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique durant dix minutes, apr\u00e8s l\u2019avertissement d\u2019Harrison (44e). Derri\u00e8re, le jaune pris par la joueuse tricolore Filopon (60e) a permis \u00e0 Emily Scarratt, auteur d\u2019un sans faute au pied, d\u2019alourdir la marque avec une p\u00e9nalit\u00e9.                 Caroline Boujard (\u00e0 droite) et ses partenaires ont livr\u00e9 un beau combat face aux Anglaises. Plus compl\u00e8tes, ces derni\u00e8res l\u2019ont logiquement emport\u00e9 (12-24) dans la finale du Tournoi des Six nations f\u00e9minin. NICOLAS MOLLO \/ AP                    L\u2019essai de l\u2019espoir de Deshaye (67e) a permis aux Bleues de concr\u00e9tiser un temps fort, sur lequel elles n\u2019ont pas su captialiser, empreint\u00e9es par l\u2019\u00e9norme d\u00e9fi physique propos\u00e9 par l\u2019\u00e9quipe adverse.                    Et m\u00eame si un nouvel essai fran\u00e7ais aurait pu offrir une fin de match folle, les Anglaises n\u2019ont pas c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la panique et ont su g\u00e9rer \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience -47 s\u00e9lections en moyenne contre 31 pour les Bleues-la fin de partie, usant du jeu long pour trouver des touches int\u00e9ressantes et faire tourner le chrono.                    La premi\u00e8re nation du rugby f\u00e9minin mondial confirme son statut, et envoie un signal fort avant le Mondial 2022, qui se d\u00e9roulera en Nouvelle-Z\u00e9lande entre octobre et novembre. Les joueuses de Simon Middleton prolongent leur s\u00e9rie exceptionnelle de 23 victoires cons\u00e9cutives, toutes comp\u00e9titions confondues.                 Les Anglaises c\u00e9l\u00e8brent leur grand chelem, au stade Jean-Dauger de Bayonne. (Photo by Philippe LOPEZ \/ AFP) PHILIPPE LOPEZ \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/83f7e58_5073744-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Anglaises \u00e9taient trop fortes","dateModified":"2022-04-30T15:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T15:11:20+00:00","articleBody":"    Qui gagne le tournoi?    Jean         L\u2019Angleterre, avec cinq victoires en autant de rencontres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T15:11:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T15:06:56+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ET C\u2019EST FINI\u00a0! L\u2019Angleterre l\u2019emporte (12-24) et remporte le Tournoi des six nations.","dateModified":"2022-04-30T15:06:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T15:05:16+00:00","articleBody":"     S\u00e9quence de conservation des Anglaises qui g\u00e9rent bien la fin de rencontres. Les Fran\u00e7aises accusent le coup physiquement et n\u2019arrivent plus \u00e0 occuper les vingt-deux m\u00e8tres adverses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T15:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:59:16+00:00","articleBody":"     Les Red Roses ont repris le contr\u00f4le du ballon ovale et font tourner le chrono.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:57:09+00:00","articleBody":"     Belle interception de Jacquet qui intercepte la passe alors que les Anglaises avaient un deux contre un \u00e0 n\u00e9gocier. M\u00eal\u00e9e introduction France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:57:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:56:13+00:00","articleBody":"     Les Anglaises se donnent de l\u2019air apr\u00e8s une grosse s\u00e9quence des Bleues et gagnent une bonne touche dans le camp fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:54:26+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il reste 10 minutes et 12 points \u00e0 remonter\u00a0! ","dateModified":"2022-04-30T14:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:53:08+00:00","articleBody":"          Jessy Tr\u00e9mouli\u00e8re, \u00e9lue meilleure joueuse du monde en 2018, entre en jeu pour sa 70e s\u00e9lection, \u00e0 la place de Gabrielle Vernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:53:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:52:17+00:00","articleBody":"     Le score en reste \u00e0 12-24.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Caroline Drouin manque la transformation","dateModified":"2022-04-30T14:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:51:26+00:00","articleBody":"     Bon ballon port\u00e9 des Bleues avec Sansus qui envoie une passe rasante deux mains vers Deshaye qui arrive bien lanc\u00e9e pour aplatir c\u00f4t\u00e9 gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ET l\u2019ESSAI TRICOLORE\u00a0! ","dateModified":"2022-04-30T14:54:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:50:48+00:00","articleBody":"          Laure Touye remplace Agathe Sochat, Clara Joyeux c\u00e8de sa place \u00e0 Yllana Brosseau, et c\u00f4t\u00e9 anglais, Maud Muir prend la place de Sarah Bern.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a s\u2019agite sur les bancs ","dateModified":"2022-04-30T14:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:49:00+00:00","articleBody":"     P\u00e9nalit\u00e9 en faveur des Bleues apr\u00e8s un ruck, elles choisissent bien s\u00fbr la touche pour essayer de r\u00e9duire le score.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:49:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:47:04+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une m\u00eal\u00e9e proche de la ligne anglaise, les Fran\u00e7aises mettent la pression et emp\u00eachent les Red Roses de sortir de leurs 22 m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:45:43+00:00","articleBody":"     \u00c9milie Boulard traverse presque tout le camp anglais est est reprise \u00e0 7 m\u00e8tres de la ligne. Les Fran\u00e7aises semblent commettre un en-avant, arbitrage vid\u00e9o en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:45:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:44:49+00:00","articleBody":"    Hortense et Walid, Devant ce match, \u00eates vous d\u00e9sabus\u00e9s, d\u00e9senchant\u00e9s, d\u00e9sillusionn\u00e9s, ou encore optimistes ?    Psy Fan          Un savant m\u00e9lange de tous ces sentiments.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:44:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:43:50+00:00","articleBody":"          \u00c9milie Boulard remplace Caroline Boujard.                    Lire aussi :  Tournoi des six nations\u00a0: du rugby universitaire au XV de\u00a0France, l\u2019ascension fulgurante d\u2019Emilie Boulard         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du changement c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais","dateModified":"2022-04-30T14:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:43:32+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises ont plus de deux essais de retard \u00e0 moins de 20 minutes du terme de la partie. Ca s\u2019annonce compliqu\u00e9 pour nos Bleues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le score est de 24 \u00e0 7 en faveur de l\u2019Angleterre","dateModified":"2022-04-30T14:43:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:42:40+00:00","articleBody":"          Les Fran\u00e7aises vont devoir tenir 10 minutes en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique apr\u00e8s le carton jaune adress\u00e9 \u00e0 Filopon pour un en-avant volontaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ma\u00eblle Filopon \u00e9cope d\u2019un jaune ","dateModified":"2022-04-30T14:42:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:42:36+00:00","articleBody":"     C\u2019est Scarratt qui s\u2019\u00e9lance et qui rajoutent 3 points suppl\u00e9mentaires pour les Red Roses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nalit\u00e9 pour les Anglaises","dateModified":"2022-04-30T14:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:40:52+00:00","articleBody":"          \u00c0 l\u2019avant, Davies et Cornborough sont remplac\u00e9es par Cokayne et Botterman.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sang neuf pour les Anglaises ","dateModified":"2022-04-30T14:40:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:39:40+00:00","articleBody":"    et le score vous ne l'affichez plus ?    fanfan 54         Nous n\u2019avons pas le tableau d\u2019affichage pour ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:39:19+00:00","articleBody":"    Cette nuit j\u2019ai r\u00eav\u00e9 qu\u2019ils allaient retransmettre Liverpool - \u00c9thiopie \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. Voil\u00e0, c\u2019est dit.    Anna \u00e0 Berlin          Au Stade Olympique de Berlin\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:39:07+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une touche, enfin gagn\u00e9e par les Fran\u00e7aises, Sansus joue au pied. C\u2019est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par le XV de la Rose, dont un coup de pied rasant trompe Chlo\u00e9 Jacquet. Touche \u00e0 venir \u00e0 15 m\u00e8tres de la ligne fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:39:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:36:22+00:00","articleBody":"     Les Anglaises sont \u00e0 nouveau \u00e0 15 avec le retour de Zoe Harrison, qui avait \u00e9cop\u00e9 d\u2019un carton jaune, sur la pelouse. Elles n\u2019ont conc\u00e9d\u00e9 aucun point en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:35:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, Aimez-vous crunch ?    moi j'aime Brahms          Plus Golden Grahams en c\u00e9r\u00e9ales, et Milka en chocolat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:35:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:34:22+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une domination territoriale en d\u00e9but de seconde p\u00e9riode, les Bleues subissent davantage ces derni\u00e8res minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:33:02+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s 50 minutes de jeu, toujours 7 \u00e0 21\u00a0!","dateModified":"2022-04-30T14:33:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:31:20+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises r\u00e9cup\u00e8rent une p\u00e9nalit\u00e9 en m\u00eal\u00e9e, Caroline Drouin trouve une touche \u00e0 10 m\u00e8tres de la ligne. La touche est, encore une fois, perdue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:28:10+00:00","articleBody":"          Audrey Forlani c\u00e8de sa place \u00e0 Julie Annery c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:28:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:27:21+00:00","articleBody":"     Gabrielle Vernier s\u2019offre une perc\u00e9e dans le camp anglais apr\u00e8s une feinte de coup de pied. Les Bleues r\u00e9cup\u00e8rent une touche sur la ligne des 22 m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:25:23+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises, qui avaient obtenu une m\u00eal\u00e9e, perdent le ballon face au puissant pack anglais. Toujours 7-21 au tableau d\u2019affichage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:24:16+00:00","articleBody":"     Les arbitres estiment que Zoe Harrison a commis un en-avant volontaire en \u00e9tant hors jeu, la num\u00e9ro 10 anglaise re\u00e7oit un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:23:30+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Anglaises \u00e0 14 pour 10 minutes\u00a0!","dateModified":"2022-04-30T14:23:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:22:49+00:00","articleBody":"     Arbitrage vid\u00e9o en cours pour un \u00e9ventuel en-avant volontaire anglais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:21:51+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises insistent dans le camp anglais mais les Anglaises se d\u00e9fendent ardemment. Les Bleues commencent id\u00e9alement la deuxi\u00e8me p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:21:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:19:03+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises r\u00e9cup\u00e8rent un beau lancer sur la ligne des 22 m\u00e8tres anglais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:18:30+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:18:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:17:23+00:00","articleBody":"     Merci pour votre participation, voici les l\u00e9gendes retenues\u00a0:         #JSUL - ''arr\u00eate ! Tu me prends d\u00e9j\u00e0 la t\u00eate, tu vas pas en plus me prendre le ballon'' !!!!    kopiste de tjrs         JSUL\r\n\"Tiens, prends \u00e7a\"\r\n\"Aaatchoum !\"    Shushu     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL ","dateModified":"2022-04-30T14:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:08:13+00:00","articleBody":"           JSUL. PHILIPPE LOPEZ \/ AFP           Le principe reste le m\u00eame\u00a0: une photo, et les l\u00e9gendes les plus cr\u00e9atives tr\u00f4neront sur le live du Kop d\u2019Austerlitz.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/d661a33_5073024-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du  #JSUL","dateModified":"2022-04-30T14:08:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:06:19+00:00","articleBody":"     Les Bleues ont subi le r\u00e9alisme anglais en premi\u00e8re p\u00e9riode, avec 3 essais inscrits \u00e0 la suite de p\u00e9naltouches, sur des ballons port\u00e9s. Les Fran\u00e7aises avaient pourtant id\u00e9alement commenc\u00e9 la partie avec un essai de Romane M\u00e9nager, mais elles ont ensuite perdu trop de ballons, notamment sur des touches, pour esp\u00e9rer inscrire un deuxi\u00e8me essai.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:02:47+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Anglaises m\u00e8nent 21-7 \u00e0 la pause","dateModified":"2022-04-30T14:02:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:02:41+00:00","articleBody":"    Des fleurs pour Hortense. Des chocolats pour Walid.    Dr\u00e9sienne         Merci pour vos attentions, m\u00eame si Hortense pr\u00e9f\u00e8re les chocolats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:02:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T14:00:06+00:00","articleBody":"     Jess Breach manque totalement son coup de pied de d\u00e9gagement et offre une touche aux Bleues, mais la touche est encore perdue par le XV de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T14:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:58:05+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la touche, le ballon est mal contr\u00f4l\u00e9 et perdu par les Bleues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:57:25+00:00","articleBody":"     Les Bleues font travailler leurs avants, perdent la balle, mais gardent l\u2019avantage. Apr\u00e8s 3 p\u00e9nalit\u00e9s dans les 22 m\u00e8tres, l\u2019arbitre rappelle aux Anglaises que c\u2019est leur dernier avertissement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:57:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:55:59+00:00","articleBody":"    Temps r\u00e9glementaire restant en 1\u00e8re p\u00e9riode ?    Big ben         Il reste 5 min, toujours 7-21.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:55:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:55:15+00:00","articleBody":"     Les Bleues utilisent la m\u00e9thode anglaise avec un maul et pensaient aplatir dans l\u2019en-but, mais l\u2019essai n\u2019est pas accord\u00e9 et l\u2019arbitre revient \u00e0 une faute pr\u00e9c\u00e9dente. Nouvelle touche \u00e0 5 m\u00e8tres pour les joueuses d\u2019Annick Hayraud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:52:13+00:00","articleBody":"     Temps fort des Fran\u00e7aises qui tentent l\u2019alternance au pied pour trouver Romane M\u00e9nager. Les Anglaises r\u00e9cup\u00e8rent le ballon mais l\u2019arbitre revient \u00e0 un avantage en faveur des Bleues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:49:35+00:00","articleBody":"     Caroline Drouin trouve une touche sur la ligne des 22 m\u00e8tres anglais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleues r\u00e9agissent","dateModified":"2022-04-30T13:49:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:49:18+00:00","articleBody":"    L arbitre est anglaise.....    Bl         \u00c9cossaise, mais c\u2019est presque pareil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:49:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:48:50+00:00","articleBody":"              Un petit t\u00fbt t\u00fbt de r\u00e9confort ?    Onoubliepaslesbonnesmani\u00e8res           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:48:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:48:25+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense fran\u00e7aise est enfin r\u00e9compens\u00e9e apr\u00e8s un contest de Drouin sur Davies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:48:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:44:04+00:00","articleBody":"     C\u2019est dur pour les Fran\u00e7aises. L\u2019essai est un copie-coll\u00e9 des deux premiers, avec un maul des Anglaises, qui finit dans l\u2019en-but. La transformation est assur\u00e9e par Scarratt, qui permet au XV de la Rose de mener 21-7.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3e essai anglais\u00a0! ","dateModified":"2022-04-30T13:46:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:43:36+00:00","articleBody":"     Lydia Thompson r\u00e9alise un petit num\u00e9ro et gagne de nombreux m\u00e8tres dans le camp fran\u00e7ais. Les Fran\u00e7aises sont \u00e0 nouveau p\u00e9nalis\u00e9es. Les Anglaises prennent \u00e9videmment l\u2019option de la p\u00e9naltouche, qui leur r\u00e9ussit depuis le d\u00e9but de la rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:43:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:42:03+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises sont p\u00e9nalis\u00e9es pour un ballon gard\u00e9 au sol et perdent leur possession.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:40:26+00:00","articleBody":"     Le XV de France perd \u00e0 nouveau le ballon sur la touche, pour la deuxi\u00e8me fois de la partie d\u00e9j\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:40:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:39:50+00:00","articleBody":"     Les Bleues se donnent de l\u2019air au pied et trouvent une touche dans les 22 m\u00e8tres anglais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:39:18+00:00","articleBody":"     La possession est largement en faveur des Anglaises (75-25%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:39:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:38:07+00:00","articleBody":"    Bonjour Hortense et Walid ! \r\nEst-ce que je pourrais avoir le prono d'Hortense pour ce match ? Pour l'instant je regarde les 11 derniers kilom\u00e8tres de la 4eme \u00e9tape du Tour de Romandie ! La mont\u00e9e vers Zinal est costaud ! Rohan Denis de la Jumbo Wisma d\u00e9fend son maillot de leader. Thibaut Pinot essaie de gagner l'\u00e9tape...    Kopiste de toujours          Pour Hortense\u00a0: 22-26 pour l\u2019Angleterre.          Walid voit un 31-28 pour les Bleues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pronos de la r\u00e9dac ici ","dateModified":"2022-04-30T13:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:35:50+00:00","articleBody":"     Scarratt est impeccable au pied et donne 7 points d\u2019avance au XV de la Rose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La transformation passe entre les poteaux\u00a0! 7-14\u00a0!","dateModified":"2022-04-30T13:35:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:35:35+00:00","articleBody":"              Bonjour, la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise diffuse-t-elle le match ?    Brennus         Oui, sur France 2.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:35:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:34:05+00:00","articleBody":"     De nouveau sur un ballon port\u00e9, le point fort des Anglaises, les Fran\u00e7aises conc\u00e8dent un essai, marqu\u00e9 par Abbie Ward.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvel essai anglais\u00a0! ","dateModified":"2022-04-30T13:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:33:48+00:00","articleBody":"     L\u2019arbitre revient sur une faute fran\u00e7aise et les Anglaises obtiennent une nouvelle p\u00e9naltouche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:33:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:32:02+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises sont sous pression alors que les Red Roses leur imposent un d\u00e9fi physique sur de nombreux ballons port\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:32:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:29:28+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Scarratt r\u00e9ussit la transformation, 7-7. ","dateModified":"2022-04-30T13:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:28:08+00:00","articleBody":"     \u00c0 la suite de la p\u00e9naltouche, les Anglaises portent le ballon sur un maul, et Sarah Bern aplatit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ESSAI POUR LES ANGLAISES\u00a0! 7-5.","dateModified":"2022-04-30T13:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:27:37+00:00","articleBody":"     Les Red Roses se rapprochent de l\u2019en-but fran\u00e7ais sur un maul,  mais l\u2019arbitre revient \u00e0 un avantage pour les Anglaises, qui obtiennent une p\u00e9naltouche      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:27:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:26:35+00:00","articleBody":"    Coucou, pouvez vous afficher le score en haut de page, si possible? Merci!    Tibo         Nous n\u2019avons malheureusement pas acc\u00e9s \u00e0 l\u2019outil pour ce match. Nous t\u00e2cherons \u00e0 chaque essai ou p\u00e9nalit\u00e9 de vous rappeler le score.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:24:27+00:00","articleBody":"     Les Anglaises r\u00e9agissent et partent en conqu\u00eate. Elles trouvent une touche dans les 22 m\u00e8tres fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:24:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:22:12+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un \u00e9cran illicite des Anglaises, les Bleues r\u00e9cup\u00e8rent une p\u00e9nalit\u00e9 et trouvent la touche sur la ligne des 22 m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleues repartent \u00e0 l\u2019assaut du camp anglais","dateModified":"2022-04-30T13:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:20:33+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un bras cass\u00e9 en m\u00eal\u00e9e, les Fran\u00e7aises insistent pour aplatir et trouvent Romane M\u00e9nager, qui plonge sous les poteaux. Caroline Drouin transforme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transformation assur\u00e9e\u00a0! 7-0 pour les Bleues","dateModified":"2022-04-30T13:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:19:01+00:00","articleBody":"     Romane M\u00e9nager concr\u00e9tise le premier temps fort fran\u00e7ais\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ET L\u2019ESSAI FRAN\u00c7AIS\u00a0!\u00a0! ","dateModified":"2022-04-30T13:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:18:15+00:00","articleBody":"    Quelle anecdote savoureuse \u00e0 partager concernant le stade Dauger ?    CestouBayonne?         L\u2019\u00e9quipe de football, alors en quatri\u00e8me division, y a battu les grands Girondins de Bordeaux en 2004.  Le match s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 dans des conditions dantesques.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:18:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:17:47+00:00","articleBody":"     Les deux \u00e9quipes jouent au pied mais ne trouvent pas la touche. Chlo\u00e9 Jacquet renvoie le ballon dans le camp anglais et les Bleues profitent d\u2019un en-avant pour obtenir une m\u00eal\u00e9e proche de la ligne anglaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:16:25+00:00","articleBody":"     Alors que les avants fran\u00e7aises travaillaient dans le camp anglais, les Red Roses ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:16:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:15:17+00:00","articleBody":"          20 ans apr\u00e8s leur premier grand chelem, les Bleues vont tout donner pour s\u2019imposer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coup d\u2019envoi est donn\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-04-30T13:15:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:12:14+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place \u00e0 la Marseillaise reprise \u00e0 l\u2019unisson par tout le stade Jean-Dauger","dateModified":"2022-04-30T13:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:11:23+00:00","articleBody":"     Pour rappel, les Anglaises restent sur vingt-deux victoires de rang, toutes comp\u00e9titions confondues. Une statistique qui rendrait encore plus grande une  victoire fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:11:22+00:00","articleBody":"     En commen\u00e7ant par le God Save the Queen.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On se l\u00e8ve pour les hymnes\u00a0!","dateModified":"2022-04-30T13:11:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:04:01+00:00","articleBody":"     Dans le premier match de la derni\u00e8re journ\u00e9e du tournoi, les Italiennes ont arrach\u00e9 la victoire au Pays de Galles (8-10). Les Galloises pensaient avoir fait le plus dur en inscrivant un essai \u00e0 la 75e minute, mais Michela Sillari a offert la victoire \u00e0 la Squadra Azzura avec une p\u00e9nalit\u00e9 inscrite juste avant la sir\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire italienne au Pays de Galles ","dateModified":"2022-04-30T13:04:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T13:00:22+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Tournoi des six nations\u00a0: Annick Hayraud, pilier du rugby f\u00e9minin fran\u00e7ais             Arriv\u00e9e en 2017, la manageuse g\u00e9n\u00e9rale a retrouv\u00e9 son poste\u00a0apr\u00e8s un premier mandat entre 2011 et 2014.          Victorieuse en tant que joueuse des Six Nations 2002-grand chelem en prime- la quinquag\u00e9naire a beaucoup pes\u00e9 dans l\u2019\u00e9volution r\u00e9cente du rugby f\u00e9minin tricolore, que ce soit au niveau des r\u00e9sultats ou dans la qu\u00eate de plus de professionnalisation.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un renouveau nomm\u00e9 Hayraud","dateModified":"2022-04-30T13:29:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:59:00+00:00","articleBody":"    L'\u00e9quipe d'Angleterre est-elle aussi bonne que leur pays pour la cuisine ?     frog         Si c\u2019est le cas, on n\u2019a pas grand chose \u00e0 craindre\u00a0: nos Bleues vont les r\u00e9duire en pudding.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T13:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:58:27+00:00","articleBody":"    Mon Papy dit que contre les Anglaises, il n'y a qu'une m\u00e9thode. Leur marcher dessus. Qu'il n'y a que \u00e7a qu'elles comprennent.    Dr\u00e9sienne         La mani\u00e8re forte reste toujours la meilleure, surtout en rugby.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T12:58:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:55:35+00:00","articleBody":"    Quelle coupe elle a, Davies.    Curieux         Certainement une coupe que beaucoup d\u00e9sapprouvent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T12:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:52:45+00:00","articleBody":"    D'o\u00f9 vient l'expression Crunch ? A quoi s'applique t elle exactement ? Seulement des matches entre France et Angleterre ?     Fan de chocolat         \u00ab\u00a0Crunch\u00a0\u00bb signifie litt\u00e9ralement le craquement, crissement.  Expression imag\u00e9e pour traduire, le choc, le moment crucial que symbolise cet affrontement entre les meilleurs ennemis de l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T12:52:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:45:39+00:00","articleBody":"     Vice championne olympique \u00e0 Tokyo en 2020 avec l\u2019\u00e9quipe de France de rugby \u00e0 7, l\u2019ouvreuse de 25 ans a pris une nouvelle dimension au cours de ce tournoi des Six Nations. Championne du monde universitaire en 2016, elle d\u00e9couvre le rugby \u00e0 quinze en 2017 avec les Bleues.          C\u2019est d\u2019ailleurs apr\u00e8s sa breloque olympique qu\u2019elle s\u2019est impos\u00e9e dans son r\u00f4le de num\u00e9ro 10 avec une tourn\u00e9e d\u2019automne 2021 plus que probante\u00a0couronn\u00e9e de deux succ\u00e8s face \u00e0 la Nouvelle-Z\u00e9lande et l\u2019Afrique du Sud. Elle fait partie depuis f\u00e9vrier des vice-capitaines du XV de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 7 ou \u00e0 15, Caroline Drouin se sent bien","dateModified":"2022-04-30T12:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:45:07+00:00","articleBody":"    Les Fran\u00e7ais.es ont-ielles d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9 dans le Tournoi ?    Genre style         Oui, et plut\u00f4t deux fois qu\u2019une\u00a0!          Le XV de France a remport\u00e9 les tournois masculin et f\u00e9minin en 2002 et 2004. En 2002, les filles avaient remport\u00e9 leur premier 6 Nations, avec un grand chelem \u00e0 la cl\u00e9, comme les hommes, qui \u00e9taient notamment port\u00e9s par Imanol Harinordoquy et Jean-Baptiste \u00c9lissalde.          Rebelotte en 2004, avec un grand chelem pour les deux s\u00e9lections. \u00c0 noter que lors de ces deux premi\u00e8res victoires pour les f\u00e9minines, l\u2019Italie ne faisait pas partie des six nations participantes et \u00e9tait remplac\u00e9e par l\u2019Espagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T12:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:43:04+00:00","articleBody":"               L\u2019arri\u00e8re avait remport\u00e9 le troph\u00e9e de meilleure joueuse de rugby \u00e0 XV du monde, r\u00e9compense d\u00e9cern\u00e9e par le World Rugby.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un beau cadeau en vue pour la 70e de Tr\u00e9mouli\u00e8re\u00a0?","dateModified":"2022-04-30T12:43:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:38:40+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et le XV des Anglaises","dateModified":"2022-04-30T12:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:36:47+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit rappel de l\u2019\u00e9quipe de d\u00e9part c\u00f4t\u00e9 Bleues","dateModified":"2022-04-30T12:36:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:30:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On n\u2019a aucun complexe d\u2019inf\u00e9riorit\u00e9\u00a0\u00bb. Les mots sont clairs\u00a0et sont sign\u00e9s  Ga\u00eblle Hermet. Et ce ne sont pas les trois titres de rang des \u00ab\u00a0Red Roses\u00a0\u00bb qui vont faire trembler la capitaine.          Parmi les joueuses qui fouleront la pelouse du stade Jean-Dauger, complet pour l\u2019occasion,\u00ab\u00a0la moiti\u00e9 ne les a jamais  jou\u00e9es\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la troisi\u00e8me ligne vendredi en conf\u00e9rence de presse.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France ne fera \u00ab\u00a0aucun complexe d\u2019inf\u00e9riorit\u00e9\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-30T12:30:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#415243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:30:06+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Tournoi des six nations\u00a0: du rugby universitaire au XV de\u00a0France, l\u2019ascension fulgurante d\u2019Emilie Boulard                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tournoi des Six Nations : revivez la victoire de l\u2019Angleterre face au XV de France f\u00e9minin","dateModified":"2022-04-30T12:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:15:14+00:00","articleBody":"     Depuis ce succ\u00e8s en 2018, la France n\u2019est jamais parvenue \u00e0 battre l\u2019Angleterre. Les Bleues restent sur sept revers de rang.\u00a0Motif d\u2019espoir\u00a0: cinq de ses sept d\u00e9faites se sont sold\u00e9es avec un diff\u00e9rentiel maximal de six points.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une rose devenue b\u00eate noire","dateModified":"2022-04-30T12:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T12:00:01+00:00","articleBody":"     Avec six sacres au tournoi des Six Nations, la France est la deuxi\u00e8me nation la plus titr\u00e9e dans la comp\u00e9tition, derri\u00e8re les intouchables anglaises. Le XV tricolore a termin\u00e9 \u00e0 onze reprises \u00e0 la 2e place du tournoi, souvent barr\u00e9 par le voisin d\u2019Outre-Manche.          Le dernier sacre des Bleues remonte \u00e0 l\u2019ann\u00e9e 2018, lors de laquelle elles avaient r\u00e9ussi le sans-faute (5 victoires sur 5) synonyme de grand chelem. Depuis, le XV de France reste sur deux tournois achev\u00e9s \u00e0 la seconde place\u00a0(2020 et 2021), toujours battu par les \u00ab\u00a0Red Roses\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivre le bonheur de 2018","dateModified":"2022-04-30T12:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T11:45:18+00:00","articleBody":"               Lors du dernier Six Nations remport\u00e9 par les Fran\u00e7aises en 2018, l\u2019arri\u00e8re avait inscrit l\u2019essai d\u00e9cisif dans les toutes derni\u00e8res secondes face \u00e0 l\u2019Angleterre (18-17) au stade des Alpes de Grenoble (Is\u00e8re). Une victoire lors de l\u2019avant-derni\u00e8re journ\u00e9e qui avait ouvert la voie aux Tricolores vers la victoire finale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jessy Tr\u00e9mouli\u00e8re a la recette","dateModified":"2022-04-30T11:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T11:30:56+00:00","articleBody":"     C\u2019est un v\u00e9ritable d\u00e9fi qui se pr\u00e9sente face aux joueuses d\u2019Annick Heyraud. Les Anglaises restent sur trois sacres de rang (2019, 2020, et 2021). En cas de victoire en terre bayonnaise, les \u00ab\u00a0Red Roses\u00a0\u00bb pourraient remporter leur 18e tournoi des Six Nations, en vingt-sept \u00e9ditions disput\u00e9es depuis la cr\u00e9ation de la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mettre fin \u00e0 l\u2019h\u00e9g\u00e9monie des Anglaises","dateModified":"2022-04-30T11:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html#414871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/04/30/rugby-feminin-suivez-en-direct-la-finale-du-tournoi-des-six-nations-entre-la-france-et-l-angleterre_6124278_3242.html","datePublished":"2022-04-30T11:15:03+00:00","articleBody":"     Bien le bonjour depuis le 13e arrondissement parisien, d\u2019o\u00f9 nous allons suivre (peut-\u00eatre), un nouveau grand moment du rugby fran\u00e7ais.  Quelques semaines apr\u00e8s le grand chelem de leurs homologues masculins au Six Nations , nos Fran\u00e7aises ont l\u2019occasion de r\u00e9cidiver dans la m\u00eame comp\u00e9tition.          Et comme le 19 mars lors du match victorieux du XV de France de Fabien Galthi\u00e9, c\u2019est encore  l\u2019Angleterre qui se dresse devant nos Tricolores pour un nouveau \u00ab\u00a0crunch\u00a0\u00bb rugbystique. Le stade Jean Dauger de Bayonne a fait le plein et jouera son r\u00f4le de \u00ab\u00a0seizi\u00e8me femme\u00a0\u00bb pour soutenir les Fran\u00e7aises.          Toutes deux invaincues avec quatre victoires en autant de rencontres, les deux nations fortes de l\u2019ovalie europ\u00e9enne s\u2019affrontent pour une derniere journ\u00e9e du Six Nations aux allures de finale. Bonheur au vainqueur du \u00ab\u00a0Crunch\u00a0\u00bb qui remportera le troph\u00e9e et malheur au vaincu, assur\u00e9 de terminer deuxi\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/60/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kop \u00e0 l\u2019heure du Crunch\u00a0! (ou du choc)","dateModified":"2022-04-30T12:43:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/0/0/3715/1857/1342/671/3/0/8dd2650_5072973-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/30/19-5">
<filnamedate="20220430"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220430"><AAMMJJHH="2022043019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le député européen, beau-frère de la candidate du Rassemblement national, a beaucoup œuvré depuis 2012 à adoucir l’image du parti d’extrême droite. Une ligne en rupture avec son propre héritage idéologique radical.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : explorez les résultats dans tous les bureaux de vote de France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Nos outre-mer sont arrivés à une étape de leur histoire où la relation avec la métropole doit être profondément reformée »                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière la folie des « government jobs » en Inde, une génération en mal d’avenir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique impose de révolutionner le modèle obsolète de la voiture individuelle »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ross Macdonald, Mickey Spillane : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Les Trésors de Marcel Pagnol », sur France 5 : le mythe raconté par Fabrice Luchini                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ombre d’un oligarque russe sur le Centre Pompidou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « A la maison, avec le Covid, les animaux ont pris le pouvoir »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        Marine Le Pen             Philippe Olivier, principal artisan de la stratégie de dédiabolisation de Marine Le Pen      Le député européen, beau-frère de la candidate du Rassemblement national, a beaucoup œuvré depuis 2012 à adoucir l’image du parti d’extrême droite. Une ligne en rupture avec son propre héritage idéologique radical.          Par Stéphanie Marteau         Publié aujourd’hui à 05h16, mis à jour à 05h21    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Philippe Olivier avec son épouse, Marie-Caroline Le Pen, et sa belle-sœur, Marine Le Pen, dans le Morbihan, en août 2021.  ALAIN ROBERT / SIPA               « C’est la huitième fois que la défaite frappe le nom des Le Pen. » En écoutant la sentence lancée le 24 avril, au soir du second tour, par le candidat d’extrême droite Eric Zemmour, un homme est littéralement en train de bouillir. Au Pavillon d’Armenonville, un relais de chasse du bois de Boulogne, à Paris, où Marine Le Pen tient sa soirée électorale, le député européen Philippe Olivier, beau-frère et conseiller spécial de la candidate du Rassemblement national (RN), se sent visé par le président de Reconquête !.          Depuis 2012, il est l’artisan principal de la stratégie de dédiabolisation de Marine Le Pen. C’est lui qui s’est chargé, notamment, de rédiger les discours de celle qui vient de perdre la présidentielle face à Emmanuel Macron. L’époux de Marie-Caroline, l’aînée des filles Le Pen, ne décolérera pas de la soirée : « Ce mec qui fait de la politique depuis six mois émargeait dans la presse bourgeoise et vient donner des leçons alors qu’il pèse 7 % ! »           « On ne doit pas courir après les outrances identitaires de Zemmour mais continuer à parler pouvoir d’achat à la France qui ne boucle pas ses fins de mois. » Philippe Olivier          La pique de l’ex-polémiste passe d’autant plus mal que Philippe Olivier, qui milite au Front national dès 1979, affirme avoir ­largement contribué à « moderniser et à professionnaliser » le parti, devenu RN en 2018. Ces derniers mois, pendant que Marie-Caroline Le Pen, chargée d’organiser les déplacements de sa sœur, régentait l’agenda, ce pilier de la direction de la formation d’extrême droite martelait son objectif auprès des cadres pour contenir leur impatience face à la percée de Reconquête !.          « La radicalité, ça plafonne à 15 %, expliquait-il. En temps de crise, les Français se tourneront vers une figure ­rassurante. On ne doit pas courir après les outrances identitaires de Zemmour mais continuer à parler pouvoir d’achat à la France qui ne boucle pas ses fins de mois. » Candidate à sa réélection dans le Pas-de-Calais et pilote de la campagne des législatives, Marine Le Pen gardera ce cap. Nul ne sait si elle sera ­candidate à la présidentielle de 2027 ni même si elle tient à ­rester à la tête du RN. Mais Philippe Olivier mise sur l’­avenir : il écrit aussi les discours de Jordan Bardella, premier vice-président et figure montante du parti, qui se trouve depuis deux ans être le petit ami de sa fille, Nolwenn.          Une pensée plus radicale          Le couple Olivier n’a pas toujours été aussi en cour au RN. En 1998, ils avaient trahi Jean-Marie Le Pen en ralliant le Mouvement national républicain (MNR) de Bruno Mégret, se brouillant avec le patriarche. Ils mirent des années à revenir. Dans l’ombre tout d’abord : Philippe Olivier a conseillé officieusement Marine Le Pen dès la veille des législatives de 2007, avant de figurer de nouveau dans l’organigramme du parti en 2018. S’il a toujours pensé que sa belle-sœur devait se présenter sous une « étiquette aseptisée », nombreux sont ceux qui soupçonnent le bras droit de Marine Le Pen de soutenir une pensée plus radicale que la ligne du parti.        Il vous reste 47.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                     Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                                     Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                                    Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/30/philippe-olivier-principal-artisan-de-la-strategie-de-dediabolisation-de-marine-le-pen_6124247_4500055.html"},"headline":"Philippe Olivier, principal artisan de la strat\u00e9gie de d\u00e9diabolisation de Marine Le Pen","dateCreated":"2022-04-30T05:16:34+02:00","datePublished":"2022-04-30T05:16:34+02:00","dateModified":"2022-04-30T05:21:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Marine Le Pen"],"keywords":["Marine Le Pen","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Rassemblement national","M le mag","Actu"],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, beau-fr\u00e8re de la candidate du Rassemblement national, a beaucoup \u0153uvr\u00e9 depuis 2012 \u00e0 adoucir l\u2019image du parti d\u2019extr\u00eame droite. Une ligne en rupture avec son propre h\u00e9ritage id\u00e9ologique radical.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Marteau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/175/0/1500/750/1342/671/60/0/11efb25_188831-3271329.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/30/19-6">
<filnamedate="20220430"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220430"><AAMMJJHH="2022043019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Chien accueilli dans le lit conjugal, poule qui régente les horaires de ses propriétaires, python qui prend ses aises dans le salon… Notre rapport aux animaux de compagnie s’est modifié, avec une proximité que les confinements ont renforcée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : explorez les résultats dans tous les bureaux de vote de France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Nos outre-mer sont arrivés à une étape de leur histoire où la relation avec la métropole doit être profondément reformée »                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière la folie des « government jobs » en Inde, une génération en mal d’avenir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique impose de révolutionner le modèle obsolète de la voiture individuelle »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ross Macdonald, Mickey Spillane : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Les Trésors de Marcel Pagnol », sur France 5 : le mythe raconté par Fabrice Luchini                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ombre d’un oligarque russe sur le Centre Pompidou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « A la maison, avec le Covid, les animaux ont pris le pouvoir »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        L'époque             « A la maison, avec le Covid, les animaux ont pris le pouvoir »      Chien accueilli dans le lit conjugal, poule qui régente les horaires de ses propriétaires, python qui prend ses aises dans le salon… Notre rapport aux animaux de compagnie s’est modifié, avec une proximité que les confinements ont renforcée.          Par Michel Dalloni         Publié aujourd’hui à 01h29, mis à jour à 14h43    Temps de Lecture 7 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Eva Bertoni, vendeuse - soigneuse à La Ferme tropicale à Paris, chez elle avec ses serpents, le 24 avril 2022. Sur la table, un python royal.  ERIC GARAULT/PASCO & CO POUR « LE MONDE »               La journée a été longue. Il est tard. Minuit va sonner. Stéphanie (les personnes qui témoignent ont requis l’anonymat) vient à peine de retrouver son pavillon du haut Montreuil (Seine-Saint-Denis), après de multiples détours pour cause de fermeture de l’autoroute A86. Un yaourt englouti à la lumière blafarde du réfrigérateur, un coup d’œil sur les dernières mauvaises nouvelles du monde rapportées en direct par une quelconque chaîne d’information en continu, la chasse aux caries et, hop, au dodo ! Sur la pointe des pieds. Dans le noir. Car Etienne, son époux, dort depuis un moment. Elle enfile une veste de pyjama, écarte la couette, s’assoit au bord du lit et se laisse aller sur l’oreiller. Bonne nuit ? Pas du tout. « Kaï, kaï, kaï ! » d’enfer. Nuage de poils. Alerte générale. Stéphanie vient de s’allonger sur Perfect, le golden retriever de la famille. Ça devait arriver.          Pendant le confinement, l’animal – une demoiselle alors âgée de quelques mois – a pris l’habitude de roupiller dans la chambre parentale et l’a gardée malgré les efforts déployés depuis par le couple de quinquas, s’arrogeant le droit d’un raid vespéral sur le matelas 100 % latex naturel. Vers 17 heures, quand les enfants rentrent du collège, il prend également un goûter léger et, en cas d’apéritif prédînatoire, il peut prétendre à un bretzel si ce n’est à un cracker maison (goût parmesan). Le week-end, il lui arrive également de finir les restes du déjeuner de la tribu partagés avec le chat Wilfrid, qui maraude sur la nappe pour consulter le menu du jour. A qui la faute ? A tout le monde : parents, enfants et nounou. « Chez nous, le Covid-19 a permis de dépasser l’antispécisme : les animaux ont pris le pouvoir », s’amuse Etienne, un peu inquiet cependant.          « Une question d’équilibre »          « Dans cette période d’isolement, le besoin archaïque de contact a réapparu, assure le psychiatre Ludovic Drillet. Le risque de contagion entre humains était important, on s’est donc tourné vers d’autres espèces plus rassurantes. Animal familier, c’est un vocable qui prend du sens lorsqu’il y a tant d’inconnues. A l’heure de la virtualité, cette proximité a apaisé le stress. » Une enquête d’opinion réalisée en juin 2021 par l’institut Odoxa pour Purina, un des géants de l’alimentation pour chiens et chats, a révélé qu’à l’occasion de la pandémie un Français sur dix a adopté un animal de compagnie. Quand 60 millions de consommateurs cloîtrés rencontrent 30 millions d’amis réconfortants, ça fait tilt. Résultat : Perfect a grimpé dans le lit et Wilfrid s’est mis à table. Ce ne sont pas les seuls.        Il vous reste 69.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                     Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                                     Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                                    Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/30/a-la-maison-avec-le-covid-les-animaux-ont-pris-le-pouvoir_6124237_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0A la maison, avec le Covid, les animaux ont pris le\u00a0pouvoir\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-30T01:29:29+02:00","datePublished":"2022-04-30T01:29:29+02:00","dateModified":"2022-04-30T14:43:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","L'\u00e9poque"],"keywords":["Plan\u00e8te","Condition animale","Soci\u00e9t\u00e9","M le mag","L'\u00e9poque"],"description":"Chien accueilli dans le lit conjugal, poule qui r\u00e9gente les horaires de ses propri\u00e9taires, python qui prend ses aises dans le salon\u2026 Notre rapport aux animaux de compagnie s\u2019est modifi\u00e9, avec une proximit\u00e9 que les confinements ont renforc\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Dalloni"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/659/0/4000/2000/1342/671/60/0/deffaa3_1651050866410-bertoni-eva-serpents-eg220424-015.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/30/19-7">
<filnamedate="20220430"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220430"><AAMMJJHH="2022043019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le dirigeant de La France insoumise déplore, dans un entretien avec le « Journal du dimanche », que ses partenaires politiques, avec qui il négocie une étiquette commune aux législatives, se « laissent absorber par leurs enjeux internes ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : explorez les résultats dans tous les bureaux de vote de France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Nos outre-mer sont arrivés à une étape de leur histoire où la relation avec la métropole doit être profondément reformée »                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière la folie des « government jobs » en Inde, une génération en mal d’avenir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique impose de révolutionner le modèle obsolète de la voiture individuelle »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ross Macdonald, Mickey Spillane : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Les Trésors de Marcel Pagnol », sur France 5 : le mythe raconté par Fabrice Luchini                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ombre d’un oligarque russe sur le Centre Pompidou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « A la maison, avec le Covid, les animaux ont pris le pouvoir »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Politique       Jean-Luc Mélenchon             Pour Jean-Luc Mélenchon, les partis de gauche doivent sortir de la « culture de la défaite »      Le dirigeant de La France insoumise déplore, dans un entretien avec le « Journal du dimanche », que ses partenaires politiques, avec qui il négocie une étiquette commune aux législatives, se « laissent absorber par leurs enjeux internes ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h32, mis à jour à 13h45    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       L’entretien a des allures de rappel à l’ordre. Dans le Journal du dimanche, samedi 30 avril, Jean-Luc Mélenchon appelle les partis de gauche, avec lesquels il a engagé des négociations pour un accord aux législatives, à sortir de « la culture permanente de la défaite », regrettant qu’ils se « laissent absorber par leurs enjeux internes ». « Nous leur proposons une bataille pour gagner. C’est fédérateur, non ? Il faut qu’ils sortent de la lose » et « assument la volonté de gagner », selon lui.            Les tractations bilatérales menées par La France insoumise – très dominante à gauche avec les 21,95 % obtenus par M. Mélenchon au premier tour de la présidentielle – avec Europe Ecologie-Les Verts, le Parti socialiste, le Parti communiste français et le Nouveau Parti anticapitaliste, tous en dessous de 5 %, connaissent des accélérations et des blocages successifs depuis dix jours. Les protagonistes se sont fixés ce dimanche comme date butoir. La convention de désignation des candidats de l’Union populaire aura lieu le 7 mai.            Concernant les Verts, M. Mélenchon juge que « la proximité du congrès d’EELV et leur mode interne d’organisation compliquent la tâche. Nous participons à des réunions où ils débattent entre eux, plutôt que de se mettre d’accord avec nous ». Il dit s’étonner aussi de la réticence des écologistes à sa proposition de « désobéir » à l’Union européenne, quand les décisions de Bruxelles seraient jugées incompatibles avec le programme de la gauche :            Julien Bayou [le secrétaire national d’EELV] a écrit un bouquin sur la désobéissance européenne : qu’il ne vienne pas me dire qu’il a maintenant un problème avec ça. Quant au protectionnisme écologique de Yannick Jadot, il est impossible à appliquer dans le cadre des traités actuels. La désobéissance, ce n’est pas la sortie de l’Union.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la réélection d’Emmanuel Macron, le camp présidentiel redoute le « troisième tour » promis par Jean-Luc Mélenchon                   Au PS, « c’est la fin de la synthèse molle »            Jean-Luc Mélenchon évoque aussi la suspension des négociations par le PS, où certains grands élus et un courant minoritaire vilipendent la recherche d’un accord avec LFI, antagoniste historique. Pour Jean-Luc Mélenchon, son score au premier tour de la présidentielle « a tranché en mettant le centre de gravité du côté de la gauche de rupture », qu’il entend incarner, et non du côté du social-libéralisme :            Qu’Olivier Faure [le premier secrétaire du PS] dise aux autres socialistes de partir s’ils ne sont pas d’accord, c’est inouï ! C’est la fin de la synthèse molle. En rompant avec le hollandisme, ils rendent possible la renaissance d’un autre PS. C’est un événement énorme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon et son pôle populaire veulent apparaître en premier opposant à Emmanuel Macron                   A ses yeux, le partage des circonscriptions aux législatives n’est pas le véritable motif des difficultés des négociations. « Nous garantissons un groupe parlementaire à tout le monde. Nous avons connu des hégémonistes moins tendres », souligne-t-il, en référence à l’accusation de vouloir écraser ses partenaires qu’ont formulée des représentants de partis de gauche méfiants envers les tractations en cours.              Et de mettre en garde : « Les gens n’accepteront pas deux fois de se faire voler la victoire par ceux qui refuseront de construire cette nouvelle majorité. L’Union populaire [le rassemblement mélenchoniste] a rassemblé deux fois plus d’électeurs que l’ensemble des autres composantes de la gauche, et cinq fois plus que chacune d’entre elles (…). Les mauvais perdants seront jugés sévèrement. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Union des gauches : les maires de Lyon et de Villeurbanne défendent leurs modèles locaux                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 2 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/30/pour-jean-luc-melenchon-les-partis-de-gauche-doivent-sortir-de-la-culture-de-la-defaite_6124269_823448.html"},"headline":"Pour Jean-Luc M\u00e9lenchon, les partis de gauche doivent sortir de la \u00ab\u00a0culture de la d\u00e9faite\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-30T11:32:57+02:00","datePublished":"2022-04-30T11:32:57+02:00","dateModified":"2022-04-30T13:45:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"description":"Le dirigeant de La France insoumise d\u00e9plore, dans un entretien avec le \u00ab\u00a0Journal du dimanche\u00a0\u00bb, que ses partenaires politiques, avec qui il n\u00e9gocie une \u00e9tiquette commune aux l\u00e9gislatives, se \u00ab\u00a0laissent absorber par leurs enjeux internes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/732fba0_5061762-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc M\u00e9lenchon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-melenchon/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/30/19-8">
<filnamedate="20220430"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220430"><AAMMJJHH="2022043019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Quatre chercheurs à l’origine du site La Boussole présidentielle estiment, dans une tribune au « Monde », que les deux candidats qualifiés au second tour se sont démarqués car ils ont su s’adresser à une plus grande diversité d’électeurs que leur plus proche poursuivant, Jean-Luc Mélenchon.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : explorez les résultats dans tous les bureaux de vote de France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Nos outre-mer sont arrivés à une étape de leur histoire où la relation avec la métropole doit être profondément reformée »                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière la folie des « government jobs » en Inde, une génération en mal d’avenir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique impose de révolutionner le modèle obsolète de la voiture individuelle »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ross Macdonald, Mickey Spillane : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Les Trésors de Marcel Pagnol », sur France 5 : le mythe raconté par Fabrice Luchini                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ombre d’un oligarque russe sur le Centre Pompidou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « A la maison, avec le Covid, les animaux ont pris le pouvoir »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Élections 2022          Résultats de la présidentielle          La carte          Législatives 2022          Pour comprendre                                                                                        Débats       Élection présidentielle 2022         « Macron et Le Pen se sont imposés au premier tour par leur capacité à être des candidats “attrape-tout” »   Tribune   Collectif    Quatre chercheurs à l’origine du site La Boussole présidentielle estiment, dans une tribune au « Monde », que les deux candidats qualifiés au second tour se sont démarqués car ils ont su s’adresser à une plus grande diversité d’électeurs que leur plus proche poursuivant, Jean-Luc Mélenchon.   Publié hier à 02h38, mis à jour hier à 05h46    Temps de Lecture 6 min.       Read in English           Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Le second tour de l’élection présidentielle du 24 avril, qui s’est soldé par la réélection d’Emmanuel Macron au terme d’une campagne d’entre-deux-tours pleine de suspense, laisse de nombreuses questions sans réponse.          S’il est acquis que les deux candidats finalistes incarnent deux France profondément clivées sur les plans sociologique, politique, générationnel et territorial, comment ceux-ci sont-ils d’abord parvenus à se distinguer de leurs concurrents ? Quel rôle ont ensuite joué leur programme et leur capacité à apparaître comme présidentiable dans la course finale ?          Les données tirées de La Boussole présidentielle, un site développé par une équipe de chercheurs du Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) auquel plus de 350 000 personnes ont contribué par leurs réponses, fournissent des enseignements éclairants sur ces questions.                           Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Présidentielle 2022 : une réélection au bord de l’abîme                 La Boussole présidentielle, comme toutes les applications du type Système d’aide au vote, repose sur la notion de proximité entre un électeur et son « candidat naturel ». Autrement dit, elle permet à l’utilisateur d’identifier le candidat dont il est le plus proche. Pour ce faire, on procède d’abord à un travail de codage qui permet de placer les candidats, selon leurs propositions programmatiques sur différents enjeux, dans un espace politique à deux dimensions : une dimension socio-économique et une dimension socio-culturelle. Ensuite, les utilisateurs de La Boussole, en fonction de leurs réponses sur ces mêmes enjeux, sont positionnés dans cet espace.          Pour toute élection présidentielle, la capacité des candidats à fidéliser leur « noyau dur » mais aussi à attirer des électeurs qui leur sont moins proches est une dimension stratégique fondamentale de ce scrutin à deux tours. Vote par conviction et vote stratégique (appelé « vote utile » dans le langage courant) peuvent se mêler dans les scores du premier comme du second tour pour produire la victoire. Dans une élection comme celle de 2022, avec des repères idéologiques brouillés et un système partisan en pleine recomposition, le « vote sur enjeu » et « l’effet candidat » (la capacité à convaincre de sa « présidentialité ») deviennent des clés de compréhension majeures de la compétition électorale.          Des centres de gravité électoraux          Les données de La Boussole présidentielle du Cevipof, recueillies auprès d’électeurs sûrs de leur choix pour le premier tour, révèlent les dessous de l’intrigue qui s’est dénouée le 24 avril. Deux grands enseignements peuvent en être tirés : l’un concerne la distance des électeurs envers les programmes des candidats, l’autre concerne l’image que ces mêmes électeurs ont des candidats.        Il vous reste 65.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/29/macron-et-le-pen-se-sont-imposes-au-premier-tour-par-leur-capacite-a-etre-des-candidats-attrape-tout_6124112_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Macron et Le\u00a0Pen se sont impos\u00e9s au premier tour par leur capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre des candidats \u201cattrape-tout\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-29T02:38:06+02:00","datePublished":"2022-04-29T02:38:06+02:00","dateModified":"2022-04-29T05:46:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Jean-Luc M\u00e9lenchon","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron","Tribunes","Marine Le Pen","Rassemblement national","D\u00e9bats","Politique"],"description":"Quatre chercheurs \u00e0 l\u2019origine du site La Boussole pr\u00e9sidentielle estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que les deux candidats qualifi\u00e9s au second tour se sont d\u00e9marqu\u00e9s car ils ont su s\u2019adresser \u00e0 une plus grande diversit\u00e9 d\u2019\u00e9lecteurs que leur plus proche poursuivant, Jean-Luc M\u00e9lenchon.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Cautr\u00e8s","description":"Chercheur au CNRS et au Cevipof"}
,{"@type":"Person","name":"Vincent Martigny","description":"Professeur de science politique"}
,{"@type":"Person","name":"Sylvie Strudel","description":"Professeure de science politique"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Vitiello","description":"Docteur en science politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/684/0/5900/2950/1342/671/60/0/31952dd_1650845416598-jmug220424011.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/30/19-9">
<filnamedate="20220430"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220430"><AAMMJJHH="2022043019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La députée a déclaré avoir procédé à des remboursements de frais jugés non liés à l’exercice du mandat de député – et ce après un contrôle de la déontologue de l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : explorez les résultats dans tous les bureaux de vote de France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Nos outre-mer sont arrivés à une étape de leur histoire où la relation avec la métropole doit être profondément reformée »                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière la folie des « government jobs » en Inde, une génération en mal d’avenir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique impose de révolutionner le modèle obsolète de la voiture individuelle »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ross Macdonald, Mickey Spillane : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Les Trésors de Marcel Pagnol », sur France 5 : le mythe raconté par Fabrice Luchini                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ombre d’un oligarque russe sur le Centre Pompidou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « A la maison, avec le Covid, les animaux ont pris le pouvoir »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Politique       La République en marche             Coralie Dubost, députée LREM, épinglée pour des frais de mandat      La députée a déclaré avoir procédé à des remboursements de frais jugés non liés à l’exercice du mandat de député – et ce après un contrôle de la déontologue de l’Assemblée nationale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h34, mis à jour à 11h37    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Coralie Dubost, lors du débat sur la prolongation de l’état d’urgence sanitaire à l’Assemblée nationale à Paris, le 7 mai 2020.  LUDOVIC MARIN / AFP                 L’alerte avait été donnée par cinq de ses anciens collaborateurs. La députée de l’Hérault Coralie Dubost, présidente déléguée du groupe La République en marche (LRM) à l’Assemblée nationale, a été épinglée pour l’utilisation dispendieuse de ses avances de frais de mandat et sa gestion humaine de certains collaborateurs, selon une enquête publiée vendredi 29 avril par Mediapart.            Les faits relatés dans cette enquête, qu’elle conteste, sont énumérés dans le rapport d’un cabinet de ressources humaines transmis au printemps 2021 au déontologue de l’Assemblée nationale, à la suite de signalements d’anciens collaborateurs. Ceux-ci lui reprochent de leur avoir imposé « des tâches relevant de la sphère personnelle », des propos et comportements « dévalorisants », mais aussi un « conflit de valeurs » ou « éthique » en particulier sur l’utilisation de ses avances de frais de mandats.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans l’Hérault, une députée face à la défiance des « gilets jaunes »                   Les achats de lingerie, des « avances de trésorerie »            Il est notamment question de « dépenses vestimentaires mensuelles selon une fourchette allant de 1 500 à 2 000 euros » ou « de frais de restaurants très importants », expose le rapport. Selon Mediapart, Mme Dubost a par exemple dépensé jusqu’à 3 300 euros en habillement et accessoires au mois d’octobre 2018, « sur des sites de vente en ligne comme Vente privée, Place des tendances ou Showroom privé. (…) Le suivant, la facture atteignait 2 500 euros, notamment auprès de marques comme Sézane ou The Kooples », précise le média en ligne.              Interrogée par Mediapart, elle avait répondu qu’elle avait fait ces achats dans le cadre de son mandat : « Je ne mets pas les mêmes affaires dans ma vie perso et dans ma vie de mandat ». Contactée par l’Agence France-Presse, la députée n’a pas donné suite dans l’immédiat.En 2018, Coralie Dubost a également « utilisé plus de 500 euros d’argent public dans des enseignes de lingerie (Princesse tam.tam, Darjeeling) », relate le média en ligne. Des achats justifiés par la députée en expliquant qu’il s’agissait d’« avances de trésorerie, quand vous avez besoin d’un truc en dernière minute et que vous n’avez pas votre carte perso sur vous ».            Mme Dubost, qui comme chaque député dispose d’une avance de frais de mandat de 5 373 euros mensuels, à laquelle s’ajoute sa rémunération d’élue, a déclaré à Mediapart avoir procédé à des remboursements de frais jugés non liés à l’exercice du mandat de député – et ce après un contrôle de la déontologue de l’Assemblée nationale pour les années 2018 et 2019.            Des « demandes inappropriés » à ses collaborateurs            Le rapport du cabinet RH évoque aussi des « demandes inappropriés », comme « la réalisation régulière et fréquente de (…) tâches » sans rapport avec le travail de collaborateur parlementaire – des achats personnels pour l’élue, la surveillance du personnel de maison ou la réalisation de tâches domestiques. Mme Dubost a contesté ces allégations. Ils y listent également des demandes liées à ses « achats personnels, les ramener ou les faire livrer ». « Ça, ça a pu arriver [mais] il n’y a pas eu d’instruction de ma part, c’était présenté sous forme de service », a justifié Coralie Dubost à Mediapart.              L’avance de frais de mandat a remplacé la controversée IRFM, enveloppe qui n’était pas contrôlée et a donné lieu à des dérives, de l’achat de téléviseurs au paiement de vacances par exemple. Au moins quinze parlementaires ou ex-parlementaires ont fait l’objet d’enquêtes préliminaires pour de possibles usages illicites de leur enveloppe de frais de mandat entre 2012 et 2017. Parmi eux figurent le sénateur centriste de la Marne Yves Détraigne, l’ancien député de Paris et ex-patron du Parti socialiste (PS) Jean-Christophe Cambadélis, ainsi que le député des Hauts-de-Seine et conseiller d’Emmanuel Macron Thierry Solère, déjà poursuivi notamment pour « fraude fiscale ». Ce dernier a ainsi été mis en examen en février pour « détournement de fonds publics », pour « trafic d’influence passif » et pour manquements aux obligations déclaratives à la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique. L’élu est notamment soupçonné d’avoir puisé dans ses frais de mandat pour régler des amendes, des frais courants ou encore des abonnements à des organismes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : Thierry Solère, le baron noir d’Emmanuel Macron                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 2 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/30/coralie-dubost-deputee-lrem-epinglee-pour-des-frais-de-mandat_6124270_823448.html"},"headline":"Coralie Dubost, d\u00e9put\u00e9e LREM, \u00e9pingl\u00e9e pour des frais de mandat","dateCreated":"2022-04-30T11:34:39+02:00","datePublished":"2022-04-30T11:34:39+02:00","dateModified":"2022-04-30T11:37:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La R\u00e9publique en marche"],"keywords":["Politique","La R\u00e9publique en marche"],"description":"La d\u00e9put\u00e9e a d\u00e9clar\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des remboursements de frais jug\u00e9s non li\u00e9s \u00e0 l\u2019exercice du mandat de d\u00e9put\u00e9 \u2013 et ce apr\u00e8s un contr\u00f4le de la d\u00e9ontologue de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/218/331/1796/898/1342/671/60/0/5f5d19b_1651306941571-000-1r34ti.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La R\u00e9publique en marche","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-republique-en-marche/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/30/19-10">
<filnamedate="20220430"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220430"><AAMMJJHH="2022043019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le patron de la CGT juge également, dans « Le Parisien », que le recul constaté du chômage repose surtout sur le « développement de la précarité ». Il demande aux travailleurs la « mobilisation la plus large possible ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : explorez les résultats dans tous les bureaux de vote de France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Nos outre-mer sont arrivés à une étape de leur histoire où la relation avec la métropole doit être profondément reformée »                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière la folie des « government jobs » en Inde, une génération en mal d’avenir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique impose de révolutionner le modèle obsolète de la voiture individuelle »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ross Macdonald, Mickey Spillane : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Les Trésors de Marcel Pagnol », sur France 5 : le mythe raconté par Fabrice Luchini                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ombre d’un oligarque russe sur le Centre Pompidou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « A la maison, avec le Covid, les animaux ont pris le pouvoir »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Économie       Social             Avant le 1er-Mai, Philippe Martinez appelle le gouvernement à préférer les hausses de salaires aux aides ponctuelles      Le patron de la CGT juge également, dans « Le Parisien », que le recul constaté du chômage repose surtout sur le « développement de la précarité ». Il demande aux travailleurs la « mobilisation la plus large possible ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h20    Temps de Lecture 1 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les salaires, l’emploi, les retraites. Dans un entretien court et dense avec Le Parisien, le secrétaire général de la CGT, Philippe Martinez, appelle au rapport de force avec le gouvernement sur ces trois sujets, à la veille de la traditionnelle mobilisation syndicale du 1er-Mai.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un 1er-Mai très politique, surplombé par la campagne des élections législatives                   Pour lui, la priorité est d’augmenter tous les salaires, et notamment de porter le smic à 2 000 euros brut, bien au-delà des 1 645 euros prévus à partir de dimanche. M. Martinez déplore qu’en matière de pouvoir d’achat, le gouvernement insiste surtout sur le dispositif de la prime versée par l’employeur et les aides ponctuelles :            La prime Macron reste au bon vouloir du patronat. Et les retours que nous avons nous disent que personne n’a touché le maximum prévu. Et beaucoup de salariés n’ont rien touché. Il faut des choses plus contraignantes. Les primes mettent du beurre dans les épinards mais elles sont bien souvent dépensées tout de suite. Or l’année fait douze mois !            « Problème de qualité de l’emploi »            Quant aux aides ponctuelles, « tous ceux qui sont dans la galère ne crachent pas sur des chèques », concède-t-il, mais « le problème du pouvoir d’achat est pérenne : la meilleure aide, c’est d’augmenter les salaires ». A ses yeux, l’exécutif peut également « agir, en tant qu’Etat employeur, sur le point d’indice des fonctionnaires ». Après les débrayages chez Amazon, Dassault ou Thales, « il faut que ces grèves se généralisent dans tous les secteurs pour exiger des augmentations de salaires », selon Philippe Martinez.              Au sujet de l’emploi, « l’autosatisfaction du gouvernement n’est plus possible », dénonce le dirigeant syndical, qui alerte sur « un développement de la précarité et un problème de qualité de l’emploi ». Du fait du mode de calcul, « on considère que travailler une journée ou une semaine dans le mois, ça fait baisser les chiffres [du chômage]. Mais peut-on payer son loyer et manger correctement quand on travaille une semaine par mois ? », demande-t-il.            Concernant enfin l’une des mesures phares prévues par Emmanuel Macron, « nous n’irons pas parler de la retraite à 65 ans », déclare tout net Philippe Martinez.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron réélu : les défis économiques du nouveau quinquennat                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 2 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/30/avant-le-1er-mai-philippe-martinez-appelle-le-gouvernement-a-preferer-les-hausses-de-salaires-aux-aides-ponctuelles_6124276_3234.html"},"headline":"Avant le 1er-Mai, Philippe Martinez appelle le gouvernement \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer les hausses de salaires aux aides ponctuelles","dateCreated":"2022-04-30T12:20:11+02:00","datePublished":"2022-04-30T12:20:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Social"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Politique de l'emploi","Emploi","CGT"],"description":"Le patron de la CGT juge \u00e9galement, dans \u00ab\u00a0Le Parisien\u00a0\u00bb, que le recul constat\u00e9 du ch\u00f4mage repose surtout sur le \u00ab\u00a0d\u00e9veloppement de la pr\u00e9carit\u00e9\u00a0\u00bb. Il demande aux travailleurs la \u00ab\u00a0mobilisation la plus large possible\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/30/404/0/4882/2441/1342/671/60/0/8673fe6_1651312740284-000-9vz9tw.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/30/19-11">
<filnamedate="20220430"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220430"><AAMMJJHH="2022043019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Pendant le premier quinquennat d’Emmanuel Macron, 69 personnes se sont vu confier un portefeuille de ministre, ministre délégué ou secrétaire d’Etat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                      Politique              Mixité politique, parité, équipe plus ou moins resserrée : comment ont évolué les gouvernements du premier quinquennat Macron ?      Pendant le premier quinquennat d’Emmanuel Macron, 69 personnes se sont vu confier un portefeuille de ministre, ministre délégué ou secrétaire d’Etat.          Par Iris Derœux, Romain Geoffroy et Maxime Vaudano         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 15h13    Temps de Lecture 5 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Alors que le nouveau gouvernement doit être annoncé au début de mai, voici les enseignements des cinq dernières années.            Près de 70 personnalités en cinq ans            Sous le premier quinquennat d’Emmanuel Macron, entre 2017 et 2022, 67 personnes au total se sont vu confier un portefeuille de ministre, ministre délégué ou secrétaire d’Etat, sous l’autorité des premiers ministres Edouard Philippe (2017-2020), puis Jean Castex (2020-2022).              Mais seules neuf d’entre elles sont restées en fonction pendant les cinq années : Jean-Michel Blanquer, Elisabeth Borne, Sophie Cluzel, Gérald Darmanin, Annick Girardin, Jean-Yves Le Drian, Bruno Le Maire, Marlène Schiappa et Frédérique Vidal.             


Les 67 ministres et deux premiers ministres d'Emmanuel Macron


Mettre en avant 
L'origine politique
Le sexe
Ministères régaliens ou non







/* la traduction de moment.js */
er' : ''); }, })


const date_debut_mandat = "15/05/2017"
const date_fin_mandat = "30/04/2022"
const duree_totale_mandat = moment(date_fin_mandat, "DD/MM/YYYY").diff(moment(date_debut_mandat, "DD/MM/YYYY"), "days")

const color_p = {
    "sexe": {
        "m": ["#f1a340","Homme"],
        "f": ["#998ec3","Femme"]
    },
    "origine": {
        "gauche": ["#ff6d90","Gauche"],
        "droite": ["#2495c1","Droite"],
        "centre": ["#ff7f00","Centre"],
        "ecolo": ["#64cc76","Ecologistes"],
        "fonction publique":["#bdbdbd","Fonction publique"],
        "société civile":["#636363","Société civile"]
    },
    "regalien": {
        "oui": ["#756bb1","Régalien"],
        "non": ["#bcbddc","Non-régalien"]
    }
}
$.each(color_p,function(i,d){
`;
	$.each(d,function(j,e){
 ${e[1]}`;
	})
`;
	$(".d_gvtmacron_legende").append(h);
})

function calculerDuree(debut, fin, unite) {
    entree = moment(debut, "DD/MM/YYYY");
    sortie = moment(fin, "DD/MM/YYYY")
    if (!sortie.isValid()) sortie = moment(date_fin_mandat, "DD/MM/YYYY");
    duree = sortie.diff(entree, unite);
    return duree;
}

datagouvernement2 = {};
$.each(datagouvernement, function(i, d) {
    nom_complet = d.prenom + " " + d.nom;
    if(d.date_sortie=="") d.date_sortie = date_fin_mandat;
    duree = calculerDuree(d.date_entree, d.date_sortie, "days")
    if (!datagouvernement2[nom_complet]) datagouvernement2[nom_complet] = { duree: 0, mandats: [] };
    datagouvernement2[nom_complet].mandats.push(d);
    datagouvernement2[nom_complet].duree += duree;
    datagouvernement2[nom_complet].nomCourt = d.prenom_initiale + " " + d.nom;
})

var ministres = Object.keys(datagouvernement2);
ministres.sort(function(a, b) {
    return datagouvernement2[b].duree - datagouvernement2[a].duree
})
$.each(ministres, function(i, d) {
    m = datagouvernement2[d];
    h = `

` + (m.mandats[0].poste=="premier ministre" ? `${m.nomCourt}` : m.nomCourt) + `
`
    $.each(m.mandats, function(j, e) {
        decalage_debut = calculerDuree(date_debut_mandat, e.date_entree, "days");
        duree = calculerDuree(e.date_entree, e.date_sortie, "days");
        tooltip = `
${e.prenom} ${e.nom}
${capitalizeFirstLetter(e.poste)} ${e.quoi} du ${moment(e.date_entree,"DD/MM/YYYY").format("Do MMMM YYYY")} au ${moment(e.date_sortie,"DD/MM/YYYY").format("Do MMMM YYYY")} (${thousandsSeparator(duree)} jours)`;
`
    })

`
    $("#d_gvtmacron_container").append(h)
})
function capitalizeFirstLetter(string) {
  return string.charAt(0).toUpperCase() + string.slice(1);
}
function thousandsSeparator(n){
	var rx= /(\d+)(\d{3})/;
	return String(n).replace(/^\d+/, function(w){
	while(rx.test(w)){
	w= w.replace(rx, '$1\ $2');
	}
	return w;
	});
}
make_tooltip(".d_ministre_mandat","data-tt");
$("#d_gvtmacron_selector").on("change", function() {
    val = $(this).find("option:selected").val();
    colorerViz(val)
})
colorerViz($("#d_gvtmacron_selector option:selected").val())
function colorerViz(critere) {
    $(".d_ministre").each(function() {
        id = $(this).data("nom");
        try {
            couleur = color_p[critere][datagouvernement2[id].mandats[0][critere]][0]
        } catch (e) {
            couleur = "#ccc"
        }
        $(this).find(".d_ministre_mandat").css("background", couleur)
    })
    $(`.d_gvtmacron_legende_group`).hide()
    $(`.d_gvtmacron_legende_group#${critere}`).css("display","flex")
}

/* TOOLTIP */
function make_tooltip(selector, attribute, func) {
    /*  Fonction pour générer un tooltip à  partir d'un sélecteur
        Chaque éement renvoyé par le selecteur doit avoir un attribut data-id qui contient
        - soit le html du tooltip (auquel la fonction ajoute la croix pour la version mobile)
        - soit un argument à passer à une fonction (func) de formattage
        L'argument func est optionnel.
        Il renvoie à une fonction à utiliser pour formatter.
    */
    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    let tooltip_elmts = document.querySelectorAll(selector);
    tooltip_elmts.forEach(function(elmt) {
        elmt.addEventListener('mouseover', function() {
            let tooltip = document.createElement('div');
            tooltip.classList.add("tooltipdecodeurs")
            if (isInApp) {
                tooltip.classList.add("aec")
            }
`;
            document.body.appendChild(tooltip)
            tooltip.style.top = this.getBoundingClientRect().top - this.getBoundingClientRect().height + window.scrollY - tooltip.offsetHeight + 'px'
            tooltip.style.left = this.getBoundingClientRect().left + this.getBoundingClientRect().width / 2 - tooltip.getBoundingClientRect().width / 2 + 'px'
 this.remove());
        })
        elmt.addEventListener('mouseout', function() {
            let tooltip = document.querySelector('.tooltipdecodeurs');
            if (tooltip != null) tooltip.remove()
        })
    })
}


#d_gvtmacron {
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    font-family: "Marr Sans", Helvetica, Arial, Roboto, sans-serif;
}
#d_gvtmacron_container {
	display: flex;
    flex-wrap: wrap;
}
.d_gvtmacron_title{
	font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.7rem;
    color: #2A303B;
    letter-spacing: 0;
    text-align: left;
    line-height: 2.6rem;
    padding: 0px;
    font-weight: 500;
}
.d_gvtmacron_legende{
	display: flex;
	flex-wrap: wrap;
	margin:0 0 2rem 0;
	width: 100%;
    /*background: #f3f3f3;*/
    /*border-top:1px solid rgba(0,0,0,.1);*/
    border-bottom:1px solid rgba(0,0,0,.1);
    padding: 1rem 0;
    justify-content: flex-start;
    font-size: 1.4rem;
}
.d_gvtmacron_legende label{
	width:100%;
	display: flex;
    justify-content: flex-start;
}
.d_gvtmacron_legende label span{
	white-space: nowrap;
	margin:0 .5rem 0 0;
}
.d_gvtmacron_legende_group{
	width: 100%;
	display: flex;
	flex-wrap: wrap;
	justify-content: flex-start;
	display: none;
	margin:1rem 0 0;
}
.d_gvtmacron_legende_item{
	display: flex;
	flex-wrap: wrap;
	justify-content: flex-start;
	align-items: center;
	margin:0 .5rem .4rem 0;
	
	white-space: nowrap;
}
.d_gvtmacron_legende_item span{
	display: block;
	width:1.4rem;
	height:1.4rem;
	margin:0 .4rem 0 0;
}
#d_gvtmacron_selector{
	font-family: "Marr Sans", Helvetica, Arial, Roboto, sans-serif!important;
	font-size: 1.4rem!important;
}
.d_ministre {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    align-items: stretch;
    height: 15px;
    margin: 1px 0;
}

.d_ministre_nom {
    width: 100px;
    flex-shrink: 0;
    white-space: nowrap;
    font-size: 1rem;
    display: flex;
    align-items: center;
    padding: 0 5px 0 0;
}

.d_ministre_timeline {
    position: relative;
    height: 100%;
    width: calc(100% - 100px);
}

.d_ministre_mandat {
    display: block;
    background: #ccc;
    position: absolute;
    top: 0;
    height: 100%;
    cursor: pointer;
    opacity: .9;
    outline:2px solid #fff;
}
.d_ministre_mandat:hover {
	opacity:1;
}
.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.d_arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.d_arrow:after {
	background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

[data-color-mode="dark"] .d_gvtmacron_title{
	color:#ffffffd9;
}
[data-color-mode="dark"] .d_ministre_mandat{
	outline:2px solid #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .5) !important;
    border-width: 1px;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}


[data-color-mode="dark"] .d_arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}
            Cinq personnalités ont conservé les mêmes attributions tout au long du quinquennat : Jean-Yves Le Drian aux affaires étrangères, Bruno Le Maire à l’économie, Jean-Michel Blanquer à l’éducation nationale, Sophie Cluzel aux personnes handicapées et Frédérique Vidal à l’enseignement supérieur et à la recherche.            Les quatre autres ont changé de portefeuille : Elisabeth Borne est passée du ministère des transports à la transition écologique, puis au travail. Gérald Darmanin a été ministre de l’action et des comptes publics avant de rejoindre l’intérieur. Annick Girardin s’est occupée des outre-mer, puis de la mer. Quant à Marlène Schiappa, elle est passée de l’égalité femmes-hommes au ministère délégué chargé de la citoyenneté.                           Le président français Emmanuel Macron et le Premier ministre Edouard Philippe  posent pour une photo de famille après la première réunion du cabinet au palais de l’Élysée à Paris, France, le 18 mai 2017.  PHILIPPE WOJAZER / AFP                 Une mixité politique globalement respectée            En 2017, Emmanuel Macron se présentait comme « ni de droite ni de gauche » et promettait « le renouvellement de la vie politique ». « Il faut en finir avec les ministres qui n’ont d’autre légitimité que celle d’un apparatchik », déclarait-il. Cinq ans plus tard, le passage en revue de ses 69 ministres confirme que cet objectif de mixité politique et d’ouverture à la société civile a été atteint.             


#d_graph_16511537630{
	height:250px;
}
 
[data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_title{
  color:#ffffffd9;
}



De nombreux ministres recrutés à gauche
Classement des 69 personnalités passées par les gouvernements Edouard Philippe et Jean Castex selon leurs origines politiques ou professionnelles.

Source : Le Monde




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16511537630"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "enabled":false,
        "format": " ",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Gauche",
      "Ecologiste",
      "Centre",
      "Droite",
      "Fonction publique",
      "Soci\u00e9t\u00e9 civile"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " membres",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Ministres et secr\u00e9taires d'Etat",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#FFDE05",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          23.0,
          "#ff6d90",
          "pt0",
          true,
          true
        ],
        [
          3.0,
          "#64cc76",
          "pt1",
          false,
          true
        ],
        [
          11.0,
          "#ff7f00",
          "pt2",
          false,
          true
        ],
        [
          14.0,
          "#2495c1",
          "pt3",
          false,
          true
        ],
        [
          10.0,
          "#bdbdbd",
          "pt4",
          false,
          true
        ],
        [
          10.0,
          "#636363",
          "pt5",
          true,
          true
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Vingt-trois ministres avaient eu une expérience significative dans un parti ou gouvernement de gauche avant de s’allier à Emmanuel Macron, pour onze centristes et quatorze personnalités venant des rangs de la droite (dont les deux premiers ministres).              Parmi les non-professionnels de la politique, on retrouve de hauts fonctionnaires et des personnes aux profils assez peu divers : ce sont essentiellement des cadres venus de moyennes et grandes entreprises. Les parcours d’Elisabeth Moreno, une dirigeante d’entreprise nommée en 2020 ministre déléguée à l’égalité femmes-hommes, de Laurent Pietraszewski, venu d’un groupe de grande distribution et brièvement chargé des retraites, ou encore de Brune Poirson, cadre de Veolia avant d’être secrétaire d’Etat auprès du ministre de la transition écologique, l’illustrent bien.                           Le président français Emmanuel Macron pose avec les membres du cabinet, le 29 juillet 2020 au palais de l’Élysée à Paris, avant la réunion hebdomadaire du cabinet.  LUDOVIC MARIN / AFP                 La parité respectée, jusqu’à un certain point            Les gouvernements successifs ont à peu près respecté l’objectif de parité. Outre le premier ministre, 11 femmes et 11 hommes composent le premier gouvernement d’Edouard Philippe, puis 15 de chaque sexe en juin 2017, après les législatives. A partir d’octobre 2018, les hommes sont légèrement plus nombreux. En juillet 2020, le gouvernement de Jean Castex compte 17 femmes et 14 hommes, puis 22 femmes et 21 hommes une fois remanié.            Sur les 69 personnes ayant participé au gouvernement sous le premier quinquennat d’Emmanuel Macron, 34 sont ainsi des femmes et 35 des hommes.              En revanche, les portefeuilles ministériels les plus importants ont été majoritairement réservés aux hommes. Tout au long du quinquennat, seules trois femmes ont occupé des ministères régaliens (justice, armées, affaires étrangères, intérieur, économie), généralement considérés comme les plus prestigieux et importants, contre huit hommes : Nicole Belloubet à la justice (2017-2020), Sylvie Goulard aux armées (pendant quelques semaines en 2017) et Florence Parly, qui l’a remplacée en juin 2017.            Des gouvernements de moins en moins resserrés            En 2017, Emmanuel Macron promettait un gouvernement resserré sans ministres délégués et avec une poignée de secrétaires d’Etat. Si le premier gouvernement Philippe tient ce cap, avec 18 ministres et 4 secrétaires d’Etat (contre 17 ministres et 20 secrétaires d’Etat sous le dernier gouvernement de François Hollande), les gouvernements successifs du premier quinquennat d’Emmanuel Macron ne cessent de s’élargir, pour finir par dépasser la quarantaine de membres.             


#d_graph_1651152803{
  height:450px;
}
 




L'arrivée de Jean Castex signe la fin des gouvernements resserrés
Nombre de ministres, ministres délégués et secrétaires d'Etat nommés après chaque remaniement, durant le premier quinquennat d'Emmanuel Macron.






require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
  Highcharts.setOptions({
    lang: {
      decimalPoint: ',',
      thousandsSep: ' ',
      months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
      shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
      weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
      noData: 'Pas de données à afficher',
      numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
    }
  });
  var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1651152803"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "normal",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "stackLabels":{
        "enabled":true
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Edouard Philippe (mai 2017)",
      "Edouard Philippe (juin 2017)",
      "Edouard Philippe (octobre 2018)",
      "Edouard Philippe (mars 2019)",
      "Jean Castex (juillet 2020)",
      "Jean Castex (mars 2022)"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "Total : {{Total}} membres",
    "content": "",
    "annot": "",
    "strColumns": [
      [
        "Gouvernement",
        "Edouard Philippe (mai 2017)",
        "Edouard Philippe (juin 2017)",
        "Edouard Philippe (octobre 2018)",
        "Edouard Philippe (mars 2019)",
        "Jean Castex (juillet 2020)",
        "Jean Castex (mars 2022)"
      ],
      [
        "Secr\u00e9taires d'Etat",
        4,
        10,
        13,
        15,
        12,
        9
      ],
      [
        "Ministres d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s",
        "",
        "",
        "",
        "",
        14.0,
        14.0
      ],
      [
        "Ministres",
        18,
        19,
        21,
        20,
        16,
        16
      ],
      [
        "Total",
        22,
        29,
        34,
        35,
        42,
        39
      ]
    ],
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


function addSpace(nStr) {
    if (!isNaN(nStr)) {
        nStr = String(nStr);
        nStr = nStr.replace(".", ",");
        nStr = nStr.split(",");
 4) {
            let x = nStr[0].split('.');
            let x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
            var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
            while (rgx.test(x1)) 
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
            nStr[0] = x1+x2;
        }
        return nStr;
    }
= 0) {
        nStr = nStr.split("/");
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    }
 1)
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    else
        return nStr
}


function matchInArray(exp, skeleton, index, shared){
    let chrono = 0;
    if (skeleton.chart.type != "pie" && skeleton.xAxis.type != "linear")
        chrono = 1;
    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared != 1) {
        shared[0] = addSpace(shared[0]);
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "")
            skeleton.tooltip.valuePrefix += " ";
● " + shared[1] + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + shared[0] + skeleton.tooltip.valueSuffix;
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current
    }

    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared == 1) {
        var string_current = "";
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "") {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        else {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + " " + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current;
    }
    for (var i = 0; i         var stringSearch = '{{' + skeleton.tooltip.strColumns[i][0] + '}}';
        while (exp.indexOf(stringSearch) != -1) {
            exp_replace = skeleton.tooltip.strColumns[i][index + 1];
            if (chrono == 1 && i == 0){
                   var format = skeleton.tooltip.xDateFormat != '' ? skeleton.tooltip.xDateFormat : skeleton.xAxis.labels.format.replace("{value:", "").replace("}", "");
                   exp_replace = Highcharts.dateFormat(format, new Date(String(exp_replace)))
            }
            var new_exp = exp.replace(stringSearch, exp_replace);
            exp = new_exp;
        }
    }
    return exp;
}


   var str_tooltip = "";
   var index = this.series.xData.indexOf(this.point.x);
   if (this.series.yData[index][0])
       var yData = String(this.series.yData[index][0]) + "/" + String(this.series.yData[index][1]);
   else
       var yData = this.series.yData[index];

   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.yData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [yData, this.series.name, this.series.color]) + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.valueData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]) + '';
   else if (!tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && tooltip.chart.userOptions.chart.type == "pie")
" + tooltip.chart.userOptions.series[0].data[index].name + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.chart.type != "treemap")
" + tooltip.chart.userOptions.tooltip.strColumns[0][index + 1] + '';
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content  && this.series.yData[index])
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.yData[index], this.series.name, this.series.color]);
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content && this.series.valueData[index]) {
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]);
   }
" + str_tooltip + '' + tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot + "")}

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "1",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Secr\u00e9taires d'Etat",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#c3ced0",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          4.0,
          "#c3ced0",
          "pt0",
          true,
          true
        ],
        [
          10.0,
          "#c3ced0",
          "pt1",
          false,
          true
        ],
        [
          13.0,
          "#c3ced0",
          "pt2",
          false,
          true
        ],
        [
          15.0,
          "#c3ced0",
          "pt3",
          false,
          true
        ],
        [
          12.0,
          "#c3ced0",
          "pt4",
          false,
          true
        ],
        [
          9.0,
          "#c3ced0",
          "pt5",
          true,
          true
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Ministres d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#1dabe7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          null,
          "#1dabe7",
          "pt6",
          true,
          true
        ],
        [
          null,
          "#1dabe7",
          "pt7",
          false,
          true
        ],
        [
          null,
          "#1dabe7",
          "pt8",
          false,
          true
        ],
        [
          null,
          "#1dabe7",
          "pt9",
          false,
          true
        ],
        [
          14.0,
          "#1dabe7",
          "pt10",
          false,
          true
        ],
        [
          14.0,
          "#1dabe7",
          "pt11",
          true,
          true
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Ministres",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#1b366a",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          18.0,
          "#1b366a",
          "pt12",
          true,
          true
        ],
        [
          19.0,
          "#1b366a",
          "pt13",
          false,
          true
        ],
        [
          21.0,
          "#1b366a",
          "pt14",
          false,
          true
        ],
        [
          20.0,
          "#1b366a",
          "pt15",
          false,
          true
        ],
        [
          16.0,
          "#1b366a",
          "pt16",
          false,
          true
        ],
        [
          16.0,
          "#1b366a",
          "pt17",
          true,
          true
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Total",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#E43034",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": false,
      "showInLegend":false,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          22.0,
          "#E43034",
          "pt18",
          true,
          false
        ],
        [
          29.0,
          "#E43034",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          34.0,
          "#E43034",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          35.0,
          "#E43034",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          42.0,
          "#E43034",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          39.0,
          "#E43034",
          "pt23",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/04/30/19-12">
<filnamedate="20220430"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220430"><AAMMJJHH="2022043019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’institution parisienne a reçu 1,3 million d’euros de la fondation de Vladimir Potanine, deuxième fortune de Russie. Un financement qui suscite l’embarras dans le contexte de guerre en Ukraine
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : explorez les résultats dans tous les bureaux de vote de France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Nos outre-mer sont arrivés à une étape de leur histoire où la relation avec la métropole doit être profondément reformée »                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière la folie des « government jobs » en Inde, une génération en mal d’avenir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique impose de révolutionner le modèle obsolète de la voiture individuelle »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ross Macdonald, Mickey Spillane : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Les Trésors de Marcel Pagnol », sur France 5 : le mythe raconté par Fabrice Luchini                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ombre d’un oligarque russe sur le Centre Pompidou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « A la maison, avec le Covid, les animaux ont pris le pouvoir »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Arts             L’ombre d’un oligarque russe sur le Centre Pompidou      L’institution parisienne a reçu 1,3 million d’euros de la fondation de Vladimir Potanine, deuxième fortune de Russie. Un financement qui suscite l’embarras dans le contexte de guerre en Ukraine          Par Aureliano Tonet         Publié aujourd’hui à 11h53    Temps de Lecture 7 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Vladimir Poutine et Vladimir Potanine, à Novo-Ogariovo, près de Moscou, le 4 décembre 2017.  MICHAEL KLIMENTYEV/SPUTNIK/AFP               De passage à Paris, il y a quelques années, Vladimir Medinski visite incognito le Centre Pompidou. Le ministre de la culture russe, en poste de 2012 à 2020, fait la moue. A l’occasion de leur récente acquisition par le Musée national d’art moderne, plusieurs centaines d’œuvres de ses compatriotes y sont exposées. Parmi elles, une photographie du duo moscovite Blue Noses, datant de 2005, montre deux soldats s’embrassant à pleine bouche, dans une forêt de bouleaux. Non loin figure une reproduction du mausolée de Lénine, réalisée en 2008 par Yuri Avvakumov, avec des dominos. Pas vraiment au goût du propagandiste en chef : « Heureusement que nous sommes débarrassés de toute cette merde ! », maugrée Medinski – il chapeaute aujourd’hui la délégation russe chargée de négocier la paix avec les Ukrainiens.           Amorcée en 2015, cette collaboration a permis au Centre Pompidou d’acquérir près de 550 œuvres, conçues par des artistes russes ou soviétiques          Depuis le début de la guerre, le 24 février, cette collection suscite aussi l’embarras des équipes du centre d’art contemporain français. Car elle a été constituée avec l’aide de la Fondation Potanine, dirigée par le deuxième homme le plus riche de Russie selon le magazine Forbes, l’oligarque Vladimir Potanine. Amorcée en 2015, cette collaboration a permis au Centre Pompidou d’acquérir près de 550 œuvres, conçues par des artistes russes ou soviétiques, entre les années 1950 et 2000. Certaines ont été offertes par la Fondation Potanine, les autres par une quarantaine de donateurs – collectionneurs privés, artistes, héritiers… La plupart ont été exposées au quatrième étage du bâtiment parisien, dans le cadre d’un parcours intitulé « Kollektsia ! Art contemporain en URSS et en Russie 1950-2000 », de septembre 2016 à avril 2017.                         « L’Ere de la pitié » (2005), par les Blue Noses. Photo exposée au Musée national d’art moderne, à Paris.  PHILIPPE MIGEAT/CENTRE POMPIDOU/RMN-GRAND PALAIS               La fondation russe a notamment financé l’édition du catalogue et le transport de toutes les œuvres, y compris celles d’autres donateurs. « En 2016, la Fondation nous a versé 604 000 euros pour le montage de l’exposition, indique le Centre Pompidou. Une autre partie du budget, dont nous ignorons le montant, a été prise en charge directement par elle. » A partir de début 2017, les deux institutions « approfondissent » leurs liens : cycles de conférences, publications diverses, programmes d’échange pour des jeunes curateurs…          Stratagème          Pompidou a perçu au total plus de 1,3 million d’euros de son partenaire russe, auxquels auraient dû s’ajouter 586 000 euros à l’automne. « Le versement de cette somme a été suspendu, de même que l’ensemble du programme, explique-t-on à Beaubourg, compte tenu de la situation en Ukraine. » Des chiffres conséquents à l’aune de la maigre enveloppe (1,8 million d’euros) dont dispose le centre parisien pour l’ensemble de ses acquisitions annuelles. Si on les rapporte au portefeuille de Vladimir Potanine, en revanche, ils ne pèsent pas lourd : Bloomberg classe l’homme d’affaires parmi les cinquante plus grandes fortunes mondiales.        Il vous reste 69.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/04/30/l-ombre-d-un-oligarque-russe-sur-le-centre-pompidou_6124271_3246.html"},"headline":"L\u2019ombre d\u2019un oligarque russe sur le Centre Pompidou","dateCreated":"2022-04-30T11:53:06+02:00","datePublished":"2022-04-30T11:53:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Culture","Arts"],"description":"L\u2019institution parisienne a re\u00e7u 1,3\u00a0million d\u2019euros de la fondation de Vladimir Potanine, deuxi\u00e8me fortune de Russie. Un financement qui suscite l\u2019embarras dans le contexte de guerre en Ukraine","author":[{"@type":"Person","name":"Aureliano Tonet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/748/0/4834/2417/1342/671/60/0/48af1f0_1651237927451-033-3249879.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/30/19-13">
<filnamedate="20220430"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220430"><AAMMJJHH="2022043019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Face aux urgences géopolitiques et aux tensions internes du pays, le chef de l’Etat assume une « phase de décantation » avant la nomination du nouveau gouvernement et tout en avançant sur sa grande réforme, celle des retraites.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : explorez les résultats dans tous les bureaux de vote de France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Nos outre-mer sont arrivés à une étape de leur histoire où la relation avec la métropole doit être profondément reformée »                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière la folie des « government jobs » en Inde, une génération en mal d’avenir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique impose de révolutionner le modèle obsolète de la voiture individuelle »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Ross Macdonald, Mickey Spillane : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Les Trésors de Marcel Pagnol », sur France 5 : le mythe raconté par Fabrice Luchini                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ombre d’un oligarque russe sur le Centre Pompidou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « A la maison, avec le Covid, les animaux ont pris le pouvoir »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Emmanuel Macron             Depuis les Hautes-Pyrénées, Emmanuel Macron tente de suspendre le temps politique      Face aux urgences géopolitiques et aux tensions internes du pays, le chef de l’Etat assume une « phase de décantation » avant la nomination du nouveau gouvernement et tout en avançant sur sa grande réforme, celle des retraites.          Par Claire Gatinois(Barbazan-Debat, Hautes-Pyrénées, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 05h20    Temps de Lecture 5 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron à Barbazan-Debat (Hautes-Pyrénées), le 29 avril 2022.  VINCENT NGUYEN / RIVA PRESS POUR « LE MONDE »               Les uns y verront la maturité soudaine d’un président désormais quadragénaire. D’autres une prise de conscience de la gravité de sa tâche. A moins qu’il ne s’agisse plus prosaïquement d’un sens aigu de la tactique politique.          Le chef de l’Etat cuvée 2022 n’est plus l’homme pressé de 2017. Réélu dimanche 24 avril à la tête d’un pays dont il se sait mal-aimé, il prend son temps. Cherche à écouter et à comprendre. Et peut-être à se faire aimer et entendre. Après le bain de foule agité de Cergy-Pontoise (Val-d’Oise), mercredi 27 avril, où il fut accueilli par des jets de tomates (cerises), c’est depuis le marché de Barbazan-Debat (Hautes-Pyrénées), vendredi 29 avril, que le locataire de l’Elysée a paru chercher à étirer le temps en serrant les mains, en écoutant les doléances et en saisissant les félicitations.                           Lire aussi :  Emmanuel Macron continue de « préparer la suite » dans les Pyrénées, le PS suspend les discussions avec LFI… Les infos politiques du jour                 Au lendemain d’un conseil des ministres initialement pensé comme le dernier de son premier quinquennat, Emmanuel Macron corrige d’entrée les éventuels malentendus. « Il faut aujourd’hui que ce gouvernement soit en charge jusqu’à ce qu’il y ait une investiture qui soit faite. Une investiture qui est une respiration (…). Je veux à la fois qu’on apaise et qu’on prépare la suite. Et, l’investiture étant faite, [qu’on se] reprojette avec des décisions, des nouveaux visages », dit-il. « On est dans une phase de décantation où il faut veiller aux urgences, parfois aux urgences géopolitiques, et puis préparer la suite », a-t-il insisté avant d’ajouter en s’adressant aux impatients : « la suite viendra. »          Prendre le pouls des territoires          Alors que les bombes russes pleuvent sur Kiev, l’urgence géopolitique se profile déjà. Le président devait s’entretenir avec son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky, samedi 30 avril. La politique politicienne, elle, attendra.          Le premier ministre, Jean Castex, devrait donc encore tenir la barre quelques jours, une semaine peut-être, si l’investiture d’Emmanuel Macron se tenait le 8 mai, avant de faire place à une ou à un successeur. Emmanuel Macron veut prendre le temps de la réflexion et ne pas laisser croire que la coloration de son second quinquennat aurait été écrite depuis Paris sans prendre le pouls des territoires. Exit la brutalité des débuts, « Macron II » entend, selon ses mots, agir avec « délicatesse ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le choix du premier ministre, une délicate équation pour Emmanuel Macron                 Mais être délicat n’exclut pas d’être madré. Emmanuel Macron observe ses adversaires. Aussi, compte-t-il probablement laisser les partis, des Républicains aux socialistes, s’entredéchirer, attendant que les déçus de cette gauche et de cette droite en lambeaux ne viennent à lui. Rien ne presse. Le premier tour des élections législatives est prévu le 12 juin.        Il vous reste 62.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/30/depuis-les-hautes-pyrenees-emmanuel-macron-tente-de-suspendre-le-temps-politique_6124245_823448.html"},"headline":"Depuis les Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Emmanuel Macron tente de suspendre le temps politique","dateCreated":"2022-04-30T04:30:50+02:00","datePublished":"2022-04-30T04:30:50+02:00","dateModified":"2022-04-30T05:20:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"Face aux urgences g\u00e9opolitiques et aux tensions internes du pays, le chef de l\u2019Etat assume une \u00ab\u00a0phase de d\u00e9cantation\u00a0\u00bb avant la nomination du nouveau gouvernement et tout en avan\u00e7ant sur sa grande r\u00e9forme, celle des retraites.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois","description":"Barbazan-Debat, Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/171/0/2048/1024/1342/671/60/0/8265f08_1651240078844-20220429132420-47a7768-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/30/19-14">
<filnamedate="20220430"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220430"><AAMMJJHH="2022043019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Stabiliser le réchauffement climatique nécessite d’agir dès maintenant, mais, contrairement à ce que l’on a pu lire dans les médias, il n’existe pas de date butoir au-delà de laquelle il n’y aurait plus rien à sauver, rappelle un collectif de scientifiques auteurs des trois volets du sixième rapport d’évaluation du GIEC, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : explorez les résultats dans tous les bureaux de vote de France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Nos outre-mer sont arrivés à une étape de leur histoire où la relation avec la métropole doit être profondément reformée »                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière la folie des « government jobs » en Inde, une génération en mal d’avenir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique impose de révolutionner le modèle obsolète de la voiture individuelle »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire de la pilule », de Myriam Chopin et Olivier Faron : la pilule, prise en charge politique du corps                   Culture « Les Trésors de Marcel Pagnol », sur France 5 : le mythe raconté par Fabrice Luchini                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ombre d’un oligarque russe sur le Centre Pompidou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « A la maison, avec le Covid, les animaux ont pris le pouvoir »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Climat         « Il n’est jamais trop tard pour agir en faveur du climat »   Tribune        Collectif        Stabiliser le réchauffement climatique nécessite d’agir dès maintenant, mais, contrairement à ce que l’on a pu lire dans les médias, il n’existe pas de date butoir au-delà de laquelle il n’y aurait plus rien à sauver, rappelle un collectif de scientifiques auteurs des trois volets du sixième rapport d’évaluation du GIEC, dans une tribune au « Monde ».   Publié le 27 avril 2022 à 10h30    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Le moins que l’on puisse dire, c’est que le dernier rapport du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC) concernant les options de réduction des émissions de gaz à effet de serre est un rappel à la réalité. Nous savions déjà que l’influence humaine sur le climat avait entraîné un réchauffement planétaire de 1,1 °C en moyenne sur la dernière décennie par rapport à 1850-1900.          Ce nouvel opus nous explique que, malgré des politiques climatiques de plus en plus nombreuses prises dans de nombreux pays, nous sommes loin d’être en route pour limiter le réchauffement à 2 °C, a fortiori à 1,5 °C. Sauf en cas d’action très rapide, soutenue dans le temps et à grande échelle, pour réduire fortement les émissions en 2030 et atteindre la neutralité carbone au milieu du siècle. Ce défi n’est pas hors de portée, c’est le message-clé du dernier rapport, mais il est, de fait, particulièrement ambitieux.          Avons-nous, pour autant, « trois ans seulement pour garantir un monde vivable », comme on a pu l’entendre dans les médias ? Cette affirmation en forme de compte à rebours particulièrement alarmiste ne figure pas dans le rapport. C’est pourtant ce qu’affirmait, dans son titre, la première dépêche de l’Agence France-Presse sur le sujet, publiée à l’instant même où le rapport était rendu public [le 4 avril] : « Emissions must peak before 2025 for “liveable future” » (« Les émissions doivent atteindre un sommet avant 2025 pour qu’un “avenir vivable” soit envisageable »). Abondamment reprise dans les médias nationaux et internationaux, elle sonne comme un nouvel avertissement adressé par la communauté scientifique à l’humanité, assorti d’une date butoir encore plus proche.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le GIEC appelle à des mesures immédiates et dans tous les secteurs pour « garantir un avenir vivable »                 Tout ou rien          Cette affirmation n’est, cependant, pas cohérente avec les conclusions du rapport, et elle contribue même à en obscurcir les principaux messages.          En premier lieu, elle véhicule l’idée d’un tout ou rien. Soit nous agissons avant 2025, soit c’est la catastrophe. En réalité, les deux précédents rapports du GIEC, sur la science du climat et sur les impacts, l’adaptation et la vulnérabilité, ont montré que nous subissons déjà, dans toutes les régions du monde, l’intensification des impacts du changement climatique, et que ceux-ci vont aller croissant pour chaque accroissement de réchauffement supplémentaire. En retardant une franche réduction des émissions de gaz à effet de serre et la mise en place de mesures d’adaptation structurantes, nous sacrifions dès maintenant de multiples écosystèmes et l’habitabilité de certaines régions.        Il vous reste 49.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/27/il-n-est-jamais-trop-tard-pour-agir-en-faveur-du-climat_6123859_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il n\u2019est jamais trop tard pour agir en faveur du climat\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-27T10:30:04+02:00","datePublished":"2022-04-27T10:30:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Stabiliser le r\u00e9chauffement climatique n\u00e9cessite d\u2019agir d\u00e8s maintenant, mais, contrairement \u00e0 ce que l\u2019on a pu lire dans les m\u00e9dias, il n\u2019existe pas de date butoir au-del\u00e0 de laquelle il n\u2019y aurait plus rien \u00e0 sauver, rappelle un collectif de scientifiques auteurs des trois volets du sixi\u00e8me rapport d\u2019\u00e9valuation du GIEC, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/6eb2893_5046542-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/30/19-15">
<filnamedate="20220430"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220430"><AAMMJJHH="2022043019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’ordre est tombé d’en haut. Fin 2020, Emmanuel Macron annonce la fermeture d’une quinzaine de points de passage entre la France et l’Espagne. Du jour au lendemain, le quotidien des habitants des Pyrénées est bouleversé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : explorez les résultats dans tous les bureaux de vote de France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Nos outre-mer sont arrivés à une étape de leur histoire où la relation avec la métropole doit être profondément reformée »                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière la folie des « government jobs » en Inde, une génération en mal d’avenir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique impose de révolutionner le modèle obsolète de la voiture individuelle »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire de la pilule », de Myriam Chopin et Olivier Faron : la pilule, prise en charge politique du corps                   Culture « Les Trésors de Marcel Pagnol », sur France 5 : le mythe raconté par Fabrice Luchini                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ombre d’un oligarque russe sur le Centre Pompidou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « A la maison, avec le Covid, les animaux ont pris le pouvoir »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       Arnau Bach pour « M Le magazine du Monde »          Au col du Portillon, entre la France et l’Espagne, la frontière de l’absurde   Par Zineb Dryef  Publié hier à 01h20, mis à jour à 09h54   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitL’ordre est tombé d’en haut. Fin 2020, Emmanuel Macron annonce la fermeture d’une quinzaine de points de passage entre la France et l’Espagne. Du jour au lendemain, le quotidien des habitants des Pyrénées est bouleversé.         C’est une histoire minuscule. Un col routier fermé aux confins des Pyrénées françaises des mois durant sans que personne n’y comprenne rien. Ni les Français ni les Espagnols des villages alentour, pas même les élus et les forces de l’ordre chargés de faire respecter cette fermeture. L’histoire de cette « mauvaise décision », qui a compliqué la vie de milliers de personnes pendant treize mois, débute à l’automne 2020.          Les journaux gardent en mémoire la visite d’Emmanuel Macron au Perthus, le poste-frontière des Pyrénées-Orientales, département devenu depuis quelques années la voie privilégiée des migrants venus du Maroc, d’Algérie et d’Afrique subsaharienne. Sous un grand soleil, inhabituel un 5 novembre, le président de la République, un masque noir sur le visage, avait alors annoncé une fermeture temporaire des frontières françaises d’une ampleur jamais connue depuis la création de l’espace Schengen, en 1985 : une quinzaine de points de passage, situés tout le long des 650 kilomètres de frontière entre la France et l’Espagne, seraient désormais barrés.                              De novembre 2020 à février 2022, du fait de la fermeture du col du Portillon, les habitants de Bagnères-de-Luchon ont dû, pour accéder au val d’Aran, en Espagne, faire un détour d’une vingtaine de kilomètres.  ARNAU BACH POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »               L’objectif officiel, selon les autorités, étant « d’intensifier très fortement les contrôles aux frontières » pour « lutter contre la menace terroriste, la lutte contre les trafics et la contrebande (drogue, cigarettes, alcools…) mais aussi contre l’immigration clandestine ». Aux préfets concernés de s’organiser. Ils ont eu deux mois.          Une mesure « ubuesque »          6 janvier 2021. Loin du Perthus, à quelque 300 kilomètres de là, il est 20 heures lorsque les premières automobiles sont refoulées au col du Portillon, l’un des points de passage concernés par cette mesure. Ce jour-là, il n’y a pourtant pas plus de neige que d’habitude. La frontière est fermée jusqu’à nouvel ordre, annoncent les gendarmes. Lutte contre le terrorisme. Les refoulés sont dubitatifs. Et inquiets. La dernière fois qu’on les a rembarrés comme ça, c’était au lendemain de l’attaque de Charlie Hebdo, quand, comme partout, les contrôles aux frontières avaient été renforcés. Ça aurait recommencé ? A la radio et à la télévision, on ne parle pourtant que de l’assaut du Capitole, à Washington, par des centaines de trumpistes survoltés, pas d’une attaque en France.           « Ça n’a l’air de rien, mais, deux fois cinquante minutes au lieu de deux fois quinze minutes, ça vous change une journée. » Michel, retraité          Comme il n’existe pas trente-six manières de matérialiser une frontière, Etienne Guyot, le préfet de la région Occitanie et de la Haute-Garonne, a fait installer de gros plots en béton armé et autant d’agents de la police aux frontières (PAF) en travers de cette route qui permet de relier Bagnères-de-Luchon à la ville espagnole de Bossòst, située dans le val d’Aran. Au bout de quelques jours, parce que les plots étaient trop espacés, les agents ont fait ajouter des tas de gravier et de terre pour éviter le passage des motos et des vélos. Mais les deux-roues ont aimé gravir les petits cailloux. De gros rochers sont donc venus compléter l’installation.        Il vous reste 87.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                     Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                                     Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                                    Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/29/au-col-du-portillon-entre-la-france-et-l-espagne-la-frontiere-de-l-absurde_6124106_4500055.html"},"headline":"Au col du Portillon, entre la France et l\u2019Espagne, la fronti\u00e8re de l\u2019absurde","dateCreated":"2022-04-29T01:20:33+02:00","datePublished":"2022-04-29T01:20:33+02:00","dateModified":"2022-04-30T09:54:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Immigration en Europe"],"keywords":["M le mag","Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Antiterrorisme","Europe","Immigration en Europe"],"description":"L\u2019ordre est tomb\u00e9 d\u2019en haut. Fin 2020, Emmanuel Macron annonce la fermeture d\u2019une quinzaine de points de passage entre la France et l\u2019Espagne. Du jour au lendemain, le quotidien des habitants des Pyr\u00e9n\u00e9es est boulevers\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Zineb Dryef"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/443/0/1227/613/1342/671/60/0/5aa6668_188593-3270551.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/30/19-16">
<filnamedate="20220430"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220430"><AAMMJJHH="2022043019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Pour Renaud Epstein, sociologue, auteur d’« On est bien arrivés », les photos des grands ensembles montrent l’ampleur d’un projet de construction qui a transformé la France. Dans un entretien au « Monde », il raconte la genèse de ce livre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : explorez les résultats dans tous les bureaux de vote de France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Nos outre-mer sont arrivés à une étape de leur histoire où la relation avec la métropole doit être profondément reformée »                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière la folie des « government jobs » en Inde, une génération en mal d’avenir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique impose de révolutionner le modèle obsolète de la voiture individuelle »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire de la pilule », de Myriam Chopin et Olivier Faron : la pilule, prise en charge politique du corps                   Culture « Les Trésors de Marcel Pagnol », sur France 5 : le mythe raconté par Fabrice Luchini                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ombre d’un oligarque russe sur le Centre Pompidou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « A la maison, avec le Covid, les animaux ont pris le pouvoir »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Architecture             « Ces cartes postales de grands ensembles sont les archives d’un monde appelé à disparaître »      Pour Renaud Epstein, sociologue, auteur d’« On est bien arrivés », les photos des grands ensembles montrent l’ampleur d’un projet de construction qui a transformé la France. Dans un entretien au « Monde », il raconte la genèse de ce livre.          Propos recueillis par Isabelle Regnier         Publié hier à 00h37, mis à jour hier à 13h02    Temps de Lecture 7 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Carte postale du grand ensemble Les Choux, à Créteil (Val-de-Marne).  LE NOUVEL ATTILA               Professeur de sociologie à Sciences Po Saint-Germain-en-Laye, spécialiste de la politique de la ville, Renaud Epstein est l’auteur d’On est bien arrivés. Un tour de France des grands ensembles (Le Nouvel Attila, 160 pages, 18 euros), un livre qui présente une sélection de cartes postales de grands ensembles emblématiques de la reconstruction d’après-guerre. Ces cartes postales, qu’il publie méthodiquement sur un compte Twitter, sont issues de sa collection personnelle.          Comment en êtes-vous venu à collectionner des cartes postales de grands ensembles ?          La première, je l’ai achetée à la fin de mes études, à l’époque où je terminais mon mémoire de DEA. Je faisais une enquête sur la politique de la ville dans le quartier des Trois Ponts, à Roubaix. Je prenais un café dans le bar-tabac PMU et sur le comptoir, j’ai vu un présentoir avec des vieilles cartes « Joyeuses Pâques », « Joyeux Noël », toutes défraîchies… Au milieu, une carte postale de la cité. Il y avait là quelque chose de dissonant… J’en ai acheté quelques-unes. J’en ai envoyé deux ou trois et j’en ai conservé une pour moi. J’ai continué à sillonner la France des grands ensembles pendant une vingtaine d’années, et chaque fois que je découvrais une nouvelle cité, je partais à la recherche d’une carte postale des lieux. J’en trouvais la plupart du temps, jusqu’au milieu des années 2000, du moins.          En 2003, Borloo a lancé le Programme national de rénovation urbaine (PNRU) qui promettait la démolition – partielle – de plusieurs centaines de quartiers. Ces cartes qui représentaient les grands ensembles au moment de leur livraison quand ils étaient tout neufs, tout beaux, prenaient d’un coup une nouvelle fonction. Ce n’étaient plus seulement des souvenirs mais de véritables archives d’un monde appelé à disparaître ou du moins à se transformer radicalement. J’ai alors essayé de m’engager dans une collecte plus systématique en écumant les vide-greniers, collecte qui s’est intensifiée quand j’ai découvert le site Delcampe.net, une sorte de eBay de la carte postale.          En 2014, vous commencez à les publier sur Twitter. C’est encore une étape ?          Au début, je n’avais pas de projet précis mais les réactions ont été tellement nombreuses, les échanges fructueux… J’ai compris que la matière sur laquelle je travaillais intéressait les gens bien au-delà du petit cercle que je touche avec mes publications scientifiques. A partir de là, j’ai essayé de trouver des cartes de tous les quartiers qui faisaient l’objet d’un projet de rénovation urbaine. J’y suis presque arrivé, mais pas tout à fait parce que certains, dans les zones touristiques notamment, n’ont pas leur carte postale.        Il vous reste 72.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/04/29/renaud-epstein-sociologue-ces-cartes-postales-sont-de-veritables-archives-d-un-monde-appele-a-disparaitre_6124104_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ces cartes postales de grands ensembles sont les archives d\u2019un monde appel\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-29T00:37:21+02:00","datePublished":"2022-04-29T00:37:21+02:00","dateModified":"2022-04-29T13:02:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Architecture"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Banlieues","Architecture","Soci\u00e9t\u00e9","Culture"],"description":"Pour Renaud Epstein, sociologue, auteur d\u2019\u00ab\u00a0On est bien arriv\u00e9s\u00a0\u00bb, les photos des grands ensembles montrent l\u2019ampleur d\u2019un projet de construction qui a transform\u00e9 la France. Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, il raconte la gen\u00e8se de ce livre.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Regnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/464/63/2316/1158/1342/671/60/0/fe47f4e_1651152850419-attila-002-choux.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Architecture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/architecture/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/30/19-17">
<filnamedate="20220430"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220430"><AAMMJJHH="2022043019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Deux jours dans la vie des amoureux. Le premier parce que tout s’y joue, le second parce que tout s’y perd. Cette semaine, le témoignage de Raphaël, 41 ans, qui se souvient de son amour d’étudiant en école de théâtre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : explorez les résultats dans tous les bureaux de vote de France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Nos outre-mer sont arrivés à une étape de leur histoire où la relation avec la métropole doit être profondément reformée »                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière la folie des « government jobs » en Inde, une génération en mal d’avenir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique impose de révolutionner le modèle obsolète de la voiture individuelle »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire de la pilule », de Myriam Chopin et Olivier Faron : la pilule, prise en charge politique du corps                   Culture « Les Trésors de Marcel Pagnol », sur France 5 : le mythe raconté par Fabrice Luchini                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ombre d’un oligarque russe sur le Centre Pompidou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « A la maison, avec le Covid, les animaux ont pris le pouvoir »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     L'époque       S'aimer comme on se quitte         S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Chronique        Maroussia Dubreuil        Deux jours dans la vie des amoureux. Le premier parce que tout s’y joue, le second parce que tout s’y perd. Cette semaine, le témoignage de Raphaël, 41 ans, qui se souvient de son amour d’étudiant en école de théâtre.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 7 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                    LÉA DE RUFFRAY               Premier jour          Angèle est ma petite amie de longue date. Après avoir passé le baccalauréat à Cannes, nous nous installons à Paris pour nos études. Nous logeons dans un grand appartement prêté par son oncle dans le quartier des Grands Boulevards. Nous ne sommes pas très fidèles mais restons très complices. Ensemble, nous suivons des cours de théâtre dans un établissement privé jusqu’à ce que je réussisse, un an plus tard, le concours d’une école plus cotée. Elle le rate de peu. Pour la première fois depuis que nous habitons ensemble, j’intègre un groupe auquel elle n’appartient pas. Je vais avoir 20 ans, j’ai envie de vivre des expériences, je cherche des sensations fortes et je suis ouvert aux rencontres.          Dans ce nouveau cours, je remarque Amandine qui s’exprime toujours de manière précise sur des sujets pointus et exigeants. Ses prises de parole sont flamboyantes. A l’aise dans sa pensée, elle dégage une forme de toute-puissance et semble mépriser tout le monde, sauf deux ou trois personnes dont je fais partie. Française par sa mère et malienne par son père, elle porte en elle un héritage qui relève à mes yeux de l’inconnu, ce qui ajoute à mon intérêt. J’ai la sensation que tout son être est politique et pose dans le fond une seule et même question : comment exister en tant que femme noire ? Un sentiment de rage gronde en elle. Je la vois comme un volcan qui à chaque instant peut me tuer.          Je lui propose de travailler la première scène de La Dispute (1744), de Marivaux. C’est une rencontre amoureuse entre deux jeunes gens, Azor et Eglé, qui découvrent pour la première fois une personne de l’autre sexe. Leur rapport est très animal. Au début, Eglé aperçoit un ruisseau qui réfléchit son image et elle se trouve belle. Surpris de la voir, Azor se cache dans un buisson pour l’observer. Fasciné, il a envie de s’avancer vers elle mais il a peur. Enfin, ils se rapprochent jusqu’à se regarder, entendre la voix de l’autre, se toucher, s’embrasser…           « Je fais semblant de faire semblant que je l’aime alors qu’en réalité elle me plaît. On ne fait jamais innocemment semblant de faire semblant dans la vie »          L’intrigue se confond avec notre relation naissante : à mesure qu’on explore l’autre à travers la poétique de Marivaux, notre attirance grandit. Au fil des répétitions, nous commençons à aller de plus en plus loin dans le baiser d’Azor et d’Eglé jusqu’à mettre la langue. Est-ce que nous nous embrassons pour de vrai ou pour de faux ? Nous faisons « semblant de faire semblant », pour reprendre la formule de Marivaux dans Les Acteurs de bonne foi (1748). Je fais semblant de faire semblant que je l’aime alors qu’en réalité elle me plaît. Si on y réfléchit bien, on ne fait jamais innocemment semblant de faire semblant dans la vie. Je n’en parle pas à Angèle, je ne suis pas encore prêt à quitter notre cocon et nos souvenirs, je crois qu’elle sait mais qu’elle me laisse vivre mes expériences.        Il vous reste 64.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/04/30/s-aimer-comme-on-se-quitte-un-jour-je-reponds-a-sa-violence-physique-je-sens-que-nous-allons-nous-entre-tuer_6124275_4497916.html"},"headline":"S\u2019aimer comme on se quitte\u00a0: \u00ab\u00a0Un\u00a0jour, je r\u00e9ponds \u00e0\u00a0sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-30T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-04-30T12:00:12+02:00","dateModified":"2022-04-30T12:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","S'aimer comme on se quitte"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Amour","S'aimer comme on se quitte","L'\u00e9poque","M le mag"],"description":"Deux jours dans la vie des amoureux. Le premier parce que tout s\u2019y joue, le second parce que tout s\u2019y perd. Cette semaine, le t\u00e9moignage de Rapha\u00ebl, 41\u00a0ans, qui se souvient de son amour d\u2019\u00e9tudiant en \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre.","author":[{"@type":"Person","name":"Maroussia Dubreuil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/10/08/0/2787/3944/1972/1342/671/60/0/b42e116_716088638-couplehetero01fond.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S'aimer comme on se quitte","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/s-aimer-comme-on-se-quitte/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/30/19-18">
<filnamedate="20220430"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220430"><AAMMJJHH="2022043019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Bercés par la houle mais sans la foule. Hors saison, avant le déferlement estival des touristes, il est encore temps de profiter du Biarritz calme et authentique où il fait bon s’imprégner des influences océanes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : explorez les résultats dans tous les bureaux de vote de France                   Débats  Article réservé à nos abonnés « Nos outre-mer sont arrivés à une étape de leur histoire où la relation avec la métropole doit être profondément reformée »                   Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »   Service politique                           Live  Article se déroulant en direct  Législatives : les négociations avec LFI suspendues par le PS, mais en bonne voie d’aboutir avec EELV et le PCF             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Derrière la folie des « government jobs » en Inde, une génération en mal d’avenir                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique Billet démagnétisé, quand la justice annule les poursuites   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La Chine mesure la vulnérabilité de son système financier »   Isabelle Feng Collaboratrice scientifique au Centre Perelman de philosophie du droit à l’Université libre de Bruxelles              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:41    Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                    10:49    Société Vichy et les juifs : l’historien Robert O. Paxton répond à Eric Zemmour, dans un rare entretien au « Monde »                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La guerre en Ukraine change de nature                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine et les confinements de masse décidés en Chine sont des produits de l’autocratie »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « La Bulgarie ne cédera pas » : le premier ministre Kiril Petkov défend son refus de payer le gaz russe en roubles                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition écologique impose de révolutionner le modèle obsolète de la voiture individuelle »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Michaela Pavlatova, réalisatrice de « Ma famille afghane » : « Je n’aime pas la simplification des personnages en animation »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Histoire de la pilule », de Myriam Chopin et Olivier Faron : la pilule, prise en charge politique du corps                   Culture « Les Trésors de Marcel Pagnol », sur France 5 : le mythe raconté par Fabrice Luchini                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’ombre d’un oligarque russe sur le Centre Pompidou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés « A la maison, avec le Covid, les animaux ont pris le pouvoir »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Oubliée par Moscou, fidèle à Poutine : Fère-Champenoise, le fatalisme à la russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Le Monde passe à table ­Hashbrowns à la façon d’Holybelly : la recette de Sarah Mouchot et Nicolas Alary             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Voyage       48 heures à...             Surf, virée gourmande, balade en bord de mer... 48 heures à Biarritz      Bercés par la houle mais sans la foule. Hors saison, avant le déferlement estival des touristes, il est encore temps de profiter du Biarritz calme et authentique où il fait bon s’imprégner des influences océanes.          Par Bénédicte Boucays         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 16h05    Temps de Lecture 6 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 






