<FILE-date="2022/03/27/19">

<article-nb="2022/03/27/19-1">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Les déclarations de  Kyrylo Boudanov interviennent alors que le commandement russe a surpris, vendredi, en annonçant « concentrer le gros des efforts sur l’objectif principal : la libération du Donbass ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation sur le terrain, au 32e jour de guerre         Le point sur la situation à 11 heures                    Le contexte       Live  animé par Florian Lefèvre et Charlotte Herzog         Joe Biden a violemment attaqué Vladimir Poutine, samedi à Varsovie, le qualifiant de « boucher » et jugeant qu’il ne pouvait « pas rester au pouvoir » après son invasion de l’Ukraine, une déclaration immédiatement tempérée par la Maison Blanche. Le président américain a également mis en garde la Russie en enjoignant Moscou de ne « même pas [penser] à avancer d’un centimètre en territoire de l’OTAN ».Le président ukrainien, Volodomyr Zelensky, a appelé, dans sa dernière vidéo samedi soir, les Occidentaux à la fourniture de plus d’armes. « Nous devons non seulement protéger l’Ukraine mais aussi les autres pays d’Europe de l’Est, sous la menace d’une invasion russe (…) Qui dirige l’OTAN ? Est-ce toujours Moscou, à coups d’intimidation ? », a-t-il critiqué.Le ministre des affaires étrangères ukrainien a affirmé, samedi, que Washington n’avait « pas d’objection » au transfert d’avions de combat polonais à l’Ukraine, quelques semaines après que le Pentagone avait dit rejeter une proposition similaire.Sur le front militaire, les forces ukrainiennes ont repris le contrôle de la ville de Trostianets, dans le nord-est de l’Ukraine, où les combats avec les soldats russes faisaient rage, a affirmé le ministère de la défense ukrainien, samedi. Le ministère de la défense russe a fait état, lui, d’une bataille pour le contrôle de deux villages près de Donetsk, dans le Donbass.A environ 120 km au nord-est de Kiev, la ville de Tchernihiv est encerclée par les forces russes et il est impossible d’en évacuer massivement les civils et les blessés, a annoncé son maire, Vladislav Atrochenko. La ville de Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, relativement épargnée par les combats jusqu’ici, a subi des frappes russes samedi après-midi, faisant au moins cinq blessés, selon le gouverneur de la région.Selon les autorités régionales ukrainiennes, l’armée russe a pris le contrôle de la ville de Slavoutytch, où réside le personnel de la centrale nucléaire de Tchernobyl, arrêtant brièvement le maire et suscitant des manifestations pro-ukrainiennes.A l’aube du 32e jour de guerre, plus de dix millions d’Ukrainiens (sur environ quarante millions) ont fui leurs foyers, dont 3,8 millions sont partis à l’étranger, principalement en Pologne, selon le décompte de l’Organisation des Nations unies publié samedi. Presque 6,5 millions sont déplacés à l’intérieur de l’Ukraine.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Reportage. « Ce n’est pas une émigration, c’est une fuite » : l’exil de Vladislav, Ioulia, Andreï, Russes de la classe moyenne         Enquête. En Ukraine, une économie au service de la guerre         Tribune. Jonathan Littell : « Mes chers amis russes, c’est l’heure de votre Maïdan »         Décryptages. Inflation, dette, pénuries… La guerre en Ukraine augmente la vulnérabilité des économies émergentes         Factuel. Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients         Décryptages. En Amérique latine, les accents pro-Poutine de la gauche         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ?  » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation sur le terrain, au 32e jour de guerre         Le point sur la situation à 11 heures                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-27T16:05:09+00:00","coverageEndTime":"2022-03-28T04:05:09+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","description":"Les d\u00e9clarations de  Kyrylo Boudanov interviennent alors que le commandement russe a surpris, vendredi, en annon\u00e7ant \u00ab\u00a0concentrer le gros des efforts sur l\u2019objectif principal\u00a0: la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Charlotte Herzog"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le chef du renseignement militaire ukrainien craint une séparation du pays, comme en Corée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les d\u00e9clarations de  Kyrylo Boudanov interviennent alors que le commandement russe a surpris, vendredi, en annon\u00e7ant \u00ab\u00a0concentrer le gros des efforts sur l\u2019objectif principal\u00a0: la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Charlotte Herzog"
,"startDate":"2022-03-27T16:05:09+00:00"
,"endDate":"2022-03-28T04:05:09+00:00"
                Des habitants marchent pr\u00e8s d'un v\u00e9hicule blind\u00e9 br\u00fbl\u00e9 et d'un immeuble d'habitation d\u00e9truit dans la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e du sud de Marioupol, en Ukraine, le 25 mars 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/e0aef19_1648400070956-2022-03-25t191130z-906435405-rc2p9t9q6y76-rtrmadp-3-ukrainie-crisis-mariupol.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T16:55:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#314133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T16:50:39+00:00","articleBody":"     L\u2019annonce vendredi par Moscou d\u2019une \u00ab\u00a0concentration de ses efforts sur la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb pourrait entra\u00eener \u00ab\u00a0une aggravation\u00a0\u00bb de la situation autour de Marioupol, port strat\u00e9gique du sud-est du pays assi\u00e9g\u00e9 depuis la fin f\u00e9vrier, et dans l\u2019ensemble du bassin minier du Donbass. C\u2019est ce qu\u2019a d\u00e9clar\u00e9 Oleksiy Arestovych, dans un message vid\u00e9o post\u00e9 sur le compte Telegram de la pr\u00e9sidence.          Selon le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, cette annonce permet aux Ukrainiens d\u2019esp\u00e9rer pouvoir \u00ab\u00a0chasser l\u2019ennemi\u00a0\u00bb des r\u00e9gions de Kiev, Tchernihiv (Nord), Soumy (Nord-Est) et Kharkiv (Est), et annoncer, dans les prochaines semaines, \u00ab\u00a0des victoires et des contre-attaques.\u00a0\u00bb En revanche, \u00ab\u00a0sur certaines lignes de front, notamment dans l\u2019Est, la situation est loin d\u2019\u00eatre simple. Il faut y \u00eatre pr\u00eat psychologiquement et du point de vue de l\u2019organisation\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, le pouvoir russe affichait son intention de \u00ab\u00a0d\u00e9militariser et d\u00e9nazifier l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb dans son ensemble, et non pas seulement dans ce bassin minier du Donbass o\u00f9 se trouvent les deux \u00ab\u00a0r\u00e9publiques\u00a0\u00bb s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk.                    Lire aussi :  Le Donbass, objectif minimal de l\u2019arm\u00e9e russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine craint une aggravation \u00e0 Marioupol et dans l\u2019Est","dateModified":"2022-03-27T16:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#314071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T16:41:17+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\nComment les autorit\u00e9s russes ont-elles r\u00e9agi aux propos vifs tenus par J. Biden hier ?    Louis         Bonjour Louis,          Vladimir Poutine ne \u00ab\u00a0peut pas rester au pouvoir\u00a0\u00bb apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 samedi Joe Biden, qui faisait \u00e9tape \u00e0 Varsovie, en Pologne, lors de sa tourn\u00e9e en Europe. \u00ab\u00a0Pour l\u2019amour de Dieu, cet homme ne peut pas rester au pouvoir\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui avait qualifi\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t son homologue russe de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb.          Ces propos, \u00e0 la fin d\u2019un discours de vingt-sept minutes dont chaque mot avait \u00e9t\u00e9 pes\u00e9 pour \u00e9viter toute escalade des tensions sur le flanc est de l\u2019OTAN, ont pris de court l\u2019entourage du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.          \u00ab\u00a0Ce que le pr\u00e9sident voulait dire, c\u2019est que Poutine ne peut pas \u00eatre autoris\u00e9 \u00e0 exercer un pouvoir sur ses voisins ou sur la r\u00e9gion, a nuanc\u00e9 quelques minutes plus tard un responsable de la Maison Blanche. Il ne parlait pas du pouvoir de Poutine en Russie, ni d\u2019un changement de r\u00e9gime.\u00a0\u00bb          Selon l\u2019Agence France-Presse (AFP), plusieurs \u00e9lus et experts am\u00e9ricains ont jug\u00e9 cette petite phrase de Joe Biden contre-productive au moment o\u00f9 toute la strat\u00e9gie de Washington est d\u2019\u00e9viter que Vladimir Poutine se sente \u00ab\u00a0provoqu\u00e9\u00a0\u00bb et \u00e9tende le conflit au-del\u00e0 de l\u2019Ukraine, avec le risque d\u2019une confrontation directe, avec les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s de l\u2019OTAN.          Pour l\u2019analyste Richard Haass, pr\u00e9sident du Council on Foreign Relations, Vladimir \u00ab\u00a0Poutine va consid\u00e9rer cela comme la confirmation de ce qu\u2019il croit depuis le d\u00e9but\u00a0\u00bb. C\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0un \u00e9cart de discipline qui risque d\u2019amplifier et de prolonger la guerre\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 l\u2019ancien diplomate am\u00e9ricain. M.\u00a0Biden \u00ab\u00a0a rendu une situation difficile encore plus difficile, et une situation dangereuse encore plus dangereuse\u00a0\u00bb.          Du c\u00f4t\u00e9 de Moscou, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a r\u00e9agi en demandant \u00e0 Joe Biden de rester \u00ab\u00a0r\u00e9fl\u00e9chi\u00a0\u00bb et en rappelant qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 chaque fois, les insultes personnelles de ce genre r\u00e9duisent le champ des possibles pour [les] relations bilat\u00e9rales avec le gouvernement am\u00e9ricain actuel\u00a0\u00bb.          Pour en savoir plus sur le contenu du discours de Joe Biden, vous pouvez lire notre article \u00e0 ce sujet\u00a0:                    Lire aussi :  A Varsovie, Joe Biden traite Poutine de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb et le met en garde                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T16:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#314055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T16:26:09+00:00","articleBody":"         Andri, un soldat de la d\u00e9fense territoriale, pose pour la photo en disant \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l'Ukraine\u00a0\u00bb pendant une pause de la finition d'une petite tranch\u00e9e \u00e0 Kalynivka, dans la banlieue de Kiev, Ukraine, dimanche 27 mars 2022. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/e13e998_1648398003433-195565.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la banlieue de Kiev","dateModified":"2022-03-27T16:30:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#313878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T16:02:19+00:00","articleBody":"    Bonjour cher Live du Monde,\r\nJe lis que des pourparlers de paix doivent reprendre entre l'Ukraine et la Russie, en Turquie, \u00e0 partir de demain, 28 mars, jusqu'au 30 mars. Est-ce que vous confirmez ?\r\nGrand merci pour votre travail.    Maro          Bonjour Maro,          Des d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne vont se retrouver en Turquie de lundi \u00e0 mercredi pour une nouvelle session de n\u00e9gociations en pr\u00e9sentiel, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche l\u2019un des n\u00e9gociateurs ukrainiens, Davyd Arakhamia.          Le n\u00e9gociateur en chef c\u00f4t\u00e9 russe, Vladimir Medinski, cit\u00e9 par les agences russes, a annonc\u00e9 lui aussi la tenue d\u2019un nouveau round de pourparlers, mais en disant qu\u2019ils se d\u00e9rouleraient mardi et mercredi, sans pr\u00e9ciser le lieu.          Une s\u00e9ance de n\u00e9gociations russo-ukrainiennes en pr\u00e9sentiel avait d\u00e9j\u00e0 eu lieu le 10 mars en Turquie, \u00e0 Antalya, au niveau des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res et \u00e0 l\u2019invitation d\u2019Ankara, sans d\u00e9boucher sur des avanc\u00e9es concr\u00e8tes. Depuis, les discussions se sont poursuivies par visioconf\u00e9rence, jug\u00e9es \u00ab\u00a0difficiles\u00a0\u00bb par les deux camps.          \u00ab\u00a0Le processus de n\u00e9gociation est tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait encore vendredi le chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kuleba. M. Medinski avait lui estim\u00e9 vendredi que les pourparlers faisaient du \u00ab\u00a0surplace\u00a0\u00bb, sur les points importants. \u00ab\u00a0Les positions convergent sur les points secondaires. Mais sur les principales [questions] politiques, nous faisons du surplace\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9, cit\u00e9 par les agences de presse russes.          Il a ajout\u00e9 que Moscou insistait sur la signature d\u2019un \u00ab\u00a0trait\u00e9 exhaustif\u00a0\u00bb prenant en compte ses exigences de neutralit\u00e9, d\u00e9militarisation et \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, ainsi que la reconnaissance de la souverainet\u00e9 russe sur la Crim\u00e9e et de l\u2019ind\u00e9pendance des deux r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es s\u00e9paratistes prorusses du Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T16:10:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#313698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T15:45:15+00:00","articleBody":"     Voici un point de la situation \u00e9tabli \u00e0 partir d\u2019\u00e9l\u00e9ments des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) sur place et des d\u00e9clarations officielles ukrainiennes et russes, de sources occidentales, d\u2019analystes et d\u2019organisations internationales.         \u00ab\u00a0Les forces russes semblent se concentrer sur l\u2019encerclement des forces ukrainiennes qui font face aux forces s\u00e9paratistes dans l\u2019est du pays, en avan\u00e7ant depuis Kharkiv au nord et Marioupol au sud\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son analyse quotidienne.          Kiev continue d\u2019attirer la plus grande concentration de forces russes, dans un positionnement toutefois tr\u00e8s statique, signe de probl\u00e8mes de capacit\u00e9s et de moyens, selon des experts. L\u2019arm\u00e9e russe poursuit ses rotations et renforts depuis la Bi\u00e9lorussie voisine et la Russie afin de gagner des positions aux abords de la capitale, rel\u00e8ve le centre d\u2019analyses am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW) dans une note dat\u00e9e du 26\u00a0mars. \u00ab\u00a0Les Russes n\u2019ont pas fait \u00e9tat de red\u00e9ploiement de forces depuis Kiev ou d\u2019autres r\u00e9gions vers l\u2019est de l\u2019Ukraine et nombre de facteurs semblent confirmer ce fait\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 le recentrage annonc\u00e9 sur le Donbass, poursuit l\u2019ISW. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 la destruction d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de missiles dans un village situ\u00e9 \u00e0 30 kilom\u00e8tres au sud-ouest de Kiev.          Au nord-est de Kiev, la ville de Tchernihiv est encercl\u00e9e par les forces russes et il est impossible d\u2019en \u00e9vacuer massivement les civils et les bless\u00e9s, a annonc\u00e9 son maire, Vladislav Atroshenko. Dans cette situation chaotique, les forces ukrainiennes ont toutefois affirm\u00e9 avoir repris le contr\u00f4le de la ville de Trostianets, dans le nord-est du pays. \u00ab\u00a0Le champ de bataille reste largement statique dans le nord de l\u2019Ukraine, les forces locales essayant de contrer les initiatives russes de r\u00e9organisation de leurs forces\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien.          L\u2019\u00e9tau russe semble se desserrer dans certaines r\u00e9gions du Sud. A Mykola\u00efv, les habitants ont trouv\u00e9 un peu de r\u00e9pit, apr\u00e8s des semaines terribles pendant lesquelles l\u2019arm\u00e9e russe a tent\u00e9 en vain de faire sauter cette ville-verrou sur la route d\u2019Odessa, plus grand port d\u2019Ukraine. Le front a m\u00eame sensiblement recul\u00e9, avec une contre-offensive ukrainienne sur Kherson, \u00e0 quelque 80 kilom\u00e8tres au sud-est d\u2019Odessa, seule ville d\u2019importance dont l\u2019arm\u00e9e russe avait revendiqu\u00e9 la prise totale.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a assur\u00e9, dans son dernier bulletin publi\u00e9 dimanche \u00e0 l\u2019aube, que dans le Donbass (Est), dans les zones de Donetsk et de Louhansk, \u00ab\u00a0sept attaques ennemies ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es\u00a0\u00bb et huit chars russes d\u00e9truits. Les forces russes renforcent en revanche leur \u00e9tau sur la ville portuaire de Marioupol qu\u2019ils pourraient conqu\u00e9rir \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb, selon le centre d\u2019analyses am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain, au 32e jour de guerre","dateModified":"2022-03-27T15:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#313822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T15:34:48+00:00","articleBody":"         Des employ\u00e9s du cimeti\u00e8re portent le cercueil du sergent Kostiantyne Deriouhine, 44 ans, tu\u00e9 au combat, lors de ses fun\u00e9railles au cimeti\u00e8re Lytchakivsky de Lviv, en Ukraine, le 27\u00a0mars 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/84ac07b_1648395234513-543774.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv","dateModified":"2022-03-27T15:48:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#313194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T15:15:41+00:00","articleBody":"         Jean-Luc M\u00e9lenchon pendant son discours, \u00e0 Marseille, le 27 mars. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb           En d\u00e9placement \u00e0 Marseille, pour un nouveau d\u00e9fil\u00e9 pour la VIe\u00a0R\u00e9publique, le candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Jean-Luc M\u00e9lenchon s\u2019est exprim\u00e9 ce dimanche apr\u00e8s-midi devant plusieurs milliers de personnes, \u00e0 deux semaines du premier tour.          Apr\u00e8s avoir abord\u00e9 les th\u00e8mes de la M\u00e9diterran\u00e9e et du r\u00e9chauffement climatique, M.\u00a0M\u00e9lenchon a \u00e9voqu\u00e9 ensuite la guerre en Ukraine, notamment le risque nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0En ce moment m\u00eame, et parce que nous sommes dans ce contexte de guerre, je veux dire qu\u2019il y a pour nous tous, de Tanger \u00e0 Sotchi, un int\u00e9r\u00eat commun sur la question du danger imminent du nucl\u00e9aire, pr\u00e9vient-il. Il y a quinze r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires en Ukraine. Plusieurs de ces r\u00e9acteurs sont situ\u00e9s sur le fleuve Dniepr, qui se d\u00e9verse directement dans la mer Noire, et ensuite dans la M\u00e9diterran\u00e9e.\u00a0\u00bb          Le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb a rappel\u00e9 sa proposition de faire intervenir en Ukraine \u00ab\u00a0des casques bleus sous mandat de l\u2019ONU en force d\u2019interposition devant les centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes\u00a0\u00bb. Il a appel\u00e9 aussi que la France soit \u00ab\u00a0non align\u00e9e, souveraine et ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019agression russe en Ukraine, nombreux sont les critiques, notamment au Parti socialiste, \u00e0 avoir qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0complaisante\u00a0\u00bb la position de M. M\u00e9lenchon \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Vladimir Poutine. Ce dimanche, \u00e0 Marseille, sur la plage du Prado, le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb a lanc\u00e9 un appel \u00e0 \u00ab\u00a0un cessez-le-feu en Ukraine\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0la fin de l\u2019invasion russe\u00a0\u00bb.          Vous pouvez par ailleurs suivre les meetings de Jean-Luc M\u00e9lenchon et d\u2019Eric Zemmour sur notre live politique\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La victoire est \u00e0 port\u00e9e de main\u00a0\u00bb, esp\u00e8re Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Marseille\u00a0; au Trocad\u00e9ro, Eric Zemmour plaide pour l\u2019union des droites. Suivez l\u2019actualit\u00e9 politique en direct         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/34c4e44_1648389534888-cbir0647.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon appelle \u00e0 \u00ab\u00a0un cessez-le-feu en Ukraine\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0la fin de l\u2019invasion russe...","dateModified":"2022-03-27T15:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#313355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T15:00:29+00:00","articleBody":"     La Russie pourrait vouloir instaurer une s\u00e9paration \u00e0 la cor\u00e9enne en Ukraine, a estim\u00e9 un responsable du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, dimanche. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 prendre Kiev et \u00e0 renverser le gouvernement ukrainien, [le pr\u00e9sident russe, Vladimir] Poutine, change d\u2019orientation op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb, en se concentrant sur \u00ab\u00a0le sud et l\u2019est\u00a0\u00bb du pays, a estim\u00e9 sur Facebook le g\u00e9n\u00e9ral Kyrylo Boudanov, chef du renseignement militaire.          \u00ab\u00a0Il y a des raisons de croire qu\u2019il pourrait imposer une ligne de s\u00e9paration entre les r\u00e9gions occup\u00e9es et non occup\u00e9es de notre pays, une tentative de cr\u00e9er des Cor\u00e9es du Sud et du Nord en Ukraine,\u00a0\u00bb a-t-il ajout\u00e9.          Ces d\u00e9clarations interviennent alors que le commandement russe a surpris, vendredi, en annon\u00e7ant \u00ab\u00a0concentrer le gros de [ses] efforts sur l\u2019objectif principal\u00a0: la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb. Jusque-l\u00e0, le pouvoir russe affichait son intention de \u00ab\u00a0d\u00e9militariser et d\u00e9nazifier l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb dans son ensemble, et non pas seulement dans ce bassin minier o\u00f9 se trouvent les deux r\u00e9publiques\u00a0s\u00e9paratistes prorusses.          Pour M.\u00a0Boudanov, les Russes \u00ab\u00a0vont essayer d\u2019instaurer une esp\u00e8ce d\u2019Etat alternatif \u00e0 l\u2019Etat ind\u00e9pendant ukrainien. On voit qu\u2019ils essaient de mettre en place des gouvernements locaux parall\u00e8les dans les zones occup\u00e9es et d\u2019obliger les gens \u00e0 abandonner la monnaie ukrainienne\u00a0\u00bb.          La seule ville d\u2019importance occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe est pour l\u2019instant Kherson, sur le cours inf\u00e9rieur du Dniepr, pr\u00e8s de la mer Noire. La monnaie ukrainienne, la hrivnia, y circule encore, expliquait r\u00e9cemment une habitante \u00e0 l\u2019Agence France-Presse sous le couvert d\u2019anonymat, mais certains fonctionnaires ont \u00e9t\u00e9 avertis qu\u2019ils pourraient recevoir bient\u00f4t leur salaire en roubles.          D\u2019autre part, le territoire s\u00e9paratiste de Louhansk, dont Moscou a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance, pourrait bient\u00f4t organiser un r\u00e9f\u00e9rendum pour rejoindre la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 son chef, Leonid Passetchnik, dimanche. \u00ab\u00a0Tous les faux r\u00e9f\u00e9rendums dans les territoires occup\u00e9s temporairement sont nuls et non avenus et n\u2019auront aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter Oleg Nikolenko, porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pays, comme en Cor\u00e9e","dateModified":"2022-03-27T15:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#313480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T14:56:03+00:00","articleBody":"         Un militaire ukrainien marche parmi les d\u00e9combres du b\u00e2timent abritant le si\u00e8ge de la r\u00e9gion d\u00e9truit, \u00e0 Kharkiv, le 27 mars 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP               Des militaires ukrainiens marchent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019h\u00f4tel de r\u00e9gion d\u00e9truit de Kharkiv, le 27 mars 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP               Un immeuble d'habitation lourdement endommag\u00e9 est photographi\u00e9 sur la ligne de front de Kharkiv, le 27 mars 2022, lors de l'invasion de l'Ukraine par la Russie. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/b399a70_1648392750454-340802.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-03-27T16:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#313214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T14:45:16+00:00","articleBody":"     Bombardement du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol\u00a0: \u00e9tablir le bilan, une mission \u00ab\u00a0quasi-impossible\u00a0\u00bb selon une \u00e9lue          Plus de dix jours apr\u00e8s le bombardement du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, on ignore toujours le sort des centaines de civils qui y avaient trouv\u00e9 refuge\u00a0: des communications d\u00e9faillantes et l\u2019absence d\u2019autorit\u00e9s locales rendent la mission quasi impossible, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse une \u00e9lue municipale de ce port du sud-est de l\u2019Ukraine assi\u00e9g\u00e9 par les forces russes. Kateryna Soukhomlynova a r\u00e9ussi \u00e0 fuir la ville le jour m\u00eame de ce bombardement, le 16\u00a0mars.          La municipalit\u00e9 de Marioupol avait \u00e9voqu\u00e9 vendredi, pour la premi\u00e8re fois, un sombre bilan du bombardement du th\u00e9\u00e2tre de la ville, o\u00f9 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s de nombreux habitants. \u00ab\u00a0Des t\u00e9moins ont des informations selon lesquelles environ 300 personnes sont mortes (\u2026). Jusqu\u2019au bout, on ne veut pas croire \u00e0 cette horreur. Jusqu\u2019au bout, on veut croire que tout le monde est sauf. Mais les t\u00e9moignages de ceux qui se trouvaient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent au moment de cet acte terroriste disent le contraire\u00a0\u00bb, \u00e9crivait la mairie sur son compte Telegram. Si ce bilan est confirm\u00e9, ce serait le pire massacre de civils depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Mme\u00a0Soukhomlynova, qui \u00e9tait \u00e0 Marioupol engag\u00e9e volontaire comme secouriste, souligne cependant qu\u2019il est \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile de compter les morts\u00a0\u00bb et rappelle qu\u2019on ignore \u00e9galement le sort des 400 civils qui se trouvaient dans une \u00e9cole d\u2019art bombard\u00e9e le 20\u00a0mars. Selon elle, il est certain que le bilan global des morts dans sa ville, assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes depuis la fin de f\u00e9vrier, est bien sup\u00e9rieur au chiffre de plus de 2\u00a0000 tu\u00e9s donn\u00e9 jusqu\u2019ici par la mairie.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de communications avec Marioupol. Il y a du r\u00e9seau de temps en temps dans certains endroits, il est difficile de capter. Et toute manipulation avec un t\u00e9l\u00e9phone est dangereuse, cela peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme suspect par les deux c\u00f4t\u00e9s. On ne peut rien photographier\u00a0\u00bb, explique-t-elle \u00e9galement.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans le th\u00e9\u00e2tre bombard\u00e9 de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que nous avons vu autour de nous, c\u2019\u00e9tait du sang et le chaos\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T14:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T14:30:54+00:00","articleBody":"     De nombreux militants et hommes politiques latino-am\u00e9ricains bl\u00e2ment l\u2019Occident, et non la Russie, pour la guerre en Ukraine. L\u2019antiam\u00e9ricanisme est encore bien ancr\u00e9 dans le sous-continent.          \u00ab\u00a0La gauche, en g\u00e9n\u00e9ral, ne consid\u00e8re pas la Russie comme une menace, mais plut\u00f4t comme un partenaire pour construire un monde multipolaire, analyse le Br\u00e9silien Mauricio Santoro, professeur en relations internationales. Pour cette gauche, les interventions des Etats-Unis, en Irak et en Afghanistan, sont plus graves que celles de la Russie. Cela dit, Lula a une position plus \u00e9quilibr\u00e9e, qui condamne l\u2019invasion russe en Ukraine sans trop critiquer Poutine ni appuyer les sanctions \u00e9conomiques.\u00a0\u00bb          Cet anti-imp\u00e9rialisme, qui s\u2019est forg\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970 \u00e0 la suite des interventions des Etats-Unis aux c\u00f4t\u00e9s des dictatures militaires sur le continent, \u00ab\u00a0est un r\u00e9flexe qui ressort vite d\u00e8s qu\u2019un conflit international appara\u00eet, aliment\u00e9 par une suspicion forte envers la presse \u00e9trang\u00e8re\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Mathias Alencastro, professeur de relations internationales \u00e0 l\u2019universit\u00e9 ABC de Sao Paulo.          Voici notre article \u00e0 ce sujet\u00a0:                    Lire aussi :  En Am\u00e9rique latine, les accents pro-Poutine de la gauche                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Am\u00e9rique latine, les accents pro-Poutine de la gauche","dateModified":"2022-03-27T14:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T14:15:32+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nBien que cela puisse para\u00eetre secondaire,ou en est en Russie et en Ukraine,l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid 19?\r\nMerci     Marc         Bonjour Marc,          Le 10\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, l\u2019Ukraine a signal\u00e9 37\u00a0000 nouveaux cas de Covid 19, soit son total quotidien le plus \u00e9lev\u00e9 depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie. Au total, plus de 100\u00a0000 morts ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es en Ukraine depuis l\u2019apparition du SARS-CoV-2.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s l\u2019invasion, l\u2019Ukraine a d\u2019abord ralenti la communication de ces donn\u00e9es avant de s\u2019arr\u00eater compl\u00e8tement. Il n\u2019existe d\u00e9sormais aucune mesure de l\u2019\u00e9volution de Covid dans le pays. (\u2026) Toutes les statistiques sur les cas et les d\u00e9c\u00e8s seront donc sous-estim\u00e9es\u00a0\u00bb, note Michael Head, chercheur dans la sant\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Southampton, au Royaume-Uni, dans un article publi\u00e9 le 18\u00a0mars, puis traduit en fran\u00e7ais sur le site The Conversation.          \u00ab\u00a0Ce probl\u00e8me est aggrav\u00e9 par le fait que la couverture vaccinale contre le Covid du pays est faible, 36\u00a0% seulement de la population ayant re\u00e7u une ou plusieurs doses de vaccin. Une proportion \u00e9lev\u00e9e d\u2019Ukrainiens reste donc susceptible non seulement d\u2019attraper le Covid, mais aussi de subir les cons\u00e9quences potentielles d\u2019une hospitalisation et d\u2019un d\u00e9c\u00e8s \u2013 qui sont bien plus probables chez les personnes non vaccin\u00e9es.\u00a0\u00bb          A la date du 18\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, le dernier taux de positivit\u00e9 connu pour l\u2019Ukraine \u00e9tait de 60\u00a0%. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une valeur incroyablement \u00e9lev\u00e9e, qui indique qu\u2019il existait d\u00e9j\u00e0 des foyers incontr\u00f4l\u00e9s dans le pays avant le d\u00e9but de la guerre. Cela sugg\u00e8re que, m\u00eame si le nombre de cas atteignait d\u00e9j\u00e0 un niveau record, il \u00e9tait probablement sous-estim\u00e9 de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb, souligne le chercheur britannique.          Par ailleurs, en Russie, le nombre moyen de nouveaux cas de Covid-19 recens\u00e9s chaque jour a baiss\u00e9 de plus de 71\u00a0200 au cours des trois derni\u00e8res semaines rapporte Reuters.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T14:23:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T14:00:20+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Tous les faux r\u00e9f\u00e9rendums dans les territoires occup\u00e9s temporairement sont nuls et non avenus et n\u2019auront aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter Oleg Nikolenko, porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.           Aucun pays au monde ne reconna\u00eetra la modification sous la contrainte des fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine, reconnues internationalement.\u00a0Au contraire, la Russie sera confront\u00e9e \u00e0 une r\u00e9ponse encore plus ferme de la communaut\u00e9 internationale, ce qui intensifiera encore plus son isolement sur la sc\u00e8ne mondiale.           M. Nikolenko r\u00e9agissait \u00e0 la d\u00e9claration, plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, du leader de ce territoire, Leonid Passetchnik. Selon lui, le territoire s\u00e9paratiste de Louhansk pourrait bient\u00f4t organiser un r\u00e9f\u00e9rendum pour rejoindre la Russie.          Les r\u00e9publiques s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et Louhansk, dont Moscou a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance, sont situ\u00e9es dans le bassin minier russophone du Donbass, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine et \u00e9chappent depuis 2014 au contr\u00f4le de Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tous les faux r\u00e9f\u00e9rendums n\u2019auront aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb, selon Kiev","dateModified":"2022-03-27T14:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T13:45:18+00:00","articleBody":"     La chaine publique polonaise TVP a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait diffuser dimanche un programme pour lever des fonds au b\u00e9n\u00e9fice des Ukrainiens face \u00e0 l\u2019invasion russe, en anglais et dans plus de vingt pays. Le programme s\u2019intitulera \u00ab\u00a0Save Ukraine #StopWar\u00a0\u00bb (Sauver l\u2019Ukraine #Arr\u00eaterlaguerre), a expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 TVP World, l\u2019antenne anglophone de la cha\u00eene polonaise. Il sera diffus\u00e9 \u00e0 partir de 17 h 30 pour une dur\u00e9e de deux heures.          Des pr\u00e9sentateurs polonais et ukrainiens y participeront, de m\u00eame que la l\u00e9gende du football ukrainien Andri Chevtchenko ou encore des \u00ab\u00a0repr\u00e9sentants des clubs de football de Tottenham et du Real Madrid\u00a0\u00bb, a fait savoir TVP World.          Parmi les artistes, sont notamment attendus les Britanniques Fatboy Slim et Craig David. Les laur\u00e9ats de l\u2019Eurovision Salvador Sobral et Netta, les Ukrainiens Dakha Brakha, Ruslana, The Hardkiss, Jamala, Go_A, Monatik et Alyona Alyona participeront \u00e9galement \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00e9l\u00e9vision polonaise organise un t\u00e9l\u00e9thon mondial pour soutenir l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-27T13:46:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T13:30:56+00:00","articleBody":"    Qu'est devenu Medvedtchouk opposant prorusse ukrainien et ami personnel de Poutine ?\n    Ren\u00e9 F.         Bonjour Ren\u00e9 F.,          Votre question concerne le d\u00e9put\u00e9 ukrainien Viktor Medvedtchouk, d\u00e9crit comme \u00ab\u00a0l\u2019agent de Poutine en Ukraine\u00a0\u00bb, comme le rapportait notre journaliste Beno\u00eet Vitkine dans le portrait qu\u2019il consacrait \u00e0 cet oligarque ukrainien en 2018\u00a0:           Viktor Medvedtchouk est un habitu\u00e9 des arrangements de coulisses, des n\u00e9gociations secr\u00e8tes \u00e0 la lisi\u00e8re des affaires et de la politique. Il entend d\u00e9sormais d\u00e9fendre au grand jour son agenda favorable \u00e0 la Russie, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 le conflit entre Kiev et Moscou s\u2019embourbe.            En\u00a02015, apr\u00e8s la signature des accords de paix de Minsk, il est nomm\u00e9 repr\u00e9sentant de l\u2019Ukraine pour les affaires humanitaires, au sein des groupes de travail instaur\u00e9s \u00e0 Minsk. C\u2019est lui qui est responsable des \u00e9changes de prisonniers entre Kiev et les groupes s\u00e9paratistes. Selon la plupart des observateurs, sa nomination est le r\u00e9sultat d\u2019une requ\u00eate de Vladimir Poutine. \u201cIl est le seul homme politique ukrainien qui a un acc\u00e8s direct \u00e0 Poutine, et il a r\u00e9ussi \u00e0 utiliser ce lien pour s\u2019imposer comme \u00e9missaire exclusif avec Moscou\u201d, explique le politologue Volodymyr Fesenko.           Au quatri\u00e8me jour de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine, l\u2019oligarque ukrainien proche du pouvoir russe s\u2019est enfui alors m\u00eame qu\u2019il \u00e9tait assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence. \u00ab\u00a0Le 3\u00a0mai 2021, Medvedtchouk, alors dirigeant de la fraction prorusse au Parlement ukrainien, Plate-forme de l\u2019opposition \u2013 pour la vie (OPZJ), avait \u00e9t\u00e9 assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence, soup\u00e7onn\u00e9 de haute trahison et de tentative de vol des ressources nationales. En octobre, il a en outre \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de soutien \u00e0 des activit\u00e9s\u00a0terroristes\u00a0\u00bb, explique le journal en ligne ukrainien Ukra\u00efnska Pravda dans un article traduit par nos confr\u00e8res de Courrier international.          Depuis, M. Medvedtchouk est toujours recherch\u00e9 par la justice ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T14:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T13:16:04+00:00","articleBody":"     Dans une adresse vid\u00e9o, le pr\u00e9sident Poutine a f\u00e9licit\u00e9 dimanche la garde nationale, Rosgvardia, qu\u2019il a cr\u00e9\u00e9e il y a six ans, et particuli\u00e8rement ceux qui participent \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale sur le territoire du Donbass et de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Oui, une situation de combat r\u00e9elle est associ\u00e9e \u00e0 un risque accru\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, affirmant\u00a0: \u00ab\u00a0Notre vaste pays tout entier est \u00e0 juste titre fier de chacun de vous.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine f\u00e9licite la garde nationale","dateModified":"2022-03-27T13:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T13:05:17+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a appel\u00e9 dimanche \u00e0 boycotter les magasins Auchan, apr\u00e8s que le groupe fran\u00e7ais a annonc\u00e9 vouloir maintenir ses activit\u00e9s en Russie, arguant notamment de la n\u00e9cessit\u00e9 de soutenir le pouvoir d\u2019achat des Russes.          \u00ab\u00a0Apparemment, les pertes d\u2019emploi en Russie sont plus importantes que les morts en Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Dmytro Kuleba sur Twitter\u00a0:                    \u00ab\u00a0Si Auchan ignore les 139 enfants ukrainiens assassin\u00e9s pendant ce mois d\u2019invasion russe, ignorons Auchan et tous ses produits\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0boycotter\u00a0\u00bb les magasins Auchan, Leroy-Merlin et Decathlon, tous d\u00e9tenus par l\u2019Association familiale Mulliez.                    Lire aussi :  Les Mulliez en Russie, une \u00ab\u00a0success story\u00a0\u00bb en eaux troubles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie ukrainienne appelle \u00e0 boycotter les supermarch\u00e9s Auchan","dateModified":"2022-03-27T13:12:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T13:00:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nA t on des nouvelles de l\u2019op\u00e9ration humanitaire annonc\u00e9e par Emmanuel Macron?    Perplexe         Bonjour,          Les d\u00e9tails de cette op\u00e9ration humanitaire ne sont toujours pas d\u00e9termin\u00e9s. Emmanuel Macron a fait savoir dimanche matin sur France 3 qu\u2019il parlerait \u00e0 Vladimir Poutine \u00ab\u00a0demain ou apr\u00e8s-demain\u00a0\u00bb pour organiser une op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation de Marioupol, ville du sud-est de l\u2019Ukraine assi\u00e9g\u00e9e depuis des semaines. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a estim\u00e9 qu\u2019il fallait mener cette op\u00e9ration \u00ab\u00a0dans un d\u00e9lai rapide\u00a0\u00bb, sans donner plus de d\u00e9tails.          De nouveaux couloirs humanitaires ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s dimanche pour permettre l\u2019\u00e9vacuation de civils de ce port ukrainien strat\u00e9gique situ\u00e9 sur la mer d\u2019Azov, o\u00f9 plus de 2 000 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, selon la municipalit\u00e9. Plusieurs tentatives visant \u00e0 \u00e9tablir des itin\u00e9raires s\u00fbrs pour que les civils puissent quitter la ville ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9, les deux parties s\u2019accusant mutuellement de violations de cessez-le-feu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T13:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T12:45:39+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Live,\nUne rencontre entre Biden et Jinping est elle envisag\u00e9e, envisageable?\nMerci pour votre boulot.    Jean         Bonjour Jean,          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont parl\u00e9 le 18 mars.          Wendy Sherman, num\u00e9ro deux de la diplomatie am\u00e9ricaine, avait expos\u00e9 l\u2019enjeu de la conversation sur CNN\u00a0: \u00ab\u00a0Nous voulons que le Parti communiste chinois, qui est une puissance tr\u00e8s importante sur la sc\u00e8ne internationale (\u2026) comprenne que son avenir est avec les Etats-Unis, avec l\u2019Europe, avec d\u2019autres pays d\u00e9velopp\u00e9s et en d\u00e9veloppement. Leur avenir ce n\u2019est pas de soutenir Vladimir Poutine.\u00a0\u00bb          Depuis le d\u00e9but de l\u2019agression russe en Ukraine le 24 f\u00e9vrier, le r\u00e9gime chinois, privil\u00e9giant sa relation avec Moscou et partageant avec la Russie une profonde hostilit\u00e9 envers les Etats-Unis, s\u2019est abstenu d\u2019appeler Vladimir Poutine \u00e0 retirer ses troupes d\u2019Ukraine.          Lors de cet appel vid\u00e9o de pr\u00e8s de deux heures, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping avait entretenu l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 sur la position de son pays par rapport \u00e0 la guerre en Ukraine et \u00e0 la Russie, estimant que des conflits militaires n\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de personne\u00a0\u00bb. Il a appel\u00e9 M. Biden \u00e0 \u00ab\u00a0travailler \u00e0 la paix et la tranquillit\u00e9 dans le monde\u00a0\u00bb avec lui, selon des propos rapport\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9vision chinoise et cit\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse.          Xi Jinping avait \u00e9galement profit\u00e9 de l\u2019appel pour lancer, lui aussi, une mise en garde \u00e0 son homologue, en estimant qu\u2019une \u00ab\u00a0mauvaise gestion de la question de Ta\u00efwan aurait un impact n\u00e9gatif sur la relation bilat\u00e9rale\u00a0\u00bb.          C\u2019\u00e9tait la quatri\u00e8me fois que les deux chefs d\u2019Etat s\u2019entretenaient depuis que le d\u00e9mocrate de 79 ans est devenu pr\u00e9sident des Etats-Unis, en janvier 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T12:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T12:30:47+00:00","articleBody":"     L\u2019enlisement de l\u2019offensive russe en Ukraine va en accentuer les effets d\u00e9vastateurs, avec la m\u00eame volont\u00e9 syst\u00e9matique qu\u2019en Syrie d\u2019expulser les populations civiles. Lire la chronique de Jean-Pierre Filiu, professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences-Po.                    Lire aussi :  Le sc\u00e9nario syrien de Vladimir Poutine en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T12:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T12:23:48+00:00","articleBody":"     Depuis l\u2019invasion de l\u2019arm\u00e9e russe le 24 f\u00e9vrier, plus de 3,8 millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine, selon le d\u00e9compte de l\u2019ONU publi\u00e9 dimanche. Ce sont 48 450 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage samedi. Depuis le 22\u00a0mars, le nombre de personnes cherchant ainsi \u00e0 fuir les combats et les conditions de vie de plus en plus difficiles en Ukraine est pass\u00e9 nettement en dessous de 100\u00a0000\u00a0personnes par jour et m\u00eame en dessous de 50\u00a0000 ces derniers jours.          Au total, plus de dix millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population, ont d\u00fb quitter leur foyer soit en traversant la fronti\u00e8re pour trouver refuge dans les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.          Par ailleurs, l\u2019ONU estime \u00e0 presque 6,5 millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays. L\u2019Europe n\u2019a pas connu de tels flots de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la seconde guerre mondiale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 3,8 millions de r\u00e9fugi\u00e9s, le rythme d\u2019arriv\u00e9e plus lent","dateModified":"2022-03-27T13:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T12:15:15+00:00","articleBody":"    Bonjour ( et bravo pour ce live que je suis sans discontinuer depuis le fin fond du Maroc) ! On conna\u00eet la position tr\u00e8s pro-Poutine de l \u00e9glise orthodoxe en Russie , mais quid d\u2019 Epiphane, le patriarche de Kiev, et de l \u00e9glise orthodoxe autoc\u00e9phale d\u2019 Ukraine?     Aline Majino         Bonjour,          Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, sur le site Internet de l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine, le m\u00e9tropolite de Kiev et de toute l\u2019Ukraine, Epiphane, a d\u00e9nonc\u00e9 vigoureusement \u00ab\u00a0l\u2019attaque non provoqu\u00e9e, insidieuse et cynique de la Russie et de la Bi\u00e9lorussie contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre t\u00e2che commune est de repousser l\u2019ennemi, de prot\u00e9ger notre patrie, notre avenir et l\u2019avenir des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de la tyrannie que l\u2019agresseur cherche \u00e0 imposer avec ses ba\u00efonnettes. La v\u00e9rit\u00e9 est de notre c\u00f4t\u00e9.\u00a0Par cons\u00e9quent, l\u2019ennemi, avec l\u2019aide de Dieu et avec le soutien de tout le monde civilis\u00e9, sera vaincu.\u00a0\u00bb          Le m\u00e9tropolite Epiphane appelle \u00e0 l\u2019unit\u00e9 et \u00e0 la r\u00e9sistance dans la \u00ab\u00a0lutte contre l\u2019agresseur\u00a0\u00bb \u00a0: \u00ab\u00a0Il est extr\u00eamement important de ne pas succomber \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations internes, de maintenir l\u2019ordre, d\u2019ex\u00e9cuter les ordres des autorit\u00e9s \u00e9tatiques et militaires de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb Il appelle \u00e9galement la communaut\u00e9 internationale, les chefs religieux du monde et les personnes de bonne volont\u00e9 \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine, offrir leurs pri\u00e8res pour la victoire et forcer la Russie \u00e0 cesser imm\u00e9diatement l\u2019agression.           Ceux qui ont commenc\u00e9 et m\u00e8nent une guerre agressive contre l\u2019Ukraine devraient savoir que, selon la loi de Dieu et les lois humaines, ils sont des meurtriers et des criminels.\u00a0Et de leur crime ils r\u00e9pondront devant le Tr\u00e8s-Haut et devant les hommes, sans \u00e9chapper \u00e0 la condamnation et au ch\u00e2timent. (\u2026) Les Ukrainiens sont un peuple pacifique, mais fort d\u2019esprit et de foi.\u00a0Nous croyons que la violence et les armes qui sont ill\u00e9galement dirig\u00e9es contre nous aujourd\u2019hui se transformeront en col\u00e8re de Dieu et en \u00e9p\u00e9e contre l\u2019agresseur.           Trois jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion, le patriarche Kirill de Moscou, proche du Kremlin, avait d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb qui luttaient contre l\u2019unit\u00e9 historique de la Russie et de l\u2019Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T12:22:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T12:00:52+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a affirm\u00e9 dimanche que Washington ne cherchait pas \u00e0 changer le r\u00e9gime en Russie, ajoutant que cette question \u00e9tait \u00ab\u00a0du ressort des Russes\u00a0\u00bb, pour clarifier des propos tenus la veille par le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden.          A Varsovie samedi, M.\u00a0Biden a compar\u00e9 le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, \u00e0 \u00ab\u00a0un boucher\u00a0\u00bb et affirm\u00e9 qu\u2019il ne pouvait \u00ab\u00a0pas rester au pouvoir\u00a0\u00bb. La Maison Blanche a, peu de temps apr\u00e8s, pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait pas appel\u00e9 \u00e0 un \u00ab\u00a0changement de r\u00e9gime\u00a0\u00bb en Russie. Le pr\u00e9sident Biden souhaitait souligner que \u00ab\u00a0Poutine ne peut \u00eatre autoris\u00e9 \u00e0 lancer une guerre, ou une agression contre l\u2019Ukraine, ou n\u2019importe qui d\u2019autre\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 M.\u00a0Blinken. Et d\u2019insister\u00a0:           Comme vous nous avez entendus le r\u00e9p\u00e9ter, nous n\u2019avons pas de strat\u00e9gie de changement de r\u00e9gime en Russie, ou n\u2019importe o\u00f9 ailleurs.           Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine s\u2019exprimait lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse aux c\u00f4t\u00e9s de son homologue isra\u00e9lien, Ya\u00efr Lapid. M.\u00a0Blinken est arriv\u00e9 samedi soir en Isra\u00ebl, o\u00f9 il doit participer \u00e0 une rencontre \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb avec ses homologues des pays arabes ayant r\u00e9cemment normalis\u00e9 leurs relations avec l\u2019Etat h\u00e9breu et avec l\u2019Egypte, dans le cadre d\u2019une tourn\u00e9e au Proche-Orient et en Afrique du Nord.          Pour en savoir plus sur le contenu du discours de Joe Biden, vous pouvez lire notre article \u00e0 ce sujet\u00a0:                    Lire aussi :  A Varsovie, Joe Biden traite Poutine de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb et le met en garde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington ne cherche pas \u00e0 changer le r\u00e9gime en Russie, assure Blinken","dateModified":"2022-03-27T12:19:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T11:50:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, il n'y a plus de bl\u00e9 cultiv\u00e9 actuellement en Ukraine ?    Guli         Bonjour,          Dans un rapport publi\u00e9 vendredi, l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019agriculture et l\u2019alimentation (FAO) confirme que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine d\u00e9pend lourdement des importations de carburant, environ 70\u00a0% de son essence et de son diesel provenant de Russie et de Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, pays alli\u00e9 de Moscou.          \u00ab\u00a0Un goulot d\u2019\u00e9tranglement crucial pour les semis de printemps, l\u00e0 o\u00f9 ils sont possibles malgr\u00e9 la guerre, est l\u2019acc\u00e8s au carburant\u00a0\u00bb, conclut la FAO, notant que sur un recensement gouvernemental de 1\u00a0300 grandes entreprises agroalimentaires la semaine derni\u00e8re, seul un cinqui\u00e8me disposait d\u2019assez de carburant pour semer. Les pesticides et les engrais risquent \u00e9galement de manquer, selon la FAO.          Plus de 150\u00a0000 hectares ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sem\u00e9s, a n\u00e9anmoins annonc\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de l\u2019agriculture ukrainien dans un communiqu\u00e9, citant les champs de ma\u00efs, soja, tournesol, mil, sarrasin, avoine et betterave. Si les r\u00e9serves de l\u2019Ukraine suffisent \u00e0 assurer sa s\u00e9curit\u00e9 alimentaire pendant un an, l\u2019invasion russe \u00ab\u00a0risque de provoquer une r\u00e9duction de 30\u00a0% des surfaces cultiv\u00e9es\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re, qui estime \u00e0 100\u00a0millions le nombre de personnes affect\u00e9es dans le monde.          \u00ab\u00a0Les troupes russes minent des champs en Ukraine, font exploser des machines agricoles, d\u00e9truisant les r\u00e9serves de carburant n\u00e9cessaires aux semis\u00a0\u00bb, a encore accus\u00e9 samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans un discours en visioconf\u00e9rence devant le Forum de Doha. \u00ab\u00a0Notre pays a assez de nourriture. Mais le manque d\u2019exportations de l\u2019Ukraine frappera de nombreux peuples dans le monde islamique, en Am\u00e9rique latine et dans d\u2019autres parties de la plan\u00e8te\u00a0\u00bb, a-t-il averti.          Avant la guerre, l\u2019Ukraine \u00e9tait le quatri\u00e8me exportateur mondial de ma\u00efs et en passe de devenir le troisi\u00e8me exportateur de bl\u00e9, derri\u00e8re la Russie et les Etats-Unis. La Russie et l\u2019Ukraine assurent \u00e0 elles deux 30\u00a0% des exportations mondiales de bl\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T12:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T11:46:20+00:00","articleBody":"                   Des badauds tiennent un drapeau arc-en-ciel alors que le pape Fran\u00e7ois s'adresse \u00e0 la foule pendant sa pri\u00e8re de l'Ang\u00e9lus depuis la fen\u00eatre du palais apostolique qui donne sur la place Saint-Pierre au Vatican, dimanche 27 mars 2022. VINCENZO PINTO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/3f79379_1648381497262-pape.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T11:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T11:45:31+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des semaines terribles pendant lesquelles l\u2019arm\u00e9e russe a tent\u00e9 en vain de faire sauter cette ville-verrou sur la route d\u2019Odessa, plus grand port d\u2019Ukraine, ces derniers jours la menace semble s\u2019\u00e9loigner. Le front a m\u00eame sensiblement recul\u00e9, avec une contre-offensive ukrainienne \u00e0 Kherson, \u00e0 quelque 80 kilom\u00e8tres au sud-est de Mykola\u00efv, seule ville d\u2019importance dont l\u2019arm\u00e9e russe avait revendiqu\u00e9 la prise totale.          Et, bien que des autocars jaunes quittent chaque matin la ville en direction de l\u2019ouest pour mettre \u00e0 l\u2019abri des dizaines de personnes, dont beaucoup d\u2019enfants, les habitants se prennent \u00e0 esp\u00e9rer un retour \u00e0 une vie quasi normale. Les sir\u00e8nes d\u2019alerte ne troublent plus gu\u00e8re les badauds, de plus en plus nombreux dans les rues. La plupart pressent \u00e0 peine le pas en les entendant.          \u00ab\u00a0Au plus fort de la guerre, quand nous avons \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s par les \u201cfascistes\u201d \u2013 il n\u2019y a pas d\u2019autre mot \u2013 nous avons eu 12 enfants admis pour des blessures de gravit\u00e9 variable\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le m\u00e9decin en chef de l\u2019h\u00f4pital, Aleksander Plitkine, \u00ab\u00a0ainsi que deux que nous n\u2019avons pas pu sauver\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Maintenant la situation s\u2019est un peu stabilis\u00e9e\u00a0\u00bb, souligne-t-il.          Autre signe de d\u00e9tente\u00a0: le gouverneur a assoupli les restrictions sur la vente d\u2019alcool en l\u2019autorisant le week-end, mais il a pr\u00e9venu qu\u2019elles seraient r\u00e9tablies en cas d\u2019exc\u00e8s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv, l\u2019\u00e9tau russe semble se desserrer","dateModified":"2022-03-27T15:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T11:30:58+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR)a formellement d\u00e9menti avoir facilit\u00e9 des \u00e9vacuations forc\u00e9es de civils ukrainiens vers la Russie, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 samedi soir, qui ne pr\u00e9cise pas ce qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 ce d\u00e9menti tr\u00e8s ferme.           Le CICR n\u2019aide jamais \u00e0 organiser ou ex\u00e9cuter des \u00e9vacuations forc\u00e9es. Cela s\u2019applique partout o\u00f9 nous travaillons. Nous n\u2019apporterions jamais notre soutien \u00e0 une op\u00e9ration allant contre la volont\u00e9 des gens ou nos principes.           Le comit\u00e9 semble r\u00e9pondre aux accusations de Roman Rukomeda, un analyste politique ukrainien qui s\u2019exprimait dans le m\u00e9dia en ligne Euractiv, samedi. Dans ce qui est pr\u00e9sent\u00e9 sur ce site comme une tribune, M.\u00a0Rukomeda d\u00e9nonce \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9trange comportement du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge et de son pr\u00e9sident, qui a annonc\u00e9 la d\u00e9cision d\u2019ouvrir un bureau \u00e0 Rostov pour aider les terroristes russes \u00e0 d\u00e9porter ill\u00e9galement des citoyens ukrainiens\u00a0\u00bb.          Pour le CICR, ces fausses informations \u00ab\u00a0pourraient avoir un impact majeur sur les gens touch\u00e9s par le conflit en Ukraine. Ces fausses informations mettent aussi en danger les \u00e9quipes de la Croix-Rouge et les b\u00e9n\u00e9voles sur le terrain et pourrait menacer notre acc\u00e8s \u00e0 des personnes qui ont besoin d\u2019une aide urgent\u00a0\u00bb.          Le CICR souligne avoir \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans deux \u00ab\u00a0\u00e9vacuations de personnes en Ukraine,qui ont pris place \u00e0 Soumy le 15 et le 18 mars quand nous avons facilit\u00e9 la sortie volontaire de civils de la ville\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans les deux cas, les gens ont pris volontairement des bus qui les ont men\u00e9 dans une autre ville en Ukraine, Loubny\u00a0\u00bb, souligne le communiqu\u00e9 du CICR.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le CICR d\u00e9ment formellement participer \u00e0 des \u00e9vacuations forc\u00e9es","dateModified":"2022-03-27T11:37:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T11:13:29+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche en des termes particuli\u00e8rement forts depuis l\u2019entr\u00e9e des troupes russes en Ukraine \u00ab\u00a0le martyre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019agression\u00a0\u00bb du pays par Moscou. \u00ab\u00a0Plus d\u2019un mois est pass\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, depuis le d\u00e9but de cette guerre cruelle et insens\u00e9e, qui comme chaque guerre repr\u00e9sente un \u00e9chec pour tous, pour nous tous\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le souverain pontife \u00e0 l\u2019issue de la pri\u00e8re de l\u2019Ang\u00e9lus.           La guerre ne d\u00e9vaste pas seulement le pr\u00e9sent, mais aussi l\u2019avenir d\u2019une soci\u00e9t\u00e9. J\u2019ai lu que, depuis le d\u00e9but de l\u2019agression de l\u2019Ukraine, un enfant sur deux avait quitt\u00e9 le pays. Cela d\u00e9truit le futur, provoque des traumatismes dramatiques pour les plus jeunes et les plus innocents d\u2019entre nous. Voil\u00e0 la bestialit\u00e9 de la guerre. Un acte barbare et sacril\u00e8ge.           \u00ab\u00a0Je prie pour que chaque dirigeant politique r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 cela, s\u2019engage, et comprenne, en contemplant l\u2019Ukraine martyris\u00e9e, comment chaque jour de guerre empire la situation pour tous. C\u2019est pourquoi je renouvelle mon appel\u00a0: \u00e7a suffit\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pape argentin, qui s\u2019adressait depuis sa r\u00e9sidence aux p\u00e8lerins r\u00e9unis sur la place Saint-Pierre, dont certains agitaient des drapeaux ukrainiens.          Ces derni\u00e8res semaines, le pape \u2013 qui s\u2019est entretenu avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, mais aussi avec le patriarche orthodoxe de Moscou, Kirill \u2013  a multipli\u00e9 les appels \u00e0 la paix en Ukraine, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0massacre\u00a0\u00bb dans ce pays o\u00f9 \u00ab\u00a0coulent des fleuves de larmes et de sang\u00a0\u00bb. Pays majoritairement orthodoxe, l\u2019Ukraine compte une importante minorit\u00e9 gr\u00e9co-catholique rattach\u00e9e au Vatican, qui se concentre dans l\u2019ouest du pays.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0martyre\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-27T11:35:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T11:00:33+00:00","articleBody":"     Le gouvernement allemand, que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a convaincu d\u2019investir massivement dans la d\u00e9fense, envisage l\u2019acquisition d\u2019un syst\u00e8me de protection antimissiles isra\u00e9lien, a confirm\u00e9 dimanche la pr\u00e9sidente de la commission de la d\u00e9fense au Bundestag. La d\u00e9cision n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 prise formellement mais le parti social-d\u00e9mocrate du chancelier Olaf Scholz, la principale formation de la coalition au pouvoir, y est favorable, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dimanche le quotidien Bild.          \u00ab\u00a0Nous devons mieux nous prot\u00e9ger contre la menace russe. Pour cela, nous avons besoin rapidement d\u2019un bouclier antimissiles \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb, explique dans Bild le rapporteur au Bundestag pour le budget de la d\u00e9fense, Andreas Schwarz. \u00ab\u00a0Le syst\u00e8me isra\u00e9lien Arrow 3 est une bonne solution\u00a0\u00bb, ajoute-t-il au sujet de ce dispositif antimissiles isra\u00e9lien destin\u00e9 \u00e0 contrer des missiles de longue port\u00e9e.          Toujours selon Bild, le syst\u00e8me, inspir\u00e9 du \u00ab\u00a0D\u00f4me de fer\u00a0\u00bb isra\u00e9lien, co\u00fbterait environ 2\u00a0milliards d\u2019euros et pourrait \u00eatre op\u00e9rationnel d\u00e8s 2025 depuis trois sites en Allemagne. \u00ab\u00a0Compte tenu de la menace et des diff\u00e9rents syst\u00e8mes d\u2019armes dont dispose la Russie, il faut bien s\u00fbr s\u2019y int\u00e9resser, c\u2019est logique\u00a0\u00bb, a dans la foul\u00e9e confirm\u00e9 aupr\u00e8s du quotidien Welt la pr\u00e9sidente de la commission de la d\u00e9fense au Bundestag, Marie-Agnes Strack-Zimmermann (FDP, lib\u00e9rale).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne envisage de se doter d\u2019un bouclier antimissiles","dateModified":"2022-03-27T11:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T10:52:53+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident candidat Emmanuel Macron s\u2019est exprim\u00e9 dimanche sur France 3 \u00e0 propos de la guerre en Ukraine\u00a0:         Arr\u00eater la guerre sans escalade            Je continue de discuter avec le pr\u00e9sident Poutine. Que voulons nous faire collectivement\u00a0? Nous voulons arr\u00eater la guerre sans faire la guerre et sans escalade. Pour \u00e7a, on a fait le choix de ne pas intervenir dans le conflit militairement. C\u2019est mon devoir en tant que pr\u00e9sident de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais sur notre sol. Il ne faut pas \u00eatre dans l\u2019escalade, ni des mots ni dans l\u2019action.          A propos des Etats-Unis\u00a0:            G\u00e9ographiquement, ceux qui font face \u00e0 la Russie, ce sont les Europ\u00e9ens. Les Etats-Unis sont des alli\u00e9s, dans le cadre de l\u2019OTAN, nous partageons beaucoup de valeurs mais ceux qui vivent avec la Russie, ce sont les Europ\u00e9ens. Nous devons avoir une politique de d\u00e9fense pour nous m\u00eame et ne pas la d\u00e9l\u00e9guer. Nous ne sommes plus dans la guerre froide.           Emmanuel Macron a dit par ailleurs qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019utiliserai[t] pas\u00a0\u00bb les termes du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden, qui a trait\u00e9 Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb, estimant qu\u2019il ne fallait pas \u00eatre \u00ab\u00a0dans l\u2019escalade (\u2026) des mots\u00a0\u00bb.         Deux visions de l\u2019Europe oppos\u00e9es\u00a0:             Depuis le 24 f\u00e9vrier, deux visions de l\u2019Europe sont oppos\u00e9es. Poutine a sign\u00e9 une vision de l\u2019UE qui est le contraire de celle de notre Union europ\u00e9enne : de l\u2019empire, de la domination, du non-respect des fronti\u00e8res et du droit des peuples \u00e0 disposer d\u2019eux-m\u00eames. Nous avons constuit l\u2019Europe sur l\u2019exact inverse. C\u2019est \u00e7a, la vision politique qui nous oppose. Nous ne devons pas c\u00e9der \u00e0 quelque escalade, oublier notre g\u00e9ographie et notre histoire. Nous ne sommes pas en guerre avec le peuple russe.          A propos de Marioupol\u00a0:             Il reste 150 000 habitants sur 400 000, dont le maire. Des gens veulent fuir, nous devons prot\u00e9ger les personnes les plus vuln\u00e9rables. Nous devons lancer une mission humanitaire en lien avec la Turquie et la Gr\u00e8ce (\u2026) dans les tout prochains jours.  (\u2026) J\u2019aurai une discussion demain ou apr\u00e8s-demain avec Vladimir Poutine pour lui en transmettre les modalit\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-27T11:14:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T10:49:11+00:00","articleBody":"         Un soldat ukrainien autorise une voiture \u00e0 franchir un point de contr\u00f4le dans la banlieue de Mykola\u00efv, en Ukraine, le samedi 26\u00a0mars 2022 . PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Un soldat ukrainien utilise ses jumelles dans une tranch\u00e9e de l'arm\u00e9e, dans la banlieue de Mykola\u00efv, en Ukraine, le samedi 26\u00a0mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Des soldats ukrainiens mangent dans une tranch\u00e9e de l'arm\u00e9e \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Mykola\u00efv, Ukraine, samedi 26 mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/17f5a65_1648377738950-194079.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la p\u00e9riph\u00e9rie de Mykola\u00efv avec les soldats ukrainiens","dateModified":"2022-03-27T11:03:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T10:45:41+00:00","articleBody":"    Qu\u2019en est-il de l\u2019ex pr\u00e9sident ukrainien Ianoukovitch ? Apr\u00e8s 2014, sait-on o\u00f9 il a fui ? S\u2019est-il exprim\u00e9 \u00e0 propos de la guerre ?\r\nMerci pour le live !     Paupol68         Bonjour,          Elu pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine en\u00a0f\u00e9vrier\u00a02010, M.\u00a0Ianoukovitch avait fui en f\u00e9vrier\u00a02014 \u00e0 Rostov-sur-le-Don, dans le sud de la Russie, apr\u00e8s plusieurs semaines d\u2019une contestation pro-europ\u00e9enne \u00e0 Kiev r\u00e9prim\u00e9e dans le sang. Il avait \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 le 22\u00a0f\u00e9vrier\u00a02014 par le Parlement. Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a par la suite r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que cette fuite avait \u00e9t\u00e9 rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 une op\u00e9ration sp\u00e9ciale \u00e9labor\u00e9e \u00e0 Moscou.          L\u2019ex-pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb en Ukraine pour avoir notamment demand\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Poutine d\u2019envoyer des troupes russes en Ukraine apr\u00e8s sa fuite vers la Russie. L\u2019accusation se fondait principalement sur un document, une \u00ab\u00a0adresse\u00a0\u00bb envoy\u00e9e \u00e0 Vladimir Poutine le 1er\u00a0mars\u00a02014 dans laquelle Viktor Ianoukovitch, quelques jours apr\u00e8s sa destitution, demandait \u00ab\u00a0l\u2019utilisation des forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (\u2026) dans le but de r\u00e9tablir l\u2019ordre constitutionnel et la stabilit\u00e9 ainsi que de d\u00e9fendre la population ukrainienne\u00a0\u00bb.          Pour beaucoup, les ann\u00e9es Ianoukovitch restent surtout associ\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9dation \u00e9conomique organis\u00e9e au sommet de l\u2019Etat et \u00e0 la corruption. Les estimations de d\u00e9tournement varient de 10 \u00e0 40\u00a0milliards d\u2019euros.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T10:48:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T10:38:46+00:00","articleBody":"         Des ressortissants ukrainiens vivant au Liban soul\u00e8vent un drapeau g\u00e9ant de l\u2019Ukraine lors d\u2019une manifestation contre l\u2019invasion russe, sur la place des Martyrs du centre-ville de Beyrouth, le 27 mars 2022. ANWAR AMRO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/3b0f0d8_1648377478108-340083.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation \u00e0 Beyrouth","dateModified":"2022-03-27T10:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T10:30:19+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nje vois que vous r\u00e9pondez aux questions sur Isra\u00ebl quand elles ont une connotation un peu hostile \u00e0 l'\u00c9tat h\u00e9breu, alors je retente ma chance une troisi\u00e8me fois : pourriez-vous nous dire ce qu'il en est du champ gazier entre Chypre et Isra\u00ebl (L\u00e9viathan) ?  Peut-on imaginer qu'il se substitue aux approvisionnements en gaz russe de l'Europe ? Savez-vous si cette option est discut\u00e9e, et si on reparle du  projet de gazoduc vers l'Europe ?\r\nJ'esp\u00e8re avoir plus de chances cette fois-ci. Merci pour votre live.    Laurent A        S'agissant du gaz isra\u00e9lien, et de son \u00e9ventuelle livraison \u00e0 l'Europe en compensation d'une partie du gaz russe, je viens de trouver en d\u00e9finitive ma r\u00e9ponse dans un article d'I24 paru le 25 mars. Heureusement qu'I24 est l\u00e0 pour compl\u00e9ter les zones d'ombre laiss\u00e9es par Le Monde et l'AFP. \r\nIl n'emp\u00eache que, pour le reste, votre Live est tr\u00e8s int\u00e9ressant.     Laurent A         Bonjour,          Vous avez raison de multiplier vos sources d\u2019information. Vous faites certainement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cet article d\u2019I24NEWS, rapportant que l\u2019Union europ\u00e9enne a demand\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl de fournir du gaz naturel. Par ailleurs, le pr\u00e9sident de la Turquie, Recep Tayyip Erdogan, avait fait savoir, au d\u00e9but de f\u00e9vrier, que la Turquie et Isra\u00ebl pourraient travailler ensemble pour acheminer le gaz naturel du Moyen-Orient vers l\u2019Europe, selon The Times of Isra\u00ebl.          Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne cherchent effectivement \u00e0 diversifier leurs fournisseurs, \u00e0 d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables et \u00e0 contenir leur consommation, afin de limiter leurs importations, comme nous vous l\u2019expliquons dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment l\u2019Europe peut r\u00e9duire son ultrad\u00e9pendance au gaz de la Russie             Concernant le projet de gazoduc vers l\u2019Europe, Eastmed, qui devait relier les champs de gaz naturel offshore au large d\u2019Isra\u00ebl et de Chypre \u00e0 la Gr\u00e8ce et l\u2019Europe, il revient sur la table. Mais il reste compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en place. Vous pouvez lire notre article \u00e0 ce sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Le gazoduc Eastmed, une option compliqu\u00e9e pour diminuer la d\u00e9pendance europ\u00e9enne au gaz russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T10:32:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T10:21:04+00:00","articleBody":"         Des personnes restent dans une station de m\u00e9tro servant d\u2019abri antibombes \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, samedi 26 mars 2022. Alors que l'invasion est entr\u00e9e dans son deuxi\u00e8me mois, les forces russes semblent bloqu\u00e9es sur de nombreux fronts et perdent m\u00eame du terrain pr\u00e9c\u00e9demment conquis face aux contre-attaques ukrainiennes, notamment autour de Kiev. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/e1475be_1648376425789-194018.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-03-27T10:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T10:15:57+00:00","articleBody":"    Bonjour et bravo pour votre live , v\u00e9ritable r\u00e9f\u00e9rence sur la guerre en ukraine.\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc a t il invit\u00e9 les oligarques russes \u00e0 s\u2019installer en turquie ?\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse.    Kuttner.strad         Bonjour,          Ce n\u2019est pas exactement ce qu\u2019il a dit. Samedi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, a affirm\u00e9 que les oligarques russes pouvaient continuer \u00e0 venir et faire des affaires en Turquie, tant qu\u2019ils respectent la loi turque et le droit international.          \u00ab\u00a0Nous ne participons pas aux sanctions. Nous appliquons seulement celles d\u00e9cid\u00e9es par les Nations unies. Les citoyens russes peuvent tout \u00e0 fait visiter notre pays\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu M. \u00c7avusoglu lors d\u2019un entretien en marge du Forum de Doha, au Qatar, \u00e0 une question sur les yachts appartenant au milliardaire russe Roman Abramovitch qui ont accost\u00e9 cette semaine dans le sud-ouest de la Turquie. \u00ab\u00a0Si vous demandez si les oligarques peuvent faire des affaires en Turquie, nous pouvons \u00e9valuer [ces demandes] si elles sont conformes \u00e0 la loi et au droit international\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T10:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T10:00:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nJe ne comprends pas la position des Etats-Unis, qui \u00ab\u00a0ne voient pas d\u2019objection au transfert d\u2019avions polonais en Ukraine\u00a0\u00bb. Cela ne risque-t-il pas de faire de faire de la Pologne, et donc de l\u2019Otan, des co-beligerants?\r\nMerci    Aur\u00e9lien         Bonjour,          Selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, les Etats-Unis ont assur\u00e9 \u00e0 Kiev qu\u2019ils n\u2019avaient \u00ab\u00a0pas d\u2019objection\u00a0\u00bb au transfert d\u2019avions de combat polonais \u00e0 l\u2019Ukraine. C\u2019est en tout cas ce qu\u2019a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba, apr\u00e8s sa rencontre avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain\u00a0, Joe Biden, dans un message \u00e9crit transmis \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Pour l\u2019instant, il n\u2019y a pas eu de confirmation du c\u00f4t\u00e9 de Washington.          Le 8 mars, prenant visiblement de court les Etats-Unis, la Pologne avait annonc\u00e9 \u00eatre \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 d\u00e9placer sans d\u00e9lai et gratuitement tous ses avions MIG-29 sur la base de Ramstein [en Allemagne] et \u00e0 les mettre \u00e0 la disposition du gouvernement des Etats-Unis\u00a0\u00bb, pour qu\u2019ils soient ensuite remis \u00e0 l\u2019Ukraine.          Washington avait d\u2019abord jug\u00e9 que cette offre n\u2019\u00e9tait pas \u00ab\u00a0viable\u00a0\u00bb. Le lendemain, le Pentagone avait d\u00e9finitivement rejet\u00e9 cette proposition. \u00ab\u00a0Les services de renseignement estiment que le transfert [d\u2019avions] MIG-29 \u00e0 l\u2019Ukraine pourrait \u00eatre per\u00e7u comme une surench\u00e8re [au conflit] et pourrait entra\u00eener une r\u00e9action russe importante qui augmenterait la perspective d\u2019une escalade militaire avec l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, avait fait valoir John Kirby, le porte-parole du Pentagone.          Pour en savoir plus sur ce sujet, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : l\u2019affaire des MIG-29 polonais, un imbroglio politique et strat\u00e9gique                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T10:01:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T09:50:59+00:00","articleBody":"         Des cadavres sont enterr\u00e9s dans une fosse commune dans un cimeti\u00e8re de Kharkiv, en Ukraine, samedi 26 mars 2022. Selon les travailleurs, la plupart d'entre eux sont morts de causes naturelles et ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s dans la fosse commune, aucun parent n'ayant r\u00e9clam\u00e9 les corps. FELIPE DANA \/ AP               Des plaques avec les noms des personnes enterr\u00e9es sont plac\u00e9es sur une fosse commune dans un cimeti\u00e8re de Kharkiv, en Ukraine, samedi 26 mars 2022. FELIPE DANA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/80fcc39_1648369984160-193660.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-03-27T10:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T09:45:15+00:00","articleBody":"     Le territoire s\u00e9paratiste de Louhansk, dont Moscou a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance, pourrait bient\u00f4t organiser un r\u00e9f\u00e9rendum pour rejoindre la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le leader de ce territoire, Leonid Passetchnik, cit\u00e9 par des agences russes\u00a0:           Je pense que dans un avenir proche, un r\u00e9f\u00e9rendum aura lieu sur le territoire de la r\u00e9publique [autoproclam\u00e9e de Louhansk], au cours duquel le peuple exercera son droit constitutionnel absolu et exprimera son opinion sur l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.           \u00ab\u00a0Je ne sais pas pourquoi, je suis s\u00fbr que cela sera le cas\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans donner de d\u00e9tails sur une date possible.          Les r\u00e9publiques s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk, dont Moscou a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance, sont situ\u00e9es dans le bassin minier majoritairement russophone du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, et \u00e9chappent depuis 2014 au contr\u00f4le de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes de Louhansk pourraient tenir un r\u00e9f\u00e9rendum pour rejoindre la Russie","dateModified":"2022-03-27T10:36:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T09:30:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a conclu sa visite de deux jours en Pologne par un discours au cours duquel il a violemment attaqu\u00e9 son homologue russe, jugeant qu\u2019il ne pouvait \u00ab\u00a0pas rester au pouvoir\u00a0\u00bb apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  A Varsovie, Joe Biden traite Poutine de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb et le met en garde                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nA Varsovie, le discours de Joe Biden sur l\u2019Ukraine qualifi\u00e9 d\u2019historique\n","dateModified":"2022-03-27T09:30:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T09:15:31+00:00","articleBody":"    Poutine parle de purification dans son  discours du 16 mars, comment r\u00e9agissent les Russes \u00e0 ce propos ?    Julien         Bonjour,          Effectivement, mercredi 16\u00a0mars, Vladimir Poutine a tenu \u00e0 rassurer ceux parmi les Russes qui pourraient douter des r\u00e9sultats de cette intervention militaire d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier en Ukraine. Il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que le but de cette op\u00e9ration militaire n\u2019\u00e9tait pas d\u2019\u00ab\u00a0occuper\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine. Et de d\u00e9clarer\u00a0:           Tout peuple, et en particulier le peuple russe, est capable de distinguer les vrais patriotes de la racaille et des tra\u00eetres, et de recracher ces derniers comme un moucheron qui aurait accidentellement atterri dans leur bouche. Je suis convaincu que cette purification naturelle et n\u00e9cessaire de la soci\u00e9t\u00e9 ne fera que renforcer notre pays, notre solidarit\u00e9 et notre capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 tous les d\u00e9fis.           Quant \u00e0 savoir ce que les Russes en pensent, la question est plus d\u00e9licate. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information dans le pays reste un enjeu majeur, et le pouvoir russe a eu pour priorit\u00e9 de bloquer les r\u00e9seaux sociaux \u00e9trangers et de fermer les quelques rares m\u00e9dias ind\u00e9pendants qui continuaient jusque-l\u00e0 \u00e0 faire un travail exemplaire. Toutefois, l\u2019information reste accessible. Difficilement, certes, mais des dizaines de canaux Telegram restent actifs, les moyens de contourner le blocage des sites sont nombreux.          Or, un constat s\u2019impose\u00a0: de nombreux Russes ne veulent pas savoir. Plus grand monde ne croit \u00e0 l\u2019euph\u00e9misme de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, mais au-del\u00e0 des formules convenues, le besoin de savoir s\u2019arr\u00eate. Le narratif patiemment construit par le pouvoir, celui d\u2019une Russie \u00e9ternelle agress\u00e9e, tient lieu d\u2019explication. Pour beaucoup, la c\u00e9cit\u00e9 est un choix, ou un moyen de survie.          Vous pouvez en savoir plus sur cette question en lisant cet article de notre correspondant \u00e0 Moscou\u00a0:                    Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: les Russes veulent-ils savoir\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T09:21:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T08:49:41+00:00","articleBody":"      Les conditions britanniques \u00e0 une lev\u00e9e des sanctions. Les sanctions britanniques d\u00e9cid\u00e9es contre la Russie apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine pourraient \u00eatre lev\u00e9es si Moscou s\u2019engageait \u00e0 respecter un cessez-le-feu total et retirait ses troupes, a d\u00e9clar\u00e9 samedi la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss. Ces d\u00e9clarations font \u00e9cho \u00e0 celles du secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, d\u00e9clarant que les sanctions contre la Russie \u00ab\u00a0n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues pour \u00eatre permanentes\u00a0\u00bb et qu\u2019elles pouvaient dispara\u00eetre si Moscou changeait d\u2019attitude.          Avions de combat polonais. Les Etats-Unis ont assur\u00e9 \u00e0 Kiev qu\u2019ils n\u2019avaient \u00ab\u00a0pas d\u2019objection\u00a0\u00bb au transfert d\u2019avions de combat polonais \u00e0 l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 samedi soir le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien dans un message \u00e9crit transmis \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0La balle est maintenant dans le camp de la Pologne\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Dmytro Kuleba, qui a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, samedi, lors de sa visite de deux jours en Pologne.          Sur le terrain militaire. Sur le front militaire, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne assure, dans le dernier bulletin de son \u00e9tat-major, publi\u00e9 dimanche \u00e0 l\u2019aube, que dans le Donbass, dans les zones de Donetsk et Louhansk, \u00ab\u00a0sept attaques ennemies ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es\u00a0\u00bb et huit tanks russes d\u00e9truits. La Russie a, elle, affirm\u00e9 que des roquettes de type Kalibr avaient d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes et de munitions dans la r\u00e9gion de Jytomyr, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, le 25 mars. Un d\u00e9p\u00f4t de carburant a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 pr\u00e8s de la ville portuaire de Mykola\u00efv (sud), selon la m\u00eame source. Les frappes russes de samedi apr\u00e8s-midi sur Lviv, grande ville de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats jusqu\u2019ici, ont touch\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t de carburants et un site militaire strat\u00e9giques et fait cinq bless\u00e9s, selon les autorit\u00e9s locales. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 dimanche que des missiles de croisi\u00e8re de haute pr\u00e9cision avaient vis\u00e9 des cibles militaires \u00e0 Lviv, confirmant des frappes sur un d\u00e9p\u00f4t de carburant et une usine de la ville utilis\u00e9e pour r\u00e9parer des syst\u00e8mes anti-a\u00e9riens, des stations radar et des viseurs pour chars, a d\u00e9taill\u00e9 le minist\u00e8re.          Inqui\u00e9tudes de l\u2019AIEA sur la maintenance de Tchernobyl. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a fait \u00e0 nouveau part de son inqui\u00e9tude \u00e0 propos de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, prise par l\u2019arm\u00e9e russe le 24 f\u00e9vrier, au premier jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9sormais aussi pris le contr\u00f4le de la ville de Slavoutytch, o\u00f9 r\u00e9side le personnel de la centrale de Tchernobyl, et \u00ab\u00a0il n\u2019y a pas eu de rotation des employ\u00e9s depuis pr\u00e8s d\u2019une semaine\u00a0\u00bb, soit le 20 mars, sur le site, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9 de l\u2019AIEA. L\u2019agence s\u2019inqui\u00e8te de la capacit\u00e9 des employ\u00e9s qui g\u00e8rent les op\u00e9rations quotidiennes sur le site de d\u00e9chets radioactifs de rentrer chez eux se reposer.          Auchan reste en Russie. Le PDG d\u2019Auchan Retail International, le Fran\u00e7ais Yves Claude, a d\u00e9fendu dimanche le maintien des activit\u00e9s du groupe en Russie car, selon lui, \u00ab\u00a0partir serait imaginable sur le plan \u00e9conomique, mais pas du point de vue humain\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait interpell\u00e9 le groupe Auchan, mercredi, devant le Parlement fran\u00e7ais, sur son activit\u00e9 en Russie, o\u00f9 il emploie 30 000\u00a0personnes et r\u00e9alise 10 % de ses ventes mondiales. \u00ab\u00a0Il est facile de nous critiquer, mais nous on est l\u00e0, on fait face et on agit pour la population civile\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Claude dans une interview \u00e0 la presse.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 11 heures","dateModified":"2022-03-27T09:00:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T08:45:57+00:00","articleBody":"    Que fait Isra\u00ebl depuis le discours de M Zelensky lors de son passage \u00e0 la Knesset ? Condamnent ils plus fermement la Russie? le d\u00e9c\u00e8s d'un ancien d\u00e9port\u00e9 et la destruction du m\u00e9morial de Kharkiv, tout comme le grand nombre de juifs en Ukraine, tout \u00e7a ne les trouble pas? Et oui.... J'essaie encore    Venere         Bonjour,          Dans son discours au Parlement isra\u00e9lien, le pr\u00e9sident ukrainien a regrett\u00e9 la neutralit\u00e9 frileuse \u00e0 laquelle Isra\u00ebl s\u2019astreint depuis le d\u00e9but de la guerre, et exhort\u00e9 le pays \u00e0 \u00ab\u00a0faire un choix\u00a0\u00bb moral, en soutenant l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019invasion russe.          Son allocution, retransmise en direct par les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision isra\u00e9liennes, a \u00e9t\u00e9 suivie par plusieurs milliers de personnes sur un \u00e9cran g\u00e9ant dispos\u00e9 sur une place centrale de Tel-Aviv. Et, tandis que plus de 11\u00a0000\u00a0Ukrainiens sont arriv\u00e9s en Isra\u00ebl depuis le d\u00e9but du conflit, pour la plupart des non-juifs, M.\u00a0Zelensky a exhort\u00e9 le pays \u00e0 davantage ouvrir ses portes.          Sous la pression populaire, la ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Ayelet Shaked, avait d\u00e9j\u00e0 assoupli les restrictions \u00e0 l\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ayant des parents en Isra\u00ebl, \u00e0 condition que leur arriv\u00e9e soit approuv\u00e9e avant qu\u2019ils embarquent dans un avion.          Mais depuis, pas de changement de position de la part d\u2019Isra\u00ebl. Cependant, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, est arriv\u00e9 samedi en Isra\u00ebl dans le cadre d\u2019une tourn\u00e9e au Moyen-Orient visant \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer un soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. Nous vous tiendrons au courant de ce qu\u2019il en ressortira.                    Lire aussi notre reportage :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kiev, la \u00ab\u00a0douleur insondable\u00a0\u00bb des juifs pouss\u00e9s \u00e0 l\u2019exode par l\u2019offensive russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T08:53:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T08:34:21+00:00","articleBody":"         Un officier de police ukrainien est submerg\u00e9 par l\u2019\u00e9motion apr\u00e8s avoir r\u00e9confort\u00e9 des personnes \u00e9vacu\u00e9es d\u2019Irpin, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, samedi 26 mars 2022. La Russie continue de pilonner les villes \u00e0 travers l\u2019Ukraine \u2013 des explosions ont retenti samedi pr\u00e8s de la ville occidentale de Lviv, une destination pour les r\u00e9fugi\u00e9s qui a \u00e9t\u00e9 largement \u00e9pargn\u00e9e par les attaques majeures. VADIM GHIRDA \/ AP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/044ba94_1648370007850-193953.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Irpin","dateModified":"2022-03-27T08:55:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T08:30:04+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour toutes vos informations pr\u00e9cieuses,\r\nJe n\u2019ai lu nulle part la position de la Serbie .    Djoko         Bonjour,          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, la Serbie, pays des Balkans comptant 7\u00a0millions d\u2019habitants, se d\u00e9marque du reste du Vieux Continent, en \u00e9vitant soigneusement de sanctionner Vladimir Poutine.          Des milliers de militants d\u2019extr\u00eame droite ont d\u00e9fil\u00e9 au d\u00e9but de\u00a0mars dans les rues de Belgrade pour soutenir l\u2019offensive, en brandissant des drapeaux russes. Bien qu\u2019isol\u00e9e dans le paysage politique, cette manifestation de l\u2019extr\u00eame droite est le symbole d\u2019une opinion qui reste massivement prorusse.          Notre correspondant r\u00e9gional, Jean-Baptiste Chastand, \u00e9crit ainsi\u00a0:           Au-del\u00e0 de la traditionnelle solidarit\u00e9 entre deux peuples slaves et orthodoxes, en Serbie, la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0est surtout vue comme une forme de revanche contre les bombardements de l\u2019OTAN en\u00a01999\u00a0\u00bb, rappelle Predrag Petrovic, directeur de recherche au Centre de Belgrade pour les politiques de s\u00e9curit\u00e9, en affirmant que \u00ab\u00a0le sentiment g\u00e9n\u00e9ral est\u00a0moins prorusse qu\u2019anti-OTAN\u00a0\u00bb. D\u00e9cid\u00e9e par les puissances occidentales en repr\u00e9sailles des massacres commis par l\u2019arm\u00e9e serbe au Kosovo, cette campagne de bombardement reste un vif traumatisme en Serbie, un pays qui n\u2019a pas non plus dig\u00e9r\u00e9 la dissolution de l\u2019ex-Yougoslavie. Ces derniers jours, de nombreux tablo\u00efds ont aussi pris fait et cause pour la Russie, en publiant des \u00ab\u00a0unes\u00a0\u00bb mensong\u00e8res, affirmant, par exemple, que c\u2019est \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine qui a attaqu\u00e9 la Russie\u00a0\u00bb.            Dans ce contexte, le pr\u00e9sident et homme fort du pays, Aleksandar Vucic, reste tr\u00e8s prudent sur la politique \u00e0 conduire. Ce nationaliste mod\u00e9r\u00e9, qui a montr\u00e9 depuis son arriv\u00e9e au pouvoir, en\u00a02014, ses tendances autoritaires, est l\u2019ancien ministre de l\u2019information du dictateur Slobodan Milosevic\u00a0; il reste un ma\u00eetre pour naviguer entre les diff\u00e9rents int\u00e9r\u00eats g\u00e9opolitiques, tout en flattant son opinion publique. Apr\u00e8s avoir attendu deux jours pour r\u00e9agir au d\u00e9but du conflit, il a publi\u00e9 une longue prise de position alambiqu\u00e9e. S\u2019il soutient l\u2019\u00ab\u00a0int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, il ne nomme pas v\u00e9ritablement l\u2019agresseur russe et refuse surtout de prendre la moindre sanction contre Moscou, au nom de la \u00ab\u00a0pr\u00e9servation des int\u00e9r\u00eats\u00a0serbes\u00a0\u00bb, notamment l\u2019approvisionnement en gaz russe.           R\u00e9sultat\u00a0: la Serbie a, certes, vot\u00e9 pour la r\u00e9solution condamnant la Russie \u00e0 l\u2019ONU, mais, en parall\u00e8le, la compagnie a\u00e9rienne nationale Air Serbia a augment\u00e9 ses dessertes pour Moscou, en compensation des vols annul\u00e9s par l\u2019ensemble des autres compagnies europ\u00e9ennes.          A l\u2019heure o\u00f9 le nationalisme serbe resurgit dans les Balkans, cette position inqui\u00e8te dans la r\u00e9gion. Sur les r\u00e9seaux sociaux, les milieux nationalistes serbes font directement le lien entre la guerre en Ukraine et l\u2019espoir d\u2019obtenir un soutien militaire russe pour r\u00e9cup\u00e9rer les territoires perdus d\u2019ex-Yougoslavie en Bosnie, au Kosovo ou au Mont\u00e9n\u00e9gro.                                        La Serbie est un cas singulier en Europe, bon nombre de Serbes reportant leur affection pour la Russie sur le ma\u00eetre du Kremlin, soutenant son \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb contre l\u2019Occident en Ukraine.          Ils partagent avec Moscou une haine de l\u2019OTAN. Le souvenir des bombardements sur Belgrade par l\u2019Alliance atlantique en 1999 pour mettre fin \u00e0 la guerre au Kosovo est toujours vivace.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T08:36:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T08:25:01+00:00","articleBody":"     La ministre du logement, Emmanuelle Wargon, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche sur Franceinfo qu\u2019environ 30 000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e9taient arriv\u00e9s en France, dont la moiti\u00e9 de passage vers des pays comme l\u2019Espagne. La ministre a rappel\u00e9 que le gouvernement voulait \u00eatre en mesure de recevoir 100 000\u00a0personnes fuyant la guerre en Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nQuelque 30 000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France, dont la moiti\u00e9 de passage\n","dateModified":"2022-03-27T08:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T08:07:22+00:00","articleBody":"         Des pompiers tentent d\u2019\u00e9teindre un incendie apr\u00e8s des frappes de missiles russes sur des infrastructures, notamment un entrep\u00f4t de carburant, dans la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 26 mars 2022. Photo fournie par le Service d'urgence de l\u2019Etat ukrainien, le 27 mars 2022. HANDOUT \/ AFP               De la fum\u00e9e noire et des flammes s\u2019\u00e9l\u00e8vent d\u2019un feu cons\u00e9cutif \u00e0 une frappe a\u00e9rienne dans la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 26 mars 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/22ca7ba_1648368306414-339692.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv","dateModified":"2022-03-27T08:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T08:00:40+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive militaire russe, le 24 f\u00e9vrier, l\u2019Etat s\u2019efforce de planifier la production et de r\u00e9organiser la logistique, tout en assurant la survie des entreprises et en aidant financi\u00e8rement les habitants. Les exportations d\u2019Ukraine sont contr\u00f4l\u00e9es, la vente des denr\u00e9es alimentaires de base y est rationn\u00e9e, et la production planifi\u00e9e. En outre, certains prix sont plafonn\u00e9s. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine passe \u00e0 une \u00e9conomie de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, le 10\u00a0mars.                    Lire aussi :  En Ukraine, une \u00e9conomie au service de la guerre                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T08:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T07:45:28+00:00","articleBody":"    Quelle est l\u2019origine de cette guerre au juste?    Sa\u00efdou          Bonjour,          Voici une petite s\u00e9lection de contenus dans lesquels nos journalistes expliquent les raisons de cette guerre\u00a0:                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: pourquoi Poutine choisit la guerre                                           Lire aussi :  Le r\u00e9cit du d\u00e9but de la guerre en Ukraine, de l\u2019annonce de Vladimir Poutine aux attaques de l\u2019arm\u00e9e russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T07:47:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T07:30:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, les combats sont-ils toujours violents dans le Donbass ?    Teris         Bonjour,          Les combats se sont concentr\u00e9s samedi dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont l\u2019arm\u00e9e russe dit faire d\u00e9sormais sa priorit\u00e9 \u2013 sans \u00e9pargner pour autant l\u2019ouest du pays \u2013, au 31e jour de son offensive. Autour de Donetsk et Louhansk, les deux grandes villes du Donbass, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne assure \u00ab\u00a0avoir inflig\u00e9 des pertes importantes aux envahisseurs russes\u00a0\u00bb, dans son dernier bulletin, publi\u00e9 samedi. Il fait \u00e9tat de trois avions abattus, huit chars d\u00e9truits et quelque 170\u00a0soldats tu\u00e9s c\u00f4t\u00e9 russe.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a fait \u00e9tat, lui, d\u2019une bataille pour le contr\u00f4le de deux villages pr\u00e8s de Donetsk, \u00e0 Novobakhmutivka et Novomykhailivka. \u00ab\u00a0Les Russes essaient non seulement d\u2019obtenir des gains [territoriaux] substantiels en vue de n\u00e9gociations futures, mais aussi de couper les forces ukrainiennes [de leur base arri\u00e8re] dans l\u2019est du pays\u00a0\u00bb, avait relev\u00e9 vendredi un haut responsable du Pentagone.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T08:02:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T07:00:12+00:00","articleBody":"    La Transnistrie a-t-elle un statut \u00e0 part en Moldavie ? Lequel ?     Tina         Bonjour,          La r\u00e9gion de Transnistrie, peupl\u00e9e en majorit\u00e9 de russophones, appartient depuis la chute de l\u2019URSS en 1991 \u00e0 la Moldavie, qui souhaitait se lib\u00e9rer de la tutelle de Moscou et adopte le roumain comme seule langue officielle. La Transnistrie fait s\u00e9cession en\u00a01992 et s\u2019autoproclame pays ind\u00e9pendant. Entre le fleuve Dniestr et la fronti\u00e8re ukrainienne, cette r\u00e9gion de l\u2019Est moldave a un nom (R\u00e9publique transnistrienne de Moldavie, dont l\u2019acronyme local est \u00ab\u00a0PMR\u00a0\u00bb), une capitale (Tiraspol), un pr\u00e9sident (Vadim Krasnoselsky), une monnaie (le rouble transnistrien), et un drapeau orn\u00e9 d\u2019une faucille et d\u2019un marteau, vestiges sovi\u00e9tiques. Mais la Transnistrie n\u2019est reconnue par aucun membre de l\u2019ONU. Pas m\u00eame par la Russie, qui soutient pourtant financi\u00e8rement et militairement ce petit territoire prorusse depuis trente ans.          Sur ses 500 000\u00a0habitants, un tiers est d\u2019origine roumaine, et deux tiers sont russes et ukrainiens. En\u00a01992, la Russie avait envoy\u00e9 sur place environ 2 000\u00a0soldats pour maintenir la paix et d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des russophones. Malgr\u00e9 les engagements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de Moscou de retirer ses troupes de Transnistrie, il resterait encore plus d\u2019un millier de militaires qui prennent leurs ordres du Kremlin.          \u00ab\u00a0On parle de 1\u00a0500 soldats russes en Transnistrie, mais, en r\u00e9alit\u00e9, personne ne sait combien ils sont, observe Ion Manole, directeur ex\u00e9cutif de Promo-Lex, une ONG de d\u00e9fense des droits humains bas\u00e9e \u00e0 Chisinau. Ce sont des officiers russes, mais leurs forces comptent aussi un nombre inconnu de soldats locaux poss\u00e9dant des passeports russes. C\u2019est facile pour l\u2019arm\u00e9e russe de recruter des jeunes, c\u2019est la promesse de revenus stables dans une r\u00e9gion \u00e9conomiquement sinistr\u00e9e.\u00a0\u00bb          A Chisinau, en Moldavie, la pr\u00e9sidente proeurop\u00e9enne, Maia Sandu, \u00e9lue en\u00a02020, a r\u00e9clam\u00e9 le d\u00e9part de l\u2019arm\u00e9e russe de Transnistrie d\u00e8s son entr\u00e9e en fonctions, en excluant d\u2019embl\u00e9e tout contact direct avec le dirigeant de la PMR. Le message est tr\u00e8s mal pass\u00e9 \u00e0 Moscou, qui a menac\u00e9 \u00e0\u00a0deux reprises de couper le gaz \u00e0 la Moldavie si celle-ci ne r\u00e9glait pas sa dette gazi\u00e8re s\u2019\u00e9levant \u00e0 7\u00a0milliards de dollars, en grande partie contract\u00e9e par la PMR.                    Lire aussi :  En Transnistrie, une \u00e9lection \u00e0 l\u2019ombre du conglom\u00e9rat \u00ab\u00a0Sheriff\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T07:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T06:53:13+00:00","articleBody":"     Le Mont\u00e9n\u00e9gro est depuis longtemps un aimant pour super yachts, touristes et sp\u00e9culateurs immobiliers venus de Russie. Mais le pays riverain de l\u2019Adriatique a promis de s\u2019aligner sur les sanctions contre Moscou et l\u2019avenir semble incertain sans garanties sur l\u2019afflux d\u2019argent russe. Dans la foul\u00e9e de l\u2019invasion par Vladimir Poutine de l\u2019Ukraine le mois dernier, le minuscule pays des Balkans candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, entr\u00e9 dans l\u2019OTAN voici \u00e0 peine cinq ans, est confront\u00e9 \u00e0 un gros probl\u00e8me. L\u2019application des sanctions inflig\u00e9es par Bruxelles \u00e0 Moscou pourrait menacer l\u2019\u00e9quilibre \u00e9conomique du pays de 620 000\u00a0habitants, dont un quart du PIB repose sur le tourisme auquel les Russes ont largement contribu\u00e9 ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es.          \u00ab\u00a0On aime les Russes. Et on d\u00e9pend d\u2019eux\u00a0\u00bb, dit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Danica Kazanegra Gregovic, directrice de l\u2019agence de voyages Gulliver Montenegro, \u00e0 Budva, sur la c\u00f4te adriatique. Sur la principale promenade de la ville, on entend plus souvent du russe que du mont\u00e9n\u00e9grin. Dans la station baln\u00e9aire, toute une s\u00e9rie de commerces et d\u2019\u00e9coles sont d\u00e9di\u00e9s aux milliers d\u2019expatri\u00e9s russes. Comme beaucoup, Mme Gregovic craint l\u2019impact sur le Mont\u00e9n\u00e9gro des trains de sanctions visant les institutions financi\u00e8res russes tout comme les interdictions de vols en Europe. Le moment n\u2019aurait pas pu \u00eatre plus mal venu. Les professionnels du tourisme comptaient beaucoup sur la haute saison pour attirer les gens avides de vacances apr\u00e8s en avoir \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s par la pand\u00e9mie.          Fait aggravant, les investissements qui ont contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement immobilier des r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res semblent d\u00e9j\u00e0 se tarir car les Russes ont de plus en plus de mal \u00e0 sortir de l\u2019argent du pays. Pendant des ann\u00e9es, des lois laxistes sur l\u2019investissement, le fait que les Russes n\u2019ont pas besoin de visa pour aller au Mont\u00e9n\u00e9gro, ont favoris\u00e9 l\u2019afflux d\u2019argent russe, alimentant une fr\u00e9n\u00e9sie de construction de villas sur des rivages autrefois intacts.          Le Mont\u00e9n\u00e9gro et la Russie entretiennent depuis des si\u00e8cles des relations plut\u00f4t harmonieuses fond\u00e9es sur leur h\u00e9ritage slave et orthodoxe et leurs alliances durant les guerres du XXe\u00a0si\u00e8cle. En 2006 le Mont\u00e9n\u00e9gro a divorc\u00e9 de la Serbie et s\u2019est tourn\u00e9 vers l\u2019Occident mais les relations avec la Russie sont rest\u00e9es relativement stables, hormis un coup de froid en 2016. Le pouvoir mont\u00e9n\u00e9grin avait alors accus\u00e9 Moscou d\u2019avoir foment\u00e9 un projet suppos\u00e9 de coup d\u2019Etat visant \u00e0 emp\u00eacher le pays de rejoindre l\u2019OTAN, ce que le Kremlin a toujours d\u00e9menti.          Malgr\u00e9 tout, le Mont\u00e9n\u00e9gro est rest\u00e9 une destination privil\u00e9gi\u00e9e pour les Russes souhaitant partir en vacances, s\u2019expatrier ou investir.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Mont\u00e9n\u00e9gro face \u00e0 un avenir sans argent russe","dateModified":"2022-03-27T06:53:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T06:45:29+00:00","articleBody":"     L\u2019organisme de surveillance nucl\u00e9aire de l\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019une installation de recherche nucl\u00e9aire \u00e0 Kharkiv a de nouveau \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par la Russie et que les combats rendent impossible l\u2019\u00e9valuation des dommages. L\u2019Inspection nationale de la r\u00e9glementation nucl\u00e9aire a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019installation exp\u00e9rimentale de sources de neutrons de l\u2019Institut de physique et de technologie de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 la cible de tirs samedi.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont pr\u00e9c\u00e9demment indiqu\u00e9 que les bombardements russes avaient endommag\u00e9 les b\u00e2timents de l\u2019installation de Kharkiv, mais qu\u2019il n\u2019y avait eu aucune \u00e9mission de radiations. L\u2019installation de sources de neutrons r\u00e9cemment construite est destin\u00e9e \u00e0 la recherche et \u00e0 la production de radio-isotopes pour les besoins m\u00e9dicaux et industriels. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a d\u00e9clar\u00e9 que les mati\u00e8res nucl\u00e9aires de l\u2019installation sont toujours sous-critiques et que l\u2019inventaire des mati\u00e8res radioactives est tr\u00e8s faible, ce qui r\u00e9duit les risques d\u2019\u00e9mission de radiations.          Kharkiv est assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion et a subi des bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de ses b\u00e2timents r\u00e9sidentiels et de ses infrastructures essentielles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une installation de recherche nucl\u00e9aire de Kharkiv \u00e0 nouveau touch\u00e9e par des bombardements","dateModified":"2022-03-27T06:45:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T06:30:47+00:00","articleBody":"     Ils sont juristes, m\u00e9decins, cr\u00e9ateurs d\u2019entreprise\u2026 Le 24\u00a0f\u00e9vrier, la vie de ces Russes a bascul\u00e9. Hostiles \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb de leur pr\u00e9sident en Ukraine, inquiets de l\u2019effondrement \u00e9conomique \u00e0 venir, terrifi\u00e9s de voir se refermer le \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb, ils ont fait leurs valises et quitt\u00e9 leur pays.           \u00ab\u00a0M\u00eame si la guerre s\u2019arr\u00eatait demain, ce pays est perdu pour des ann\u00e9es, peut-\u00eatre des d\u00e9cennies. La d\u00e9gringolade \u00e9conomique, on la sent d\u00e9j\u00e0, et elle ne peut que s\u2019intensifier. La r\u00e9pression aussi, une simple pancarte \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb conduit en prison.\u00a0\u00bb                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une \u00e9migration, c\u2019est une fuite\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019exil de Vladislav, Ioulia, Andre\u00ef, Russes de la classe moyenne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T06:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T06:00:21+00:00","articleBody":"     La centrale de Tchernobyl a \u00e9t\u00e9 prise par l\u2019arm\u00e9e russe le 24 f\u00e9vrier, au premier jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son inqui\u00e9tude samedi.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas eu de rotation des employ\u00e9s depuis pr\u00e8s d\u2019une semaine\u00a0\u00bb, soit depuis le 20 mars, sur le site de Tchernobyl, s\u2019inqui\u00e8te l\u2019AIEA dans un communiqu\u00e9. L\u2019agence s\u2019inqui\u00e8te de la capacit\u00e9 des employ\u00e9s qui g\u00e8rent les op\u00e9rations quotidiennes sur le site de d\u00e9chets radioactifs de rentrer chez eux se reposer.          Pendant pr\u00e8s de quatre semaines, une centaine de techniciens ukrainiens avaient d\u00fb g\u00e9rer les op\u00e9rations quotidiennes sur le site de d\u00e9chets radioactifs sans \u00eatre relay\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIE s\u2019inqui\u00e8te de la faible rotation des employ\u00e9s \u00e0 la centrale de Tchernobyl","dateModified":"2022-03-27T06:00:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T05:31:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, des nouvelles r\u00e9centes de Marioupol ? O\u00f9 est le maire de la ville ? Qu'a-t-il exprim\u00e9 ? Merci    Tropic          Bonjour,          Dans la ville portuaire strat\u00e9gique de Marioupol, sur la mer d\u2019Azov, o\u00f9 les Russes essaient de faire la jonction territoriale entre les r\u00e9gions s\u00e9paratistes du Donbass et la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en 2014, la tension ne diminue pas.          Plus de 2 000 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, selon la municipalit\u00e9. Quelque 100 000 de ses habitants y sont toujours bloqu\u00e9s et manquent de tout, selon le pr\u00e9sident Zelensky. Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, a avanc\u00e9 jeudi soir sur Telegram un dernier bilan de 15 000\u00a0habitants emmen\u00e9s \u00ab\u00a0de force\u00a0\u00bb \u00e0 bord de bus, ainsi que \u00ab\u00a0la confiscation des passeports ukrainiens\u00a0\u00bb d\u2019habitants coinc\u00e9s sur place.          Un convoi humanitaire parti de cette cit\u00e9 assi\u00e9g\u00e9e avec des ambulances transportant des enfants bless\u00e9s \u00e9tait bloqu\u00e9 samedi \u00e0 un checkpoint russe, selon Lioudmyla Denissova, charg\u00e9e des droits humains de l\u2019Ukraine.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T05:49:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T04:44:58+00:00","articleBody":"     Dans son allocution vid\u00e9o de la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien a de nouveau demand\u00e9 aux forces occidentales un soutien militaire plus pouss\u00e9 pour la s\u00e9curit\u00e9 de son pays.           Quel est le prix de cette s\u00e9curit\u00e9\u00a0? C\u2019est tr\u00e8s sp\u00e9cifique. Ce sont des avions pour l\u2019Ukraine. Ce sont des chars pour notre Etat. C\u2019est la d\u00e9fense antimissile. C\u2019est l\u2019armement antinavire. C\u2019est ce que nos partenaires ont. C\u2019est ce qui est recouvert de poussi\u00e8re dans leurs hangars de stockage.           Volodymyr Zelensky r\u00e9clame ensuite 1\u00a0% des avions et des chars de l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas demand\u00e9 plus. Et on n\u2019en demande pas plus. Et cela fait d\u00e9j\u00e0 31\u00a0jours que nous attendons\u00a0!\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il.          \u00ab\u00a0Les troupes russes d\u00e9truisent tout ce qui fait de nous une nation, mais elles en seront tenues responsables\u00a0\u00bb, dit-il dans cette adresse vid\u00e9o au ton tr\u00e8s v\u00e9h\u00e9ment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky r\u00e9it\u00e8re sa demande d\u2019aide militaire aux Occidentaux","dateModified":"2022-03-27T05:48:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T04:35:35+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la premi\u00e8re charge du pr\u00e9sident am\u00e9ricain contre son homologue russe Vladimir Poutine, samedi \u00e0 Varsovie \u2013 un \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u2013, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a r\u00e9agi en demandant \u00e0 Joe Biden de rester \u00ab\u00a0r\u00e9fl\u00e9chi\u00a0\u00bb et en rappelant qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 chaque fois, les insultes personnelles de ce genre r\u00e9duisent le champ des possibles pour nos relations bilat\u00e9rales avec le gouvernement am\u00e9ricain actuel\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin appelle Joe Biden \u00e0 rester \u00ab\u00a0r\u00e9fl\u00e9chi\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-27T05:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T04:30:33+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a pris le contr\u00f4le de la ville de Slavoutytch, o\u00f9 r\u00e9side le personnel de la centrale de Tchernobyl, elle-m\u00eame prise par les forces de Moscou le 24\u00a0f\u00e9vrier, au premier jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son inqui\u00e9tude samedi. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas eu de rotation des employ\u00e9s depuis pr\u00e8s d\u2019une semaine\u00a0\u00bb, soit depuis le 20\u00a0mars, sur le site de Tchernobyl, s\u2019inqui\u00e8te-t-elle, dans un communiqu\u00e9.          L\u2019agence s\u2019inqui\u00e8te de la capacit\u00e9 des employ\u00e9s qui g\u00e8rent les op\u00e9rations quotidiennes sur le site de d\u00e9chets radioactifs de rentrer chez eux se reposer. Pendant pr\u00e8s de quatre semaines, une centaine de techniciens ukrainiens avaient d\u00fb g\u00e9rer les op\u00e9rations quotidiennes sur le site de d\u00e9chets radioactifs sans \u00eatre relay\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville o\u00f9 vit le personnel de Tchernobyl est occup\u00e9e par les Russes","dateModified":"2022-03-27T04:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T04:19:45+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodomyr Zelensky, a appel\u00e9 les Occidentaux, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, \u00e0 la fourniture de plus d\u2019armes. \u00ab\u00a0Nous devons non seulement prot\u00e9ger l\u2019Ukraine, mais aussi les autres pays d\u2019Europe de l\u2019Est, sous la menace d\u2019une invasion russe (\u2026) Qui dirige l\u2019OTAN\u00a0? Est-ce toujours Moscou, \u00e0 coups d\u2019intimidations\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il critiqu\u00e9 dans la vid\u00e9o quotidienne publi\u00e9e sur le site de la pr\u00e9sidence.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a affirm\u00e9, samedi, que Washington n\u2019a \u00ab\u00a0pas d\u2019objection\u00a0\u00bb au transfert d\u2019avions de combat polonais \u00e0 l\u2019Ukraine, quelques semaines apr\u00e8s que le Pentagone a dit rejeter une proposition similaire.          Joe Biden a violemment attaqu\u00e9 Vladimir Poutine, samedi \u00e0 Varsovie, le qualifiant de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb et jugeant qu\u2019il ne pouvait \u00ab\u00a0pas rester au pouvoir\u00a0\u00bb apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine, une d\u00e9claration imm\u00e9diatement temp\u00e9r\u00e9e par la Maison Blanche. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9galement mis en garde la Russie en enjoignant \u00e0 Moscou de ne \u00ab\u00a0m\u00eame pas [penser] \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8tre en territoire de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.          Sur le front militaire, les forces ukrainiennes ont repris le contr\u00f4le de la ville de Trostianets, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les combats avec les soldats russes faisaient rage, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, samedi. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a fait \u00e9tat, lui, d\u2019une bataille pour le contr\u00f4le de deux villages pr\u00e8s de Donetsk, dans le Donbass.          A environ 120\u00a0km au nord-est de Kiev, la ville de Tchernihiv est encercl\u00e9e par les forces russes et il est impossible d\u2019en \u00e9vacuer massivement les civils et les bless\u00e9s, a annonc\u00e9 son maire, Vladislav Atrochenko. La ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats jusqu\u2019ici, a subi des frappes russes samedi apr\u00e8s-midi, faisant au moins cinq bless\u00e9s, selon le gouverneur de la r\u00e9gion          Selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales ukrainiennes, l\u2019arm\u00e9e russe a pris le contr\u00f4le de la ville de Slavoutytch, o\u00f9 r\u00e9side le personnel de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, arr\u00eatant bri\u00e8vement le maire et suscitant des manifestations pro-ukrainiennes.          A l\u2019aube du 32e jour de guerre, plus de dix millions d\u2019Ukrainiens (sur environ quarante millions) ont fui leurs foyers, dont 3,8\u00a0millions sont partis \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, principalement en Pologne, selon le d\u00e9compte de l\u2019Organisation des Nations unies publi\u00e9 samedi. Presque 6,5\u00a0millions sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-03-27T05:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T04:14:16+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le live d\u2019hier","dateModified":"2022-03-27T04:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T04:13:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 au 32e jour de la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-03-27T05:41:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/27/19-2">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ « L’Ukraine n’aurait besoin que de 1 % des avions de l’OTAN et de 1 % de ses chars et ne demanderait rien de plus », a affirmé samedi le président ukrainien, dans une allocution vidéo.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Ukraine             Volodymyr Zelensky exige de nouveau des armes des pays occidentaux      « L’Ukraine n’aurait besoin que de 1 % des avions de l’OTAN et de 1 % de ses chars et ne demanderait rien de plus », a affirmé samedi le président ukrainien, dans une allocution vidéo.       Le Monde avec Reuters     Publié aujourd’hui à 10h03    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Allocution de  Volodymyr Zelensky devant le forum de Doha, au Qatar, samedi 26 mars 2022.  KARIM JAAFAR / AFP                 Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, visiblement irrité, a exigé samedi 26 mars des pays occidentaux qu’ils fournissent une partie de leur matériel militaire à l’Ukraine et leur a demandé s’ils avaient peur de Moscou.            Plusieurs pays se sont engagés à envoyer des systèmes antiblindés, des missiles antiaériens ainsi que des armes légères à l’Ukraine, mais Volodymyr Zelensky a déclaré que Kiev avait besoin de chars, d’avions et de systèmes antinavires.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Isabelle Facon : « L’armée russe, une puissance militaire fantasmée à l’épreuve »                           « C’est ce que nos partenaires possèdent et qui prend la poussière chez eux. Tout cela, c’est non seulement pour la liberté de l’Ukraine, mais pour la liberté de l’Europe », a-t-il affirmé dans une allocution vidéo. L’Ukraine n’aurait besoin que de 1 % des avions de l’OTAN et de 1 % de ses chars et ne demanderait rien de plus, a-t-il ajouté.            « Nous avons déjà attendu trente et un jours. Qui dirige l’OTAN ? Est-ce toujours Moscou, à coups d’intimidations ? », a-t-il demandé.            Volodymyr Zelensky a déclaré à plusieurs reprises que la Russie chercherait à s’étendre en Europe si l’Ukraine tombait. L’OTAN n’a toutefois pas soutenu sa demande d’instaurer une zone d’exclusion aérienne au-dessus de l’Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Volodymyr Zelensky : son tour du monde virtuel                   « Le prix de la procrastination sera les vies de milliers d’Ukrainiens »            Plus tôt dans la journée, Volodymyr Zelensky s’est entretenu avec son homologue polonais, Andrzej Duda, à qui il a fait part de sa déception quant au fait que les avions de combat de fabrication russe présents en Europe de l’Est n’avaient pas encore été transférés à l’Ukraine, a rapporté le cabinet du président ukrainien dans un communiqué.              « Le prix de la procrastination sera les vies de milliers d’Ukrainiens », disait le communiqué, citant Volodymyr Zelensky. Le ministre des affaires étrangères ukrainien a affirmé que les Etats-Unis avaient assuré à Kiev qu’ils n’avaient « pas d’objection » au transfert d’avions de combat polonais à l’Ukraine            Le 8 mars, prenant visiblement de court les Etats-Unis, la Pologne avait annoncé être « prête à déplacer sans délai et gratuitement tous ses avions MIG-29 sur la base de Ramstein [en Allemagne] et à les mettre à la disposition du gouvernement des Etats-Unis », pour qu’ils soient ensuite remis à l’Ukraine.            Washington avait d’abord jugé que cette offre n’était pas « viable ». Le lendemain, le Pentagone avait définitivement rejeté la proposition polonaise.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’affaire des Mig-29 polonais, un imbroglio politique et stratégique                       Le Monde avec Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des départements  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/27/volodymyr-zelensky-exige-de-nouveau-des-armes-des-pays-occidentaux_6119338_3210.html"},"headline":"Volodymyr Zelensky exige de nouveau des armes des pays occidentaux","dateCreated":"2022-03-27T10:03:00+02:00","datePublished":"2022-03-27T10:03:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine n\u2019aurait besoin que de 1\u00a0% des avions de l\u2019OTAN et de\u00a01\u00a0% de ses chars et ne demanderait rien de plus\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 samedi le pr\u00e9sident ukrainien, dans une allocution vid\u00e9o.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/27/19-3">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le président américain a conclu sa visite de deux jours en Pologne par un discours au cours duquel il a violemment attaqué son homologue russe, jugeant qu’il ne pouvait « pas rester au pouvoir » après son invasion de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             A Varsovie, Joe Biden traite Poutine de « boucher » et le met en garde      Le président américain a conclu sa visite de deux jours en Pologne par un discours au cours duquel il a violemment attaqué son homologue russe, jugeant qu’il ne pouvait « pas rester au pouvoir » après son invasion de l’Ukraine.          Par Intérim         Publié aujourd’hui à 09h16, mis à jour à 17h19    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Joe Biden prononce un discours sur l’invasion de l’Ukraine par la Russie dans la cour du château royal de Varsovie, samedi 26 mars 2022.  EVAN VUCCI / AP               C’est dans la cour du château royal de Varsovie, devant plusieurs centaines d’invités, que Joe Biden s’est fait applaudir, samedi 26 mars, à plusieurs reprises, évoquant des personnages mythiques de la lutte de la Pologne pour la démocratie, à l’instar de Jean Paul II et de Lech Walesa. Sur un écran monté à l’extérieur, une foule compacte a pu suivre en direct les déclarations du président américain sur la guerre en Ukraine.          « N’ayez pas peur » : c’est ainsi que Joe Biden a entamé son discours de près de trente minutes, rappelant les propos du pape Jean Paul II en 1979, lors de son premier déplacement en Pologne. « Des mots qui ont changé le monde », a insisté l’hôte de la Maison Blanche. « Un an plus tard, le mouvement de Solidarité prenait racine. Cette bataille pour la liberté n’a pas été simple, elle a été longue. » Joe Biden a également évoqué la symbolique de Varsovie, ville « où la liberté l’a emporté ». Ce qui a valu à la rive gauche de la capitale polonaise sa destruction à 85 % lors de la seconde guerre mondiale. Le château royal, qui n’avait pas échappé aux bombardements nazis, a été reconstruit par le pouvoir communiste, comme la vieille ville.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face à la Russie, les Etats-Unis entravés par leurs propres lignes rouges                 « L’Etat de droit, des élections libres et équitables (…) la liberté de la presse. Ce sont des principes essentiels dans une société libre. Mais ils ont toujours été assiégés (…) Les combats à Kiev, Melitopol et Kharkiv sont les dernières batailles d’un long combat », a poursuivi le président démocrate de 79 ans, énumérant les incursions des chars soviétiques du pacte de Varsovie : en Hongrie et en Pologne, en 1956, en Tchécoslovaquie, en 1968 ; ou encore la loi martiale de 1981 en Pologne.          Vladimir Poutine « ne peut pas rester au pouvoir »          Revenant au XXIe siècle, Joe Biden a tenu à démonter les élucubrations actuelles du Kremlin – la « dénazification » de l’Ukraine et l’élargissement à venir de l’OTAN, décrit par Vladimir Poutine comme une menace pour la Russie – et réaffirmé son soutien à Kiev, victime « d’une force brutale et de la désinformation pour satisfaire une soif de pouvoir absolu ». Le président américain a rappelé les efforts de l’Occident pour contrer l’agression russe : l’imposition de sanctions économiques, d’une part, et l’assistance militaire, économique et humanitaire apportée aux Ukrainiens, d’autre part. Le président américain a par ailleurs repris des engagements prononcés plus tôt de la journée, lors de sa rencontre avec le président polonais, Andrzej Duda, à l’adresse de la Russie : « Ne songez pas une seconde à vous déplacer d’un centimètre sur le territoire de l’OTAN. Nous avons une obligation sacrée sous l’article 5 (…) de l’OTAN ».        Il vous reste 60.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/27/a-varsovie-le-discours-de-joe-biden-sur-l-ukraine-qualifie-d-historique_6119335_3210.html"},"headline":"A Varsovie, Joe Biden traite Poutine de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb et le met en garde","dateCreated":"2022-03-27T09:16:04+02:00","datePublished":"2022-03-27T09:16:04+02:00","dateModified":"2022-03-27T17:19:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a conclu sa visite de deux jours en Pologne par un discours au cours duquel il a violemment attaqu\u00e9 son homologue russe, jugeant qu\u2019il ne pouvait \u00ab\u00a0pas rester au pouvoir\u00a0\u00bb apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Int\u00e9rim"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/f733e42_3320dc0461d340edbeb1c1d78aba26ce-3320dc0461d340edbeb1c1d78aba26ce-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/27/19-4">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Lancée sur la piste des oligarques russes, un groupe d’internautes traque les navires de luxe et les jets privés des riches soutiens du régime de Poutine, en collectant les données publiques à disposition.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                             M le mag        Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’étonnante communauté des traqueurs de yachts      Lancée sur la piste des oligarques russes, un groupe d’internautes traque les navires de luxe et les jets privés des riches soutiens du régime de Poutine, en collectant les données publiques à disposition.          Par Lucas Minisini         Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le Crescent, en mars 2022, à Tarragone. Le yacht a été saisi par les autorités espagnoles.  JOSEP LAGO/AFP               Alex Finley compte quatre yachts. Chaque navire lui semble plus imposant que le précédent. Ce 13 mars, à Tarragone, près de Barcelone, sur le port Tarraco, l’ancienne officière de la CIA devenue autrice de romans ­d’espionnage est lancée avec deux amies dans une chasse un peu spéciale. Elles recherchent le Crescent. Cent trente-cinq mètres de long, cinq niveaux, une piscine, deux helipads et un « atrium entouré de baies vitrées », selon le site YachtCharterFleet.com.          Les dernières coordonnées GPS disponibles sur la plateforme MarineTraffic, diffusées en novembre, plaçaient le vaisseau en Catalogne, près de Barcelone. Il est bien là sur cet embarcadère spécialement conçu pour accueillir des « superyachts », de 45 mètres à 160 mètres de long. Le Crescent est séparé des autres bateaux, en partie camouflé par une barrière pour éviter les regards indiscrets. « Vu sa taille, ça ne couvrait qu’une minuscule partie à la poupe », raconte Alex Finley, par WhatsApp.          Elle enquête, espérant découvrir l’identité du propriétaire, restée secrète. Le 16 mars, l’agence Reuters révèle qu’il appartient à l’oligarque Igor Setchine, PDG de l’entreprise ­d’hydrocarbures Rosneft, visé par les sanctions européennes en réponse à l’invasion russe en Ukraine. Dans la foulée, le gigantesque vaisseau est saisi par les autorités espagnoles.          Des symboles d’une « kleptocratie » liée à Poutine          Basée à Barcelone, Alex Finley a d’abord mené ce type de « recherches » pour son travail de renseignement au sein de la CIA. Une fois reconvertie en autrice, elle utilise ses connaissances pour nourrir ses fictions. Depuis le début de la guerre en Ukraine, elle poste les résultats de cette quête inédite sur son compte Twitter (suivi par plus de 40 000 personnes aujourd’hui), avec le hashtag #yachtwatch. Jusqu’à devenir l’une des personnalités les plus respectées des amateurs de traque.           This makes TEN! #YachtWatch AXIOMA (Pumpansky) detained in Gibraltar. https://t.co/9iPHwjxJE2— Alex Finley (@alexzfinley) March 22, 2022           Aujourd’hui, des milliers de personnes participent activement à ce petit jeu du chat et de la souris, version oligarques russes. Difficile d’évaluer plus précisément leur nombre. Cette étonnante communauté rassemble de façon aléatoire des anonymes, des anciens des services de renseignement, des étudiants et quelques entrepreneurs dans la tech. « En deux semaines, j’ai traqué tellement de yachts », raconte Alex Finley.          Et la chasse continue. Pour pister yachts et jets privés appartenant à l’élite russe, cette communauté en ligne multiplie les stratégies. Les révélations contenues dans des enquêtes journalistiques, comme les « Pandora Papers » publiées à l’automne 2021, leur permettent de dénicher les propriétaires de ces biens. Il suffit alors de les suivre à la trace. Pour ça, les coordonnées GPS des avions privés et des yachts sont généralement accessibles publiquement. Si bien que, depuis début mars, quatre oligarques ont décidé de s’affranchir de la légalité en stoppant la diffusion de leurs coordonnées aux autorités maritimes.        Il vous reste 49.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                              Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                                                   6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                   Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                   Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/27/le-club-amateur-des-traqueurs-de-yachts_6119325_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9tonnante communaut\u00e9 des traqueurs de yachts","dateCreated":"2022-03-27T06:15:06+02:00","datePublished":"2022-03-27T06:15:06+02:00","dateModified":"2022-03-27T17:33:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M le mag","Actu","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Lanc\u00e9e sur la piste des oligarques russes, un groupe d\u2019internautes traque les navires de luxe et les jets priv\u00e9s des riches soutiens du r\u00e9gime de Poutine, en collectant les donn\u00e9es publiques \u00e0 disposition.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucas Minisini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/632/0/1500/750/1342/671/60/0/b55cbe3_179831-3266161.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/27/19-5">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Depuis le début de l’offensive militaire russe, l’Etat s’efforce de planifier la production et de réorganiser la logistique, tout en assurant la survie des entreprises et en aidant financièrement les habitants.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Économie       Guerre en Ukraine             En Ukraine, une économie au service de la guerre      Depuis le début de l’offensive militaire russe, l’Etat s’efforce de planifier la production et de réorganiser la logistique, tout en assurant la survie des entreprises et en aidant financièrement les habitants.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 04h11, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Barrage routier près d’un champ de blé, le 19 mars 2022, dans la région de Tuzly, dans le sud-ouest ukrainien.  EDOUARD ELIAS POUR « LE MONDE »               Faire tourner l’économie comme une machine de guerre. Depuis le déclenchement de l’offensive militaire russe, le 24 février, les exportations d’Ukraine sont contrôlées, la vente des denrées alimentaires de base y est rationnée, et la production planifiée. En outre, certains prix sont plafonnés. « L’Ukraine passe à une économie de guerre », a déclaré Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, le 10 mars.          Cette transformation s’est produite dès les premières heures du conflit. Fin février, l’Etat ukrainien a plongé l’économie dans un coma artificiel afin de la protéger des chocs à venir. Un contrôle des flux de capitaux a été mis en place en vue de filtrer la sortie de devises étrangères. L’Etat s’en sert désormais pour acheter à l’étranger des biens dits « essentiels ». Le paiement des droits de douane a même été suspendu dans le but d’accélérer l’acheminement de certains biens importés. « Trois catégories de produits ont été identifiées comme essentiels : la nourriture, les médicaments et le carburant », explique Nataliia Shapoval, directrice de l’institut rattaché à l’université Kyiv School of Economics.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine va ralentir la reprise mondiale                 Du jour au lendemain, cette économiste a abandonné ses travaux portant sur la réforme de la gouvernance des entreprises ou du secteur de la santé. A la tête d’une équipe d’une cinquantaine d’analystes, elle remet chaque jour, à 13 h 30, au gouvernement, une note sur l’impact des sanctions économiques en Russie. Puis elle comptabilise et chiffre les destructions causées par l’armée russe, en croisant les informations collectées sur les réseaux sociaux et les médias avec des témoignages d’habitants. Un site Internet a même été créé, sur lequel les Ukrainiens peuvent recenser les destructions dont ils sont les témoins. Celles-ci ont été évaluées, mi-mars, à 500 milliards de dollars (455 milliards d’euros) par le gouvernement.          « Si vous avez été obligés d’évacuer, trouvez un travail là où vous êtes ! », a lancé, début mars, Oleksii Reznikov, le ministre de la défense. Le pays veut éviter l’effondrement économique à tout prix, quitte à reconstruire des usines ailleurs. « Une partie de l’appareil productif endommagé peut être reconstruite à l’ouest, où les destructions sont moins importantes, veut croire Nataliia Shapoval, même si cela dépend évidemment de la durée et de l’ampleur du conflit. » C’est déjà ce qui se passe dans cette zone, où le Programme des Nations unies pour le développement (PNUD) aide des agriculteurs déplacés par la guerre à cultiver de nouvelles terres, prêtées par l’Etat.        Il vous reste 74.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/27/en-ukraine-une-economie-au-service-de-la-guerre_6119316_3234.html"},"headline":"En Ukraine, une \u00e9conomie au service de la guerre","dateCreated":"2022-03-27T04:11:49+02:00","datePublished":"2022-03-27T04:11:49+02:00","dateModified":"2022-03-27T05:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Entreprises","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie"],"description":"Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive militaire russe, l\u2019Etat s\u2019efforce de planifier la production et de r\u00e9organiser la logistique, tout en assurant la survie des entreprises et en aidant financi\u00e8rement les habitants.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/428/0/4000/2000/1342/671/60/0/34c1025_1648052844382-ukraine-elias-bronner-29.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/27/19-6">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le patron d’Auchan déclare dans « Le JDD » que 40 % des salariés du groupe en Russie sont actionnaires, et que la présence de ses supermarchés protège « le pouvoir d’achat des habitants ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       Économie       Guerre en Ukraine             Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients      Le patron d’Auchan déclare dans « Le JDD » que 40 % des salariés du groupe en Russie sont actionnaires, et que la présence de ses supermarchés protège « le pouvoir d’achat des habitants ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h10, mis à jour à 07h39    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Une femme entre dans un centre commercial de Moscou, le 24 mars 2022, dans lequel se trouvent un supermarché Auchan et des magasins Leroy-Merlin et Decathlon.  NATALIA KOLESNIKOVA / AFP                 Selon ses dires, c’est un choix qui n’est « pas simple ». Le PDG d’Auchan Retail International, Yves Claude, a défendu, dimanche 27 mars, le maintien des activités du groupe en Russie. « Partir serait imaginable sur le plan économique mais pas du point de vue humain », avance-t-il dans un entretien au Journal du dimanche.            Interpellé par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, devant le Parlement français, mercredi, sur son activité en Russie, où il est présent depuis une vingtaine d’années et emploie 30 000 personnes, le groupe Auchan a décidé de se maintenir dans le pays, même s’il prévoit des pertes pour 2022, explique M. Claude.              En Russie, où Auchan réalise 10 % de ses ventes mondiales, « nous avons un positionnement de “discounteur” et nous pensons contribuer en période de forte inflation à protéger le pouvoir d’achat des habitants », ajoute-t-il, précisant ne pas vouloir priver ses salariés, dont 40 % sont actionnaires, de leur emploi et ses clients de leurs besoins alimentaires quotidiens. « Nos clients nous demandent instamment de rester », explique-t-il.            « Facile de nous critiquer »            « Il est facile de nous critiquer, mais nous, on est là, on fait face et on agit pour la population civile », répond-il aux critiques qui appellent l’Association familiale Mulliez (Leroy-Merlin, Auchan ou Decathlon) à quitter la Russie, estimant que ses enseignes font d’elle un des plus gros contribuables pour le budget de l’Etat russe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Mulliez en Russie, une « success story » en eaux troubles                   Yves Claude, récemment nommé à la tête d’Auchan Retail et d’Auchan France, rappelle qu’Auchan a suspendu ses investissements en Russie et que sa filiale (232 magasins et des activités de commerce en ligne) y fonctionne « en autarcie ».              « Si nous partons, nous risquons l’expropriation et nous exposons nos dirigeants locaux à des poursuites pénales pour faillite frauduleuse. Et si nous confions nos biens à un tiers, une autre option proposée, cela signifie qu’ils seront récupérés par des capitaux russes. Cela n’amènera pas la paix et sera au contraire contre-productif en renforçant l’écosystème économique et financier russe », explique-t-il.            « Je me pose des questions tous les jours, car la décision n’est pas simple à prendre, mais je suis convaincu que c’est la bonne. Je me sens soutenu par mes actionnaires, mes collaborateurs et nos partenaires sociaux » mais aussi par des hommes politiques, affirme Yves Claude, interrogé sur les conséquences de ce maintien sur l’image du groupe. Il conclut en affirmant ne pas « ressentir » de débats intenses au sein de l’Association familiale Mulliez, qui emploie 77 500 personnes en Russie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les entreprises françaises présentes en Russie sous le feu d’appels au boycott                   Des conditions « extrêmes » en Ukraine            En Ukraine, où Auchan détient 43 magasins (6 000 employés), les conditions sont « extrêmes » et des ruptures de stocks de produits frais ont commencé à être observées, car 90 % des produits venaient de l’intérieur du pays. Des solutions d’approvisionnement depuis les pays limitrophes ont été mises en place cette semaine, précise le PDG.              Une centaine d’employés Ukrainiens ont été accueillis par leurs homologues à l’étranger et seront recrutés ailleurs par le groupe, dont les actionnaires consacreront une partie du dividende pour aider les réfugiés, explique-t-il encore.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : des employés des magasins Leroy-Merlin pris à partie par les clients                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des départements  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nike       Codes Promo Emma Matelas       Codes Promo Maisons du Monde       Codes Promo Pandora       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Côté Sushi       Codes Promo Oceans Apart      Tous les codes promo                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/27/auchan-explique-rester-en-russie-pour-le-bien-de-ses-salaries-et-des-clients_6119313_3234.html"},"headline":"Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salari\u00e9s et des clients","dateCreated":"2022-03-27T03:10:55+02:00","datePublished":"2022-03-27T03:10:55+02:00","dateModified":"2022-03-27T07:39:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le patron d\u2019Auchan d\u00e9clare dans \u00ab\u00a0Le JDD\u00a0\u00bb que 40\u00a0% des salari\u00e9s du groupe en Russie sont actionnaires, et que la pr\u00e9sence de ses supermarch\u00e9s prot\u00e8ge \u00ab\u00a0le pouvoir d\u2019achat des habitants\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/ecf60a5_5826569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/27/19-7">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Evoquant la révolution à Kiev en 2014, l’écrivain s’adresse, dans une lettre ouverte, à ses « amis d’âme et d’esprit » restés silencieux face aux agressions commises par leur pays en Tchétchénie, en Crimée et en Ukraine. Il les appelle à reprendre leur liberté en faisant tomber le régime.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Ukraine         Jonathan Littell : « Mes chers amis russes, c’est l’heure de votre Maïdan »   Tribune        Jonathan Littell  Ecrivain        Evoquant la révolution à Kiev en 2014, l’écrivain s’adresse, dans une lettre ouverte, à ses « amis d’âme et d’esprit » restés silencieux face aux agressions commises par leur pays en Tchétchénie, en Crimée et en Ukraine. Il les appelle à reprendre leur liberté en faisant tomber le régime.   Publié aujourd’hui à 01h56, mis à jour à 14h47    Temps de Lecture 11 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Mes chers amis russes : certains de vieux amis, d’autres plus récents, d’autres encore que je ne connais que de loin, amis d’âme et d’esprit. Pour vous aussi, les temps sont durs. Comme celles de tous les Ukrainiens, vos vies, jamais simples, sont bouleversées. Beaucoup d’entre vous fuient la Russie. Et beaucoup d’entre vous me font part de vos sentiments de culpabilité et de honte à propos de ce que votre pays est en train de faire, en votre nom, à l’Ukraine.          Les activistes parmi vous étaient depuis longtemps en sursis, et se préparent au coup final. Le 4 mars, j’ai écrit à Alexandre Cherkasov, un très vieil ami de l’ONG Memorial. « Je te raconterai plus tard, m’a-t-il laconiquement répondu. Après la perquisition on erre au milieu des ruines. Ordinateurs éventrés. Coffres-forts forcés. » D’autres sont stupéfiés par l’effondrement soudain de leur monde fragile. Aucun de vous n’aime Poutine et son régime de voleurs et de fascistes ; la plupart d’entre vous les haïssent. Mais soyons honnêtes : à quelques rares exceptions près – les amis de Memorial, Novaïa Gazeta, Meduza, et une poignée d’autres –, combien d’entre vous ont levé le petit doigt pour résister à ce régime ? Se pourrait-il ainsi que vos sentiments de honte et de culpabilité ne soient pas entièrement abstraits ? Qu’ils soient dus aussi à votre longue indifférence à ce qui se passait autour de vous, à votre apathie, à votre complicité passive ?          Vous ne vouliez pas savoir          Ça n’a pas toujours été comme ça. Il y a eu un temps, dans les années 1990, où vous avez eu la liberté et la démocratie, chaotiques, sanglantes même, mais bien réelles. Mais 1991 a fini comme 1917. Pourquoi, chaque fois que vous faites enfin votre révolution, vous prenez tellement peur du Temps des troubles que vous filez vous cacher sous les jupons d’un tsar, Staline ou Poutine ? C’est vrai, il y a eu des erreurs. Au lieu d’exposer les archives du KGB, comme les Allemands avec la Stasi, vous vous êtes laissé distraire par la statue de Dzerjinski et vous avez laissé le KGB faire le dos rond, puis se reconstruire et mettre la main sur la nation. Quand on vous a offert le choix entre le pillage du pays ou le retour des communistes, vous ne vous êtes pas battus pour imposer un troisième choix et vous avez accepté le pillage. En 1998 votre économie s’est effondrée : fini les manifestations de masse pour la justice sociale ou contre la guerre en Tchétchénie. La survie devint la principale préoccupation.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Russie, la dissolution de l’ONG Memorial marque l’ampleur du recul démocratique de l’ère Poutine                 Puis on vous présenta Poutine. Jeune, audacieux, agressif, promettant la destruction des terroristes et le redressement de l’économie. Peu d’entre vous y ont cru, mais vous avez quand même voté pour lui, ou alors vous n’avez pas voté du tout. Et quand il se mit à raser la Tchétchénie, la plupart d’entre vous ont fermé les yeux. Je me rappelle très bien ces années-là. J’y travaillais, livrant de l’aide humanitaire aux innombrables victimes de son « opération antiterroriste », sillonnant les ruines de Grozny et de tant d’autres bourgades. Parfois, je montais à Moscou et je faisais la fête avec vous, mes amis. On buvait, on dansait, et puis j’essayais de vous raconter les horreurs de là-bas. Et vous me disiez : « Jonathan, on en a marre de ta Tchétchénie. » Je me rappelle précisément ces mots. Et j’enrageais : « Les gars, c’est pas ma Tchétchénie, c’est votre Tchétchénie. C’est votre putain de pays, pas le mien. Je ne suis qu’un imbécile d’étranger ici. C’est votre gouvernement qui bombarde une de vos villes, qui tue vos concitoyens. » Mais non, c’était trop compliqué, trop douloureux, vous ne vouliez pas savoir.        Il vous reste 73.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/27/jonathan-littell-mes-chers-amis-russes-c-est-l-heure-de-votre-maidan_6119311_3232.html"},"headline":"Jonathan Littell\u00a0: \u00ab\u00a0Mes chers amis russes, c\u2019est l\u2019heure de votre Ma\u00efdan\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-27T01:56:47+01:00","datePublished":"2022-03-27T01:56:47+01:00","dateModified":"2022-03-27T14:47:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Russie","Vladimir Poutine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Evoquant la r\u00e9volution \u00e0 Kiev en 2014, l\u2019\u00e9crivain s\u2019adresse, dans une lettre ouverte, \u00e0 ses \u00ab\u00a0amis d\u2019\u00e2me et d\u2019esprit\u00a0\u00bb rest\u00e9s silencieux face aux agressions commises par leur pays en Tch\u00e9tch\u00e9nie, en Crim\u00e9e et en Ukraine. Il les appelle \u00e0 reprendre leur libert\u00e9 en faisant tomber le r\u00e9gime.","author":[{"@type":"Person","name":"Jonathan Littell","description":"Ecrivain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/196/0/8640/4320/1342/671/60/0/2f3514d_1648215807476-190432.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/27/19-8">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ De nombreux militants et hommes politiques latino-américains blâment l’Occident, et non la Russie, pour la guerre en Ukraine. L’antiaméricanisme est encore bien ancré dans le sous-continent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Amériques             En Amérique latine, les accents pro-Poutine de la gauche      De nombreux militants et hommes politiques latino-américains blâment l’Occident, et non la Russie, pour la guerre en Ukraine. L’antiaméricanisme est encore bien ancré dans le sous-continent.          Par Nicolas Bourcier, Frédéric Saliba(Mexico, correspondance), Amanda Chaparro( Cuzco (Pérou), correspondance), Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante), Anne Vigna(Rio de Janeiro, correspondance) et Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 01h15    Temps de Lecture 11 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’ambassadeur de Russie au Mexique, Viktor Koronelli (deuxième à gauche), entouré de députés, au Congrès mexicain, le 23 mars 2022.  EYEPIX / NURPHOTO VIA AFP               Le journaliste cubain Angel Guerra Cabrera est une plume inquiète. Installé au Mexique depuis des années, célèbre pour ses analyses dans le quotidien de gauche le plus influent du pays, La Jornada, il s’émeut du manque de diversité de la presse couvrant l’invasion russe de l’Ukraine. « Des millions de personnes ont une vision du monde qui ne correspond pas à la réalité, mais uniquement à ce que l’on leur a, au préalable, donné à voir. »          Angel Guerra Cabrera ne parle pas de l’interdiction du mot « guerre » dans les médias russes, ni des reportages critiques passibles de quinze ans de prison. Au contraire, il s’en prend au fait que « l’appareil de communication occidental » ne dise pas que Vladimir Poutine se préoccupe en réalité de « dénazifier » l’Ukraine. Dans une tribune publiée le 17 mars, il affirme d’un trait qu’« affaiblir Moscou et donc Pékin, maintenir l’Europe comme unité politique vassale liée à l’OTAN sont les objectifs stratégiques de Washington dans cette guerre ». M. Guerra Cabrera y dénonce « le féroce lynchage médiatique du président Poutine », tout en soulignant « la responsabilité historique de Washington et de son complice européen dans le déclenchement de ce douloureux conflit ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à l’ONU, « même Cuba et le Nicaragua font preuve d’une certaine mesure »                 La charge rappelle furieusement les joutes verbales du temps de la guerre froide et des manifestes anti-impérialistes. Elle est pourtant révélatrice d’une part importante des discours de gauche dans toute l’Amérique latine d’aujourd’hui. Non pas qu’il s’agisse là d’une fascination pour le président Poutine, comme l’ont développé les galaxies d’extrême droite à travers le monde, mais plutôt d’une aversion persistante envers le puissant voisin du nord et l’OTAN. Loin d’être mort avec la chute du Mur, l’antiaméricanisme se porte bien en son terreau latino-américain.          Le « pacifisme » mexicain          Pratiquement aucune analyse évoquant les responsabilités et les causes de la guerre ne peut se passer d’une référence à l’impérialisme américain. Figure des intellectuels d’extrême gauche, l’historien marxiste mexicain Marcos Tello Chavez excelle en la matière. Dans un entretien au Monde, il affirme ainsi que « les Etats-Unis utilisent le conflit en Ukraine pour contrer leur décadence hégémonique face à la Chine et à l’émergence de la Russie, que Joe Biden souhaite mettre ainsi à genoux ». Il précise que la neutralité affichée par le président nationaliste de centre gauche, Andres Manuel Lopez Obrador (« AMLO ») n’est, elle, qu’« une tentative de masquer publiquement la schizophrénie de son parti attrape-tout », le Mouvement de régénération nationale (Morena), créé en 2011 autour de personnalités diverses issues de formations marquées principalement à gauche.        Il vous reste 80.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/27/en-amerique-latine-les-accents-pro-poutine-de-la-gauche_6119309_3210.html"},"headline":"En Am\u00e9rique latine, les accents pro-Poutine de la gauche","dateCreated":"2022-03-27T01:15:39+01:00","datePublished":"2022-03-27T01:15:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Am\u00e9riques"],"keywords":["P\u00e9rou","Br\u00e9sil","Mexique","Am\u00e9riques","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"De nombreux militants et hommes politiques latino-am\u00e9ricains bl\u00e2ment l\u2019Occident, et non la Russie, pour la guerre en Ukraine. L\u2019antiam\u00e9ricanisme est encore bien ancr\u00e9 dans le sous-continent.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Bourcier"}
,{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Saliba","description":"Mexico, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Amanda Chaparro","description":" Cuzco (P\u00e9rou), correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Anne Vigna","description":"Rio de Janeiro, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/473/0/5678/2839/1342/671/60/0/379abb3_1648279478547-075-group-mexicanl220323-npgk9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Am\u00e9riques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ameriques/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/27/19-9">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le ministère de la défense russe a rapporté, samedi, que des forces armées azerbaïdjanaises étaient entrées dans une zone placée sous la responsabilité de Moscou, et y avaient installé un poste de surveillance. La Russie appelle Bakou à retirer ses troupes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Conflit au Haut-Karabakh             La Russie accuse l’Azerbaïdjan de violer l’accord de cessez-le-feu avec l’Arménie dans le Haut-Karabakh      Le ministère de la défense russe a rapporté, samedi, que des forces armées azerbaïdjanaises étaient entrées dans une zone placée sous la responsabilité de Moscou, et y avaient installé un poste de surveillance. La Russie appelle Bakou à retirer ses troupes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h00, mis à jour à 07h56    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Moscou a accusé, samedi 26 mars, l’Azerbaïdjan d’avoir violé le cessez-le-feu avec l’Arménie, signé après la guerre du Haut-Karabakh de 2020, en déployant des troupes dans la zone sous contrôle des forces russes de maintien de la paix.            Les incidents entre forces armées arméniennes et azerbaïdjanaises sont fréquents, mais c’est la première fois depuis la fin du conflit, en novembre 2020, que Moscou accuse l’une des parties de violer la trêve dont Vladimir Poutine est le garant. Ce regain de tension survient dans un contexte tendu, au moment où la Russie a lancé une offensive de grande ampleur contre l’Ukraine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le rôle de l’armée russe au Karabakh fait débat en Azerbaïdjan                   « Entre le 24 et 25 mars, les forces armées de l’Azerbaïdjan ont violé l’accord trilatéral des dirigeants de la Russie, de l’Azerbaïdjan et de l’Arménie (…), entrant dans la zone sous responsabilité du contingent russe de maintien de la paix au Haut-Karabakh », a dénoncé le ministère de la défense russe dans un communiqué.            Des frappes de drones            A Bakou, le ministère de la défense azerbaïdjanais a « regretté » la déclaration russe, « qui ne reflète pas la vérité et n’adopte qu’un seul point de vue ». Il a assuré que « l’Azerbaïdjan n’a violé aucune clause » de l’accord de cessez-le-feu et aussi « demandé au ministère de la défense russe d’assurer le retrait complet des troupes arméniennes et les unités armées illégales de ce territoire internationalement reconnu comme appartenant à l’Azerbaïdjan ».              Selon la Russie, les forces azerbaïdjanaises ont installé un poste d’observation et effectué « quatre frappes avec des drones de type Bayraktar » sur les forces du Karabakh près de la localité de Farukh.  « Le commandement russe du contingent de maintien de la paix prend les mesures en vue du règlement de la situation (…) un appel à un retrait des troupes a été envoyé à la partie azerbaïdjanaise », a précisé le ministère de la défense russe dans un communiqué.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « On a l’impression d’être en état de siège » : un an après la guerre, la vie bouleversée des habitants du Haut-Karabakh                   Selon les autorités du Karabakh, un drone azerbaïdjanais a fait trois morts et quinze blessés. « Les forces armées azerbaïdjanaises sont toujours dans le village de Farukh », a déploré le ministère de la défense du Karabakh. La diplomatie russe a exprimé sa « profonde inquiétude ».            Deux soldats tués vendredi            L’accord du 9 novembre 2020 signé par Vladimir Poutine et les dirigeants arménien, Nikol Pachinian, et azerbaïdjanais, Ilham Aliev, avait mis fin à un violent conflit de six semaines entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan pour le contrôle du Haut-Karabakh, territoire séparatiste pro-arménien. Les forces azerbaïdjanaises avaient alors fait d’importants gains territoriaux.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Haut-Karabakh : Vladimir Poutine scelle la défaite d’Erevan après l’accord de « cessez-le-feu total » entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan                   Vendredi, les autorités du Karabakh avaient fait état de deux soldats tués par les forces azerbaïdjanaises. Le ministère  des affaires étrangèresarménien a, lui, dénoncé samedi une « invasion » survenue le 24 mars et marquée par des « tirs d’artillerie constants ». Il a accusé aussi son voisin d’avoir privé le Karabakh de gaz, empêchant la population de se chauffer, et dénoncé une situation « au bord d’une catastrophe humanitaire ».              « Nous attendons du contingent russe de maintien de la paix au Haut-Karabakh qu’il prenne des mesures claires pour régler la situation et empêcher de nouvelles victimes de combats », a ajouté la diplomatie arménienne.            Le Kremlin a pour sa part expliqué samedi que MM. Pachinian et Poutine s’étaient entretenus à deux reprises, la veille et l’avant-veille, de la situation au Haut-Karabakh.            Peuplée majoritairement d’Arméniens, la région montagneuse du Haut-Karabakh, soutenue par Erevan, a fait sécession de l’Azerbaïdjan à la chute de l’URSS, entraînant une première guerre dans les années 1990 qui a causé la mort de 30 000 personnes et fait des centaines de milliers de réfugiés.              Un nouveau conflit a éclaté à l’automne 2020, faisant 6 500 morts en six semaines. Il s’est soldé par une écrasante défaite de l’Arménie, contrainte de céder à l’Azerbaïdjan trois régions formant un glacis autour du Haut-Karabakh.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Entre Bakou et Erevan, les risques d’une escalade                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des départements  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/27/la-russie-accuse-l-azerbaidjan-de-violer-l-accord-de-cessez-le-feu-avec-l-armenie-dans-le-haut-karabakh_6119306_3210.html"},"headline":"La Russie accuse l\u2019Azerba\u00efdjan de violer l\u2019accord de cessez-le-feu avec l\u2019Arm\u00e9nie dans le Haut-Karabakh","dateCreated":"2022-03-27T01:00:56+01:00","datePublished":"2022-03-27T01:00:56+01:00","dateModified":"2022-03-27T07:56:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Conflit au Haut-Karabakh"],"keywords":["International","Europe","Conflit au Haut-Karabakh"],"description":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a rapport\u00e9, samedi, que des forces arm\u00e9es azerba\u00efdjanaises \u00e9taient entr\u00e9es dans une zone plac\u00e9e sous la responsabilit\u00e9 de Moscou, et y avaient install\u00e9 un poste de surveillance. La Russie appelle Bakou \u00e0 retirer ses troupes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/348/0/4496/2248/1342/671/60/0/486e25a_5659592-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conflit au Haut-Karabakh","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conflit-au-haut-karabakh/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/27/19-10">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Dans une allocution vidéo diffusée en soirée, le président ukrainien réclame « 1 % des avions et des chars de l’OTAN » pour pouvoir se défendre face à l’attaque russe. Plus tôt, le ministre ukrainien des affaires étrangères aaffirmé que Washington n’a« pas d’objection » au transfert d’avions de combat polonais à l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                    Le point sur la situation à 20 heures         Le point sur la situation sur le terrain, au 31e jour de guerre          Le point sur la situation à la mi-journée                    Le contexte             Plus d’un mois après s’être lancée dans une invasion militaire de l’Ukraine, l’armée russe a annoncé, vendredi, qu’elle allait concentrer ses efforts sur l’est du pays, pour la « libération du Donbass ». Depuis 2014, cette région est contrôlée en partie par des séparatistes prorusses. Par ailleurs, Moscou a reconnu que 1 351 de ses soldats étaient morts depuis le début de l’attaque militaire.Un haut responsable du Pentagone a affirmé que les forces ukrainiennes avaient lancé une contre-offensive sur la ville de Kherson (Sud), seul centre urbain majeur conquis entièrement par les forces de Moscou, qui est désormais « contesté ».D’après un bilan de la mairie de Marioupol, plus de 2 000 civils ont été tués dans la ville assiégée et, selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, quelque 100 000 personnes y sont toujours bloquées. Emmanuel Macron a annoncé que la France, la Turquie et la Grèce allaient mener « une opération humanitaire » d’évacuation de civils de Marioupol « dans les tout prochains jours ».Le président français, qui doit s’entretenir avec Vladimir Poutine « d’ici quarante-huit à soixante-douze heures », a également annoncé que la Commission européenne pourra faire des achats communs d’énergie.Selon l’Unicef, le premier mois de guerre en Ukraine a provoqué le déplacement de 4,3 millions d’enfants, soit plus de la moitié des 7,5 millions enfants du pays. Parmi ces déplacés, 1,8 million ont rejoint des pays voisins en tant que réfugiés et 2,5 millions sont restés à l’intérieur des frontières ukrainiennes.Les pourparlers entre Kiev et Moscou sont « très difficiles », a jugé le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba. « Les positions convergent sur les points secondaires. Mais sur les principales [questions] politiques, nous faisons du surplace », a lâché, de son côté, Vladimir Medinski, le négociateur en chef russe.Le président des Etats-Unis, Joe Biden, a rendu visite, vendredi, à des militaires américains basés en Pologne, la deuxième étape d’un voyage en Europe destiné à cimenter l’union des Occidentaux face à la Russie, tant sur le front diplomatique qu’économique.Le président russe, Vladimir Poutine, a signé une loi réprimant de peines de prison pouvant aller jusqu’à quinze ans les « informations mensongères » sur l’action de Moscou à l’étranger.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Récit. Guerre en Ukraine : dans le théâtre bombardé de Marioupol : « Ce que nous avons vu autour de nous, c’était du sang et le chaos »         Témoignages. « Ils m’ont demandé : “Pourquoi vous nous détestez ?” » Le directeur du théâtre de Kherson raconte son enlèvement         Enquête. Terrain miné pour l’axe Moscou-Pékin         Reportage. En Pologne, Joe Biden salue un pays aux avant-postes du soutien à l’Ukraine         Décryptages. Les Etats-Unis veulent aider l’Europe à faire face à l’arme énergétique russe         Reportage. « Patiner n’est pas difficile. Etre là n’est pas difficile. Etre en Ukraine, c’est difficile »         Appel à témoignages. Salarié·es d’entreprises présentes en Russie, témoignez         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ?  » : comment Le Monde gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à 20 heures         Le point sur la situation sur le terrain, au 31e jour de guerre          Le point sur la situation à la mi-journée                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-27T07:40:58+00:00","coverageEndTime":"2022-03-27T07:40:58+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","description":"Dans une allocution vid\u00e9o diffus\u00e9e en soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien r\u00e9clame \u00ab\u00a01 % des avions et des chars de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb pour pouvoir se d\u00e9fendre face \u00e0 l\u2019attaque russe. Plus t\u00f4t, le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res aaffirm\u00e9 que Washington n\u2019a\u00ab\u00a0pas d\u2019objection\u00a0\u00bb au transfert d\u2019avions de combat polonais \u00e0 l\u2019Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occidentaux","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans une allocution vid\u00e9o diffus\u00e9e en soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien r\u00e9clame \u00ab\u00a01 % des avions et des chars de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb pour pouvoir se d\u00e9fendre face \u00e0 l\u2019attaque russe. Plus t\u00f4t, le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res aaffirm\u00e9 que Washington n\u2019a\u00ab\u00a0pas d\u2019objection\u00a0\u00bb au transfert d\u2019avions de combat polonais \u00e0 l\u2019Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/0/0/3750/2500/1342/894/3/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-03-27T07:40:58+00:00"
,"endDate":"2022-03-27T07:40:58+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-03-27T04:15:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-27T00:53:03+00:00","articleBody":"    heu.... pour la video de Zelensky pas de sous titre ?    steph         Bonsoir,          Vous pouvez activer les sous-titres en anglais sur YouTube, ou lire la traduction sur ce lien.          D\u00e9sol\u00e9, pas de sous-titres en Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-27T01:17:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-27T00:42:50+00:00","articleBody":"     Les sanctions britanniques d\u00e9cid\u00e9es contre la Russie pourraient \u00eatre lev\u00e9es si Moscou s\u2019engageait \u00e0 respecter un cessez-le-feu total et retirait ses troupes, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss.          Dans une longue interview au Sunday Telegraph, Mme Truss pr\u00e9cise que le Kremlin devait \u00e9galement s\u2019engager \u00e0 ne plus commettre d\u2019agression contre l\u2019Ukraine pour que les sanctions impos\u00e9es \u00e0 l\u2019encontre de centaine de personnalit\u00e9s et entit\u00e9s russes soient lev\u00e9es. A l\u2019\u00e9gal d\u2019autres pays occidentaux, le Royaume-Uni a pris des sanctions contre plus de 1\u00a0000 individus et entreprises russes ou bi\u00e9lorusses au cours des derni\u00e8res semaines, la derni\u00e8re salve datant d\u2019il y a deux jours.          Ces d\u00e9clarations font \u00e9cho \u00e0 celles du secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken indiquant que les sanctions contre la Russie \u00ab\u00a0n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues pour \u00eatre permanentes\u00a0\u00bb et qu\u2019elles pouvaient dispara\u00eetre si Moscou changeait d\u2019attitude.          La ministre britannique a \u00e9galement indiqu\u00e9 avoir mis sur pied une unit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans les n\u00e9gociations au sein de son minist\u00e8re pour assister l\u2019Ukraine dans ses pourparlers avec la Russie. Elle a toutefois averti qu\u2019elle ne pourrait \u00eatre utile qu\u2019une fois que les \u00ab\u00a0Russes seront s\u00e9rieux\u00a0\u00bb dans leur volont\u00e9 de n\u00e9gocier. \u00ab\u00a0Je ne crois pas qu\u2019ils soient s\u00e9rieux maintenant et c\u2019est pourquoi j\u2019ai dit qu\u2019il fallait se montrer durs pour obtenir la paix\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: les sanctions contre la Russie pourront \u00eatre lev\u00e9es en cas de paix","dateModified":"2022-03-27T00:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-27T00:15:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a de nouveau demand\u00e9 ce samedi soir, dans un message vid\u00e9o, une aide militaire aux partenaires internationaux. Il a affirm\u00e9 que l\u2019Ukraine ne demande que 1\u00a0% des chars et des avions de l\u2019OTAN.          Dans cette allocution au ton extr\u00eamement volontaire, M.\u00a0Zelensky regrette que son pays attende cette aide depuis 31 jours. Il a appel\u00e9 les partenaires internationaux de l\u2019Ukraine \u00e0 \u00ab\u00a0se rassembler et \u00e0 activer leur soutien\u00a0\u00bb au pays, et affirm\u00e9 qu\u2019il en allait de la s\u00fbret\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe.          \u00ab\u00a0Qui dirige l\u2019OTAN\u00a0? Est-ce toujours Moscou, \u00e0 coups d\u2019intimidations\u00a0?\u00a0\u00bb, critique-t-il.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande une nouvelle fois une assistance militaire aux Occidentaux","dateModified":"2022-03-27T01:55:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T23:21:49+00:00","articleBody":"     Le PDG d\u2019Auchan Retail International, Yves Claude, d\u00e9fend, dans un entretien au Journal du dimanche, le maintien des activit\u00e9s du groupe en Russie.          Interpell\u00e9 par le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky devant le Parlement fran\u00e7ais mercredi sur son activit\u00e9 en Russie, o\u00f9 il est pr\u00e9sent depuis une vingtaine d\u2019ann\u00e9es et emploie 30\u00a0000 personnes, Auchan a d\u00e9cid\u00e9 de se maintenir dans le pays m\u00eame s\u2019il y pr\u00e9voit des pertes pour 2022, explique M. Claude.          Un choix \u00ab\u00a0pas simple\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0partir serait imaginable sur le plan \u00e9conomique mais pas du point de vue humain\u00a0\u00bb, justifie-t-il.          En Russie, o\u00f9 Auchan r\u00e9alise 10\u00a0% de ses ventes mondiales, \u00ab\u00a0nous avons un positionnement de discounter et nous pensons contribuer en p\u00e9riode de forte inflation \u00e0 prot\u00e9ger le pouvoir d\u2019achat des habitants\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, pr\u00e9cisant ne pas vouloir priver ses salari\u00e9s, dont 40\u00a0% sont actionnaires, de leur emploi et ses clients de leur pain quotidien.          \u00ab\u00a0Il est facile de nous critiquer, mais nous on est l\u00e0, on fait face et on agit pour la population civile\u00a0\u00bb, r\u00e9pond-il aux critiques qui appellent l\u2019Association familiale Mulliez (Leroy Merlin, Auchan ou Decathlon) \u00e0 quitter la Russie, estimant que ses enseignes font d\u2019elle un des plus gros contribuables pour le budget de l\u2019Etat russe.          \u00ab\u00a0Je me pose des questions tous les jours, car la d\u00e9cision n\u2019est pas simple \u00e0 prendre, mais je suis convaincu que c\u2019est la bonne. Je me sens soutenu par mes actionnaires, mes collaborateurs et nos partenaires sociaux\u00a0\u00bb mais aussi par des hommes politiques, affirme Yves Claude, interrog\u00e9 sur les cons\u00e9quences de ce maintien sur l\u2019image du groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Auchan assume rester en Russie","dateModified":"2022-03-26T23:23:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T22:41:01+00:00","articleBody":"    Bonsoir,\r\nVous l'avez s\u00fbrement d\u00e9j\u00e0 dit, mais je ne trouve pas la r\u00e9ponse : quelle est la position de la Moldavie dans le conflit ?\r\nCordialement    AA         Bonsoir,          la Moldavie est dans une position inconfortable depuis le d\u00e9but du conflit, avec un gouvernement et une pr\u00e9sidente pro-europ\u00e9ens et une partie de son territoire, la Transnistrie, occup\u00e9 par les Russes. Comme l\u2019Ukraine et la G\u00e9orgie, elle n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN et donc l\u2019OTAN n\u2019est pas tenue d\u2019intervenir en cas d\u2019agression russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T22:41:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T22:30:43+00:00","articleBody":"    Bonsoir vous utilisez toujours l'appellation russe de la capitale ukrainienne. Vous avez indiqu\u00e9 avoir d\u00e9battu ce point dans la r\u00e9daction du Monde. Mais vous n'avez jamais clairement expliqu\u00e9 pourquoi vous ne passez pas dans le journal \u00e0 l'orthographe ukrainienne. Je trouve cela incompr\u00e9hensible et injustifi\u00e9.     Koulkoul          Bonsoir,          Les m\u00e9dias fran\u00e7ais utilisent souvent \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb, la translitt\u00e9ration russe, pour d\u00e9signer la capitale de l\u2019Ukraine, \u00e0 l\u2019exception de Lib\u00e9ration, qui vient de d\u00e9cider de privil\u00e9gier la graphie ukrainienne, \u00ab\u00a0Kyiv\u00a0\u00bb comme la majorit\u00e9 des journaux anglophones.          Nous continuons \u00e0 appeler la capitale de l\u2019Ukraine Kiev parce que, m\u00eame s\u2019il est de racine russe, ce nom est devenu, dans notre langue, un exonyme, c\u2019est-\u00e0-dire un mot fran\u00e7ais, entr\u00e9 dans l\u2019usage courant depuis des centaines d\u2019ann\u00e9es, comme \u00ab\u00a0Londres\u00a0\u00bb, par exemple, d\u00e9signe le \u00ab\u00a0London\u00a0\u00bb des Britanniques.          Nous avons en revanche d\u00e9cid\u00e9, il y a plusieurs ann\u00e9es, d\u2019adopter les noms ukrainiens pour Lviv ou Kharkiv, parce que ces villes sont beaucoup moins souvent d\u00e9sign\u00e9es dans la langue fran\u00e7aise. Nous tenons par ailleurs \u00e0 d\u00e9fendre nos discussions et nos proc\u00e9dures internes pour d\u00e9terminer les mots que nous utilisons, quelles que soient les demandes politiques qui nous sont adress\u00e9es par des gouvernements \u00e9trangers pour renommer telle ville ou tel pays.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T22:30:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T22:23:06+00:00","articleBody":"     Toutes ces photos t\u00e9moignent du quotidien contrast\u00e9 et difficile \u00e0 Kiev et ses environs. Elles ont toutes \u00e9t\u00e9 prises aujourd\u2019hui, samedi 26\u00a0mars.              Une polici\u00e8re ukrainienne \u00e9mue aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019une personne ag\u00e9e, \u00e9vacu\u00e9e d\u2019Irpin dans la banlieue de Kiev. VADIM GHIRDA \/ AP               Un soldat ukrainien dans un v\u00e9hicule blind\u00e9, en banlieue de de Kiev. FADEL SENNA \/ AFP               Une sculpture orn\u00e9e d\u2019un bandeau aux couleurs du drapeau ukrainien se trouve au sommet d\u2019un bloc de b\u00e9ton \u00e0 un poste de contr\u00f4le \u00e0 Kiev. RODRIGO ABD \/ AP               Une femme \u00e9vacu\u00e9e d\u2019Irpin pleure en arrivant \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Kiev. VADIM GHIRDA \/ AP               Un soldat ukrainien porte des chiens sauv\u00e9s de la rue, \u00e0 un poste de contr\u00f4le \u00e0 Brovary, \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Kiev. RODRIGO ABD \/ AP               Un homme fait son footing dans les rues de Kiev. RODRIGO ABD \/ AP               Des salons de coiffure restent ouverts dans la capitale ukrainienne. RODRIGO ABD \/ AP               Un homme r\u00e9pare sa maison d\u00e9truite lors d\u2019attaques russes, dans le village de Krasylivka \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de Kiev. MARKO DJURICA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/f14b540_e20f0de9ef38417287b009dbcd04cea4-e20f0de9ef38417287b009dbcd04cea4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev au quotidien, en photos","dateModified":"2022-03-26T22:23:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T22:03:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden s\u2019est entretenu par t\u00e9l\u00e9phone avec Svetlana Tsikhanovska\u00efa, la chef de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse, aujourd\u2019hui \u00e0 bord d\u2019Air Force One. Il l\u2019a remerci\u00e9e d\u2019avoir assist\u00e9 \u00e0 son discours \u00e0 Varsovie, selon la Maison Blanche.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident a soulign\u00e9 le soutien continu des \u00c9tats-Unis au peuple bi\u00e9lorusse dans la d\u00e9fense et la promotion des droits de l\u2019homme, y compris la libert\u00e9 d\u2019expression, et des \u00e9lections libres et \u00e9quitables\u00a0\u00bb, selon la lecture de la Maison Blanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden remercie la cheffe de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse","dateModified":"2022-03-26T22:03:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T20:38:37+00:00","articleBody":"    Bonsoir, avons-nous des nouvelles des gens sous les d\u00e9combres du Th\u00e9\u00e2tre dramatique de Marioupol ? Cela fait 10 jours que le bombardement a eu lieu et pas de nouvelles depuis les premiers 130 personnes sorties.     Prune                   Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans le th\u00e9\u00e2tre bombard\u00e9 de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que nous avons vu autour de nous, c\u2019\u00e9tait du sang et le chaos\u00a0\u00bb             Apr\u00e8s dix jours d\u2019incertitude et d\u2019angoisse, la municipalit\u00e9 de Marioupol a \u00e9voqu\u00e9 vendredi, pour la premi\u00e8re fois, un sombre bilan du bombardement le 16\u00a0mars du th\u00e9\u00e2tre de la ville, o\u00f9 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s de nombreux habitants. \u00ab\u00a0Des t\u00e9moins ont des informations selon lesquelles environ 300 personnes sont mortes (\u2026). Jusqu\u2019au bout, on ne veut pas croire \u00e0 cette horreur. Jusqu\u2019au bout, on veut croire que tout le monde est sauf. Mais les t\u00e9moignages de ceux qui se trouvaient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent au moment de cet acte terroriste disent le contraire\u00a0\u00bb, \u00e9crit la mairie sur son compte Telegram. Si ce bilan est confirm\u00e9, ce serait le pire massacre de civils depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          La r\u00e9dactrice en chef du site ind\u00e9pendant 0629.com.ua, Anna Romanenko, a publi\u00e9 le r\u00e9cit d\u2019une survivante de ce bombardement, qui a pu sortir de Marioupol le 17\u00a0mars. \u00ab\u00a0A c\u00f4t\u00e9 de nous gisait au\u00a0sous-sol un gar\u00e7on aux cheveux boucl\u00e9s, tr\u00e8s jeune. Je ne me souviens pas de son nom. Son p\u00e8re \u00e9tait dans la cuisine, o\u00f9 tout le monde est mort. Le gamin a \u00e9t\u00e9 pris d\u2019une crise d\u2019hyst\u00e9rie. J\u2019ai d\u00fb le saisir par le buste, le secouer et crier\u00a0: \u00ab\u00a0Ton p\u00e8re est mort, alors tu dois vivre\u00a0! Tu es oblig\u00e9 de vivre\u00a0! Pour lui\u00a0!\u00a0\u00bb J\u2019\u00e9tais en transe.\u00a0\u00bb          Les bombardements incessants et l\u2019isolement total de Marioupol, martyris\u00e9e, rendent difficile un bilan pr\u00e9cis du nombre de victimes. Selon une carte d\u00e9taill\u00e9e, mise \u00e0 jour par un expert et cartographe militaire sur Twitter sous le pseudo \u00ab\u00a0Jomini of the West\u00a0\u00bb, des combats se d\u00e9roulent actuellement pr\u00e9cis\u00e9ment au niveau du th\u00e9\u00e2tre. Il est probable que le v\u00e9ritable bilan de la trag\u00e9die ne soit jamais connu.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T20:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T20:35:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les Etats-Unis nous ont assur\u00e9 qu\u2019ils n\u2019avaient pas d\u2019objection au transfert des avions\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, dans un message \u00e9crit transmis \u00e0 l\u2019AFP. Ce dernier a rencontr\u00e9 dans la matin\u00e9e le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden, en visite en Pologne. \u00ab\u00a0La balle est maintenant dans le camp de la Pologne\u00a0\u00bb a-t-il ajout\u00e9.           Nous \u00e9tudierons cette question plus en d\u00e9tail dans nos conversations avec nos coll\u00e8gues polonais pour entendre leur position, mais je veux \u00eatre clair\u00a0: l\u2019Ukraine a un besoin critique de plus d\u2019avions de combats.\u00a0Nous en avons besoin pour trouver un \u00e9quilibre dans le ciel et emp\u00eacher les Russes de commettre plus de crimes de guerre, de lancer plus de bombes sur nos villes, et de tuer plus de civils\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, disant esp\u00e9rer que cette question soit \u00ab\u00a0r\u00e9solue le plus vite possible.           Le 8 mars, prenant visiblement de court les Etats-Unis, la Pologne avait annonc\u00e9 \u00eatre \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 d\u00e9placer sans d\u00e9lai et gratuitement tous ses avions Mig-29 sur la base de Ramstein (en Allemagne) et \u00e0 les mettre \u00e0 la disposition du gouvernement des Etats-Unis\u00a0\u00bb, pour qu\u2019ils soient ensuite remis \u00e0 l\u2019Ukraine. Washington avait d\u2019abord jug\u00e9 que cette offre n\u2019\u00e9tait pas \u00ab\u00a0viable\u00a0\u00bb. Le lendemain, le Pentagone avait d\u00e9finitivement rejet\u00e9 cette proposition.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : l\u2019affaire des Mig-29 polonais, un imbroglio politique et strat\u00e9gique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev affirme que Washington n\u2019a \u00ab\u00a0pas d\u2019objection\u00a0\u00bb au transfert d\u2019avions de combat polonais \u00e0...","dateModified":"2022-03-26T21:48:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T20:21:59+00:00","articleBody":"    Et est-ce que D. Trump s'est exprim\u00e9 lui concernet la guerre en Ukraine ?    les pr\u00e9sidents se succ\u00e8dent...         Il s\u2019\u00e9tait en effet exprim\u00e9 le 26 f\u00e9vrier, lors de la grande convention annuelle des conservateurs am\u00e9ricains (CPAC, Conservative Political Action Conference) \u00e0 Orlando, en Floride. L\u2019ancien chef d\u2019Etat a fait l\u2019\u00e9loge de l\u2019\u00ab\u00a0intelligent\u00a0\u00bb Vladimir Poutine et critiqu\u00e9 les dirigeants occidentaux \u00ab\u00a0si b\u00eates\u00a0\u00bb \u00e0 ses yeux. L\u2019OTAN, a-t-il dit, \u00ab\u00a0a l\u2019air tout sauf intelligente\u00a0\u00bb en frappant la Russie de sanctions au lieu de se d\u00e9cider \u00e0 la \u00ab\u00a0r\u00e9duire en miettes, au moins psychologiquement\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0Le probl\u00e8me n\u2019est pas que Poutine soit intelligent, parce que bien s\u00fbr il est intelligent\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Le vrai probl\u00e8me est que nos dirigeants soient si b\u00eates\u00a0\u00bb, a-t-il dit, en imputant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie \u00e0 la \u00ab\u00a0faiblesse\u00a0\u00bb de son successeur Joe Biden.                    Lire aussi :  A la grand-messe des conservateurs en Floride, Trump critique les sanctions contre la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T20:21:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T20:06:48+00:00","articleBody":"         Une femme tient fermement son chat, alors qu\u2019elle avance sur un chemin de fortune le long d\u2019un pont d\u00e9truit, afin de traverser la rivi\u00e8re, \u00e0 Irpin, le 13 mars 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP               Une femme arrive au poste frontalier avec deux chats et un chien, apr\u00e8s avoir franchi la fronti\u00e8re, \u00e0 Medyka, en Pologne, le 13 mars 2022. ALEKSANDRA SZMIGIEL \/ REUTERS               Une fillette et son chat, \u00e0 la gare de Lviv, le 28 f\u00e9vrier 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP           Plus de 3,5 millions d\u2019Ukrainiens ont quitt\u00e9 leur pays, un grand nombre d\u2019entre eux partageant leur exil avec leur animal de compagnie. Retour en photos sur l\u2019un des aspects de cette guerre dans l\u2019article ci-dessous.                    Lire aussi :  Ukraine, en images\u00a0: des animaux dans la guerre                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/a965013_1648324490246-54efdb2-1648289007523-269832.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0: des animaux dans la guerre","dateModified":"2022-03-26T20:10:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T20:06:41+00:00","articleBody":"              Bonsoir, Barack Obama s'est-il exprim\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre ?    Jo         Bonsoir Jo,          Le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019ancien pr\u00e9sident des Etats-Unis Barack Obama a qualifi\u00e9 l\u2019agression russe en Ukraine d\u2019\u00ab\u00a0attaque \u00e9hont\u00e9e\u00a0en violation du droit international et des principes fondamentaux de la d\u00e9cence humaine\u00a0\u00bb.                    Par ailleurs, on peut lire sur son site qu\u2019il invite \u00e0 apporter de l\u2019aide aux Ukrainiens en soutenant des organisations, telles que l\u2019Unicef, le m\u00e9dia anglophone The Kyiv Independent ou encore la Fondation Cordelia pour la r\u00e9insertion des victimes de la torture. Pour M.\u00a0Obama, \u00ab\u00a0les personnes de conscience du monde entier doivent condamner haut et fort les actions de la Russie et offrir leur soutien au peuple ukrainien\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T20:09:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T19:45:22+00:00","articleBody":"         Des \u00e9vacu\u00e9s ukrainiens montent dans un train en direction de Varsovie \u00e0 la gare de Przemysl (Pologne), pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polono-ukrainienne, le 26 mars 2022. Quelque 3,7\u00a0millions de personnes ont fui l'Ukraine depuis l\u2019invasion par la Russie il y a un mois, a affirm\u00e9 l\u2019Organisation des Nations unies, le 25\u00a0mars. ANGELOS TZORTZINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/42a969d_1648314066349-335805.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la gare de Przemysl, en Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-26T19:45:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T19:30:40+00:00","articleBody":"     Samedi, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un discours \u00e0 Varsovie que son homologue russe, Vladimir Poutine, \u00e9tait un \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb et qu\u2019il ne devait \u00ab\u00a0pas rester au pouvoir\u00a0\u00bb. Quelques heures plus tard, un responsable de la Maison Blanche a toutefois nuanc\u00e9 les propos du chef d\u2019Etat.          M.\u00a0Biden n\u2019a pas appel\u00e9 \u00e0 un \u00ab\u00a0changement de r\u00e9gime\u00a0\u00bb en Russie, a pr\u00e9cis\u00e9 ce responsable de la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Ce que le pr\u00e9sident voulait dire, c\u2019est que Poutine ne peut pas \u00eatre autoris\u00e9 \u00e0 exercer un pouvoir sur ses voisins ou sur la r\u00e9gion. Il ne parlait pas du pouvoir de Poutine en Russie ni d\u2019un changement de r\u00e9gime\u00a0\u00bb, a dit le responsable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden n\u2019a pas appel\u00e9 \u00e0 un \u00ab\u00a0changement de r\u00e9gime\u00a0\u00bb en Russie, pr\u00e9cise la Maison Blanche","dateModified":"2022-03-26T19:43:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T19:23:13+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont repris le contr\u00f4le de la ville de Trostianets, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les combats avec les soldats russes faisaient rage, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, samedi. \u00ab\u00a0La ville de Trostianets, dans l\u2019oblast de Soumy, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e des troupes d\u2019occupation russes\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le minist\u00e8re sur Telegram, citant la 93e brigade des Forces arm\u00e9es ukrainiennes.          La reprise de cette ville, qui se trouve \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres au sud de Soumy et comptait environ vingt mille habitants avant l\u2019invasion russe, semble \u00eatre une avanc\u00e9e significative de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui a lanc\u00e9 des contre-attaques dans certaines r\u00e9gions. Selon Kiev, Trostianets avait \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par la division de blind\u00e9s russe Kantemirovska\u00efa.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe a fui Trostianets en abandonnant des armes, des \u00e9quipements et des munitions\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, qui a publi\u00e9 des photos sur lesquelles on peut voir des militaires ukrainiens et des civils pr\u00e8s d\u2019immeubles fortement endommag\u00e9s. Il n\u2019\u00e9tait pas possible de v\u00e9rifier ces affirmations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir repris le contr\u00f4le de la ville de Trostianets (Nord-Est)","dateModified":"2022-03-26T19:48:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T19:16:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a affirm\u00e9, samedi, au ch\u00e2teau royal de Varsovie que son homologue russe, Vladimir Poutine, ne devait pas rester au pouvoir apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Pour l\u2019amour de Dieu, cet homme ne peut pas rester au pouvoir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Biden, lors d\u2019un discours au ton particuli\u00e8rement dur \u00e0 l\u2019\u00e9gard du pr\u00e9sident russe.          S\u2019adressant directement aux Russes, il a insist\u00e9 sur le fait que ce n\u2019est pas le peuple russe qu\u2019il consid\u00e8re comme ennemi.           Permettez-moi de dire ceci si vous \u00eates capable de m\u2019entendre\u00a0: vous, le peuple russe, n\u2019\u00eates pas notre ennemi. Je refuse de croire que vous accueillez favorablement le meurtre d\u2019enfants et de grands-parents innocents ou que vous acceptez que des h\u00f4pitaux, des \u00e9coles, des maternit\u00e9s soient pilonn\u00e9s par des missiles et des bombes russes.\u00a0Cette guerre n\u2019est pas digne de vous, peuple russe. Poutine peut et doit mettre fin \u00e0 cette guerre.           Mais, en m\u00eame temps, il a estim\u00e9 que le conflit n\u2019allait pas s\u2019arr\u00eater rapidement. La bataille \u00ab\u00a0entre la d\u00e9mocratie et l\u2019autocratie\u00a0\u00bb ne sera \u00ab\u00a0pas gagn\u00e9e en quelques jours ou mois. Nous devons nous armer pour un long combat devant nous\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu, avant d\u2019assurer aux Ukrainiens\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s.\u00a0\u00bb          Il a r\u00e9affirm\u00e9 que les Etats-Unis ne souhaitaient pas entrer en conflit avec les forces russes qui ont envahi l\u2019Ukraine, mais il a adress\u00e9 un avertissement ferme \u00e0 Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8tre en territoire de l\u2019OTAN.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Cette guerre est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 un \u00e9chec strat\u00e9gique pour la Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Biden, qui, applaudi par quelque mille personnes ayant assist\u00e9 \u00e0 son discours, est imm\u00e9diatement parti pour l\u2019a\u00e9roport, devant regagner Washington dans la nuit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons nous armer pour un long combat devant nous\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-26T19:40:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T19:05:14+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8tre en territoire de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a averti le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, en s\u2019adressant directement aux Russes, lors d\u2019un discours prononc\u00e9 au ch\u00e2teau royal de Varsovie, en Pologne, samedi. \u00ab\u00a0C\u2019est un boucher\u00a0\u00bb, a-t-il aussi d\u00e9clar\u00e9 au sujet de son homologue russe, Vladimir Poutine. En outre, M.\u00a0Biden a \u00e9galement r\u00e9affirm\u00e9 que l\u2019article\u00a05 de l\u2019OTAN \u2013\u00a0qui dispose que l\u2019attaque contre un pays membre est une attaque contre tous\u00a0\u2013 \u00e9tait \u00ab\u00a0un devoir sacr\u00e9\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis.          A quelques centaines de kilom\u00e8tres de la capitale polonaise, trois explosions \u00ab\u00a0puissantes\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 entendues pr\u00e8s de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Au moins cinq bless\u00e9s sont \u00e0 d\u00e9plorer, selon le gouverneur r\u00e9gional, Maxime Kozytsky. Les frappes ont touch\u00e9 une \u00ab\u00a0installation industrielle o\u00f9 l\u2019on stocke du carburant, aucun immeuble r\u00e9sidentiel n\u2019a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 peu apr\u00e8s le maire de la ville, Andri Sadovy, sur Telegram.          Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a finalement renonc\u00e9, samedi, \u00e0 imposer un nouveau couvre-feu de trente-cinq heures, qu\u2019il avait annonc\u00e9 \u00e0 partir de samedi soir, pour revenir \u00e0 un couvre-feu ne s\u2019appliquant que de 20\u00a0heures \u00e0 7\u00a0heures, comme tous les soirs.          De Londres, au Royaume-Uni, \u00e0 Prague, en R\u00e9publique tch\u00e8que, des manifestations contre la guerre en Ukraine ont rassembl\u00e9 des milliers de personnes. \u00ab\u00a0La R\u00e9publique tch\u00e8que abrite quarante mille Russes et, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, ces Russes \u00e9taient inconnus des Tch\u00e8ques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) l\u2019organisateur de la manifestation de Prague, Anton Litvine. \u00ab\u00a0Nous voulons montrer que les Russes qui vivent ici sont contre Poutine, contre la guerre, qu\u2019ils soutiennent l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Quelques heures apr\u00e8s son enl\u00e8vement, le maire de Slavoutytch, Iouri Fomitchev, a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 par les forces russes. Il avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 samedi matin. M.\u00a0Fomitchev alertait depuis deux semaines sur la situation humanitaire dans sa ville (au nord de Kiev, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse), o\u00f9 habitent les employ\u00e9s de la centrale de Tchernobyl.          Au 31e jour de guerre, plus de dix millions d\u2019Ukrainiens (sur environ quarante millions) ont fui leurs foyers, dont 3,8\u00a0millions sont partis \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, principalement en Pologne, selon le d\u00e9compte de l\u2019Organisation des Nations unies publi\u00e9 samedi. Presque 6,5\u00a0millions sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine.           En ce qui concerne le bilan humain du conflit, le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH) \u00e9voquait au moins 925\u00a0civils tu\u00e9s, dont soixante-quinze enfants, il y a quelques jours. Il fait peu de doutes que les bilans r\u00e9els sont tr\u00e8s sup\u00e9rieurs.          Sur le plan militaire, les fourchettes sont extr\u00eamement larges. La Russie a reconnu, vendredi, la mort de 1\u00a0351 de ses soldats et 3\u00a0825\u00a0bless\u00e9s, premiers chiffres depuis plus de trois semaines. Les sources occidentales parlent \u00e0 l\u2019unisson de plusieurs milliers de morts c\u00f4t\u00e9 russe, Kiev allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 douze mille. C\u00f4t\u00e9 ukrainien, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a \u00e9voqu\u00e9, le 12\u00a0mars, \u00ab\u00a0environ 1\u00a0300\u00a0\u00bb militaires tu\u00e9s. Presque deux semaines apr\u00e8s, ce chiffre a peu de signification.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 20\u00a0heures","dateModified":"2022-03-26T19:12:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T18:39:57+00:00","articleBody":"     Quelques heures apr\u00e8s son enl\u00e8vement, le maire de Slavoutytch, Iouri Fomitchev, a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 par les forces russes.          Il avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 samedi matin. M.\u00a0Fomitchev alertait depuis deux semaines sur la situation humanitaire dans sa ville (au nord de Kiev, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse), o\u00f9 habitent les employ\u00e9s de la centrale de Tchernobyl.          Le maire s\u2019est exprim\u00e9 devant les manifestants, comme le rapporte notre journaliste Faustine Vincent\u00a0: \u00ab\u00a0[Les Russes] vont passer dans la ville pour voir si des personnes cachent des armes. Ils vont circuler, mais ensuite ils doivent tous quitter la ville.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0On doit d\u00e9sormais parler avec l\u2019occupant, on n\u2019a pas d\u2019autre option. (\u2026) On n\u2019a pas d\u2019armes automatiques ni de lance-grenades ou de chars. On n\u2019a que nos mains, nos t\u00eates et nos c\u0153urs, c\u2019est le plus important\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0, a lanc\u00e9 le maire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Slavoutytch a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9","dateModified":"2022-03-26T18:45:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T18:30:23+00:00","articleBody":"     Plusieurs milliers de manifestants, principalement russes, se sont rassembl\u00e9s, samedi, \u00e0 Prague pour d\u00e9noncer l\u2019offensive militaire ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine en Ukraine et exiger la fin de la guerre.          Quelque cinq mille personnes, selon les organisateurs, ont travers\u00e9 le centre historique de Prague en scandant\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie sans Poutine\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Libert\u00e9 pour la Russie, paix pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, ou \u00ab\u00a0Poutine n\u2019est pas la Russie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La R\u00e9publique tch\u00e8que abrite quarante mille Russes et, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, ces Russes \u00e9taient inconnus des Tch\u00e8ques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) l\u2019organisateur de la manifestation, Anton Litvine, artiste et militant qui vit \u00e0 Prague depuis dix ans. \u00ab\u00a0Nous voulons montrer que les Russes qui vivent ici sont contre Poutine, contre la guerre, qu\u2019ils soutiennent l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Les Russes ici ne sont pas poutinistes, ils sont europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le militant, tenant un drapeau bleu et blanc comme ceux qu\u2019agitaient les manifestants. Le drapeau tricolore russe (blanc, bleu, rouge) a \u00e9t\u00e9 r\u00e9invent\u00e9 pour l\u2019occasion, a-t-il expliqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas cette bande rouge qui symbolise le sang, c\u2019est pourquoi nous l\u2019avons supprim\u00e9e. Maintenant, il n\u2019y a plus que la blancheur de la neige et le bleu pur du ciel\u00a0\u00bb, a-t-il dit.              Des membres de la communaut\u00e9 russe de Prague ont manifest\u00e9 contre la guerre en Ukraine, demandant notamment la fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien dans le pays, samedi 26\u00a0mars\u00a02022. MICHAL CIZEK \/ AFP           Les pancartes brandies par les manifestants appelaient aussi les Russes \u00ab\u00a0\u00e0 se faire entendre et \u00e0 combattre le v\u00e9ritable ennemi, pas l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, et qualifiaient de tueur le pr\u00e9sident russe. Se dirigeant vers la place Venceslas, les manifestants ont \u00e9galement appel\u00e9 M.\u00a0Poutine \u00e0 lib\u00e9rer les prisonniers politiques, notamment Alexe\u00ef Navalny, qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 cette semaine \u00e0 neuf ans de prison dans une colonie \u00e0 r\u00e9gime s\u00e9v\u00e8re.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, des militants avaient repeint les escaliers de l\u2019ambassade russe de Prague en rouge sang.              Des militants ont d\u00e9vers\u00e9 de la peinture couleur rouge sang sur les escaliers de l\u2019ambassade russe de Prague, samedi 26\u00a0mars\u00a02022. MICHAL CIZEK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/40a8a9b_5842999-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des milliers de Russes manifestent \u00e0 Prague contre Vladimir Poutine","dateModified":"2022-03-26T18:54:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T18:05:12+00:00","articleBody":"     Entre deux bombardements, la ville de Kharkiv (nord-est de l\u2019Ukraine) prot\u00e8ge son symbole le plus pr\u00e9cieux, la statue du po\u00e8te Taras Chevtchenko (1814-1861). Ce monument de 16\u00a0m\u00e8tres de haut, \u00e9rig\u00e9 avant la seconde guerre mondiale, est \u00ab\u00a0un symbole de tout ce qui est ukrainien \u00e0 Kharkiv\u00a0\u00bb, explique le journaliste ukrainien Volodymyr Tchistiline \u00e0 notre cons\u0153ur Faustine Vincent.          \u00ab\u00a0Toutes les autorit\u00e9s officielles y d\u00e9posent des fleurs. C\u2019est ici que se sont rassembl\u00e9s les manifestants pendant Ma\u00efdan [la r\u00e9volution ukrainienne de\u00a02014]. Le jour de l\u2019anniversaire de Taras Chevtchenko, le 9\u00a0mars, j\u2019ai d\u00e9pos\u00e9 des fleurs, sous la neige et les bombardements, comme un symbole de notre r\u00e9sistance.\u00a0\u00bb          Il aura fallu quinze mille sacs, plusieurs tonnes de sable et quatre jours de travail, entrecoup\u00e9s par les bombardements, pour prot\u00e9ger la statue de Taras Chevtchenko, pr\u00e9cise au Monde Volodymyr Tchistiline, qui vit \u00e0 Kharkiv.                    Esclave devenu figure nationale, Taras Chevtchenko est consid\u00e9r\u00e9 aujourd\u2019hui comme le po\u00e8te de la nation ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, la statue de Taras Chevtchenko est un symbole pr\u00e9cieux","dateModified":"2022-03-26T19:59:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T17:56:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, s\u2019est adress\u00e9 directement aux Russes, lors d\u2019un discours prononc\u00e9 au ch\u00e2teau royal de Varsovie, samedi\u00a0:           Permettez-moi de dire ceci si vous \u00eates capable de m\u2019entendre\u00a0: vous, le peuple russe, n\u2019\u00eates pas notre ennemi. Je refuse de croire que vous accueillez favorablement le meurtre d\u2019enfants et de grands-parents innocents ou que vous acceptez que des h\u00f4pitaux, des \u00e9coles, des maternit\u00e9s soient pilonn\u00e9s par des missiles et des bombes russes.           A propos de Vladimir Poutine, Joe Biden a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Pour l\u2019amour de Dieu, cet homme ne peut pas rester au pouvoir. Nous aurons un avenir diff\u00e9rent, un avenir plus brillant, ancr\u00e9 dans la d\u00e9mocratie et les principes, l\u2019espoir et la lumi\u00e8re, la d\u00e9cence et la dignit\u00e9, la libert\u00e9, des possibilit\u00e9s.\u00a0\u00bb          Il a \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9 que la guerre russo-ukrainienne, qui dure depuis plus d\u2019un mois, avait uni les pays occidentaux, ajoutant que l\u2019OTAN \u00e9tait une alliance d\u00e9fensive qui n\u2019avait jamais cherch\u00e9 \u00e0 faire dispara\u00eetre la Russie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8tre en territoire de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, avertit Joe Biden","dateModified":"2022-03-26T18:16:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T17:47:34+00:00","articleBody":"    Sur l'image de Poutine  publi\u00e9e \u00e0 15h26 sur ce fil, on voit deux drapeaux : un tricolore russe et un tr\u00e8s charg\u00e9 de nombreux symboles dor\u00e9s. Quel est ce second drapeau ?    Pyth\u00e9as13         Bonjour Pyth\u00e9as13,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce drapeau, devant lequel le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019\u00e9tait notamment exprim\u00e9 face \u00e0 son gouvernement lors d\u2019un conseil de d\u00e9fense \u00e0 Moscou, le 21\u00a0f\u00e9vrier. Il s\u2019agit d\u2019un drapeau tricolore blanc, bleu, rouge orn\u00e9 des armoiries officielles de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.          On y voit un aigle bic\u00e9phale surplomb\u00e9 de trois couronnes d\u2019or avec, en son centre, un cavalier. Ce drapeau dit \u00ab\u00a0du tsar de Moscou\u00a0\u00bb \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9 \u00e0 la fin du XVIIe\u00a0si\u00e8cle par le c\u00e9l\u00e8bre tsar Pierre le Grand, qui allait devenir le premier empereur de toutes les Russies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T18:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#311024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T17:45:27+00:00","articleBody":"         Apr\u00e8s les explosions qui ont eu lieu \u00e0 Lviv, samedi 26\u00a0mars\u00a02022, les habitants se r\u00e9fugient en sous-sol. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb               A Lviv, samedi 26\u00a0mars\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb               A Lviv, on distingue les fum\u00e9es provoqu\u00e9es par les explosions survenues le 26\u00a0mars\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/2c7bcdd_1648314723760-cd37a90b-998a-48ec-a2c0-38ebff20d2ac.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv","dateModified":"2022-03-26T18:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T17:30:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, savons nous si des combattants Syriens prennent r\u00e9ellement part aux combats ?    Cakolac         Bonjour,          Le 11\u00a0mars, notre journaliste H\u00e9l\u00e8ne Sallon \u00e9crivait\u00a0: \u00ab\u00a0Des mercenaires syriens vont \u00eatre enr\u00f4l\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine.\u00a0\u00bb Selon des t\u00e9moignages recueillis par des observateurs syriens, la campagne de recrutement avait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 dans les provinces sous contr\u00f4le du \u00adpr\u00e9sident Bachar Al-Assad. L\u2019information avait \u00e9t\u00e9 corrobor\u00e9e, lundi 7\u00a0mars, par le Pentagone. \u00ab\u00a0Nous pensons qu\u2019il y a une part de v\u00e9rit\u00e9 dans les infor\u00admations selon lesquelles les Russes cherchent des combattants syriens pour \u00e9toffer leurs rangs en Ukraine\u00a0\u00bb, avait expliqu\u00e9 son porte-parole, John Kirby.Le 28\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019organisation de d\u00e9fense des droits humains Syrians for Truth and Justice (STJ) a recueilli des t\u00e9moignages qui confirment une campagne de recrutement en cours dans la province de Damas. \u00ab\u00a0Le recrutement est op\u00e9r\u00e9 par des groupes de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e comme Wagner et des services de s\u00e9curit\u00e9 syriens. Il se fait par le biais des antennes du Parti Baas, des Forces de d\u00e9fense nationale et d\u2019autres milices locales. Mais il y a forc\u00e9ment un ordre venu de Russie\u00a0\u00bb, explique Bassam Al-Ahmad, directeur de STJ. Les recrues sont, selon lui, d\u2019anciens soldats de l\u2019arm\u00e9e syrienne ou d\u2019anciens insurg\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 amnisti\u00e9s par le r\u00e9gime dans le cadre des comit\u00e9s de r\u00e9conciliation, \u00e0 l\u2019instar des membres du 5e corps d\u2019assaut de Deraa (Sud), une milice locale compos\u00e9e d\u2019anciens insurg\u00e9s et soutenue par les Russes, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents sur le front libyen.Un Syrien r\u00e9cemment d\u00e9mobilis\u00e9 des rangs de l\u2019arm\u00e9e syrienne a ainsi t\u00e9moign\u00e9, aupr\u00e8s de STJ, avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par le responsable local d\u2019un comit\u00e9 de r\u00e9conciliation qu\u2019un chirurgien assistant au sein de la branche des renseignements de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air d\u2019Harasta (province de Damas) \u00e9tablissait une liste de combattants pr\u00eats \u00e0 partir en Ukraine, pour le compte d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Il m\u2019a dit qu\u2019ils enregistraient seulement les combattants ayant une bonne exp\u00e9rience militaire et que la priorit\u00e9 allait aux personnes qui avaient combattu pr\u00e9c\u00e9demment sous le commandement d\u2019officiers russes ou dans les rangs de la 25e division de l\u2019arm\u00e9e syrienne\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le Syrien.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie recrute des mercenaires syriens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T18:15:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T17:17:48+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Ukrainiens \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 55\u00a0ans se disent pr\u00eats \u00e0 participer directement aux combats contre l\u2019arm\u00e9e russe, selon un sondage \u00e9tabli par un centre de recherche norv\u00e9gien. Pour les hommes, cette part grimpe \u00e0 environ 70\u00a0%, tandis qu\u2019elle avoisine 30\u00a0% pour les femmes, d\u2019apr\u00e8s cette enqu\u00eate d\u2019opinion men\u00e9e par l\u2019Institut de recherche sur la paix d\u2019Oslo (PRIO) avec l\u2019appui du sondeur local Info Sapiens.          Ce dernier a interrog\u00e9 plus de mille Ukrainiens consid\u00e9r\u00e9s comme en \u00e2ge de r\u00e9sister avec l\u2019objectif d\u2019\u00e9tablir un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s d\u2019\u00e9tablir un sondage en pleine guerre. Questionn\u00e9s lors de la troisi\u00e8me semaine du conflit (9-12\u00a0mars), les sond\u00e9s \u2013\u00a0hommes et femmes \u00e0 parts \u00e9gales\u00a0\u2013 ont r\u00e9pondu par Internet sur leur attitude vis-\u00e0-vis de quatre options de r\u00e9sistance.          Pour \u00ab\u00a0aider la r\u00e9sistance en m\u2019engageant dans le combat militaire direct \u00e0 terrain d\u00e9couvert contre les forces russes ou prorusses\u00a0\u00bb, 49\u00a0% des sond\u00e9s ont r\u00e9pondu que ce choix serait pour eux \u00ab\u00a0extr\u00eamement probable, mod\u00e9r\u00e9ment probable ou assez probable\u00a0\u00bb, selon PRIO. Trois quarts (75\u00a0%) se disent pr\u00eats \u00e0 se porter volontaires \u00ab\u00a0pour aider les victimes de guerre, par exemple les civils et soldats bless\u00e9s\u00a0\u00bb, et 80\u00a0% pour \u00ab\u00a0aider la r\u00e9sistance \u00e0 fournir un soutien non militaire aux forces ukrainiennes (nourriture, informations, munitions\u2026)\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s un mois de conflit, la r\u00e9sistance de l\u2019Ukraine a surpris nombre d\u2019analystes militaires et l\u2019offensive russe appara\u00eet d\u00e9sormais largement fig\u00e9e. Le sondage conclut aussi que la motivation \u00e0 r\u00e9sister augmente au fur et \u00e0 mesure que les sond\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 directement touch\u00e9s par les attaques russes. Au moment de l\u2019enqu\u00eate, un sond\u00e9 sur cinq disait avoir \u00e9t\u00e9 directement attaqu\u00e9 par les forces russes ou prorusses, et c\u2019\u00e9tait aussi la frange la plus volontaire pour s\u2019engager.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nPr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Ukrainiens pr\u00eats \u00e0 participer aux combats, selon un sondage","dateModified":"2022-03-26T17:33:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T17:03:33+00:00","articleBody":"         Manifestation contre les pertes civiles dans le cadre de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, au Palais de la culture et des sciences de Varsovie, en Pologne. Les manifestants ont \u00e9galement demand\u00e9 une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Arr\u00eatez de promettre, commencez \u00e0 agir\u00a0!\u00a0\u00bb  Cette image fixe a \u00e9t\u00e9 obtenue \u00e0 partir d\u2019une vid\u00e9o des m\u00e9dias sociaux film\u00e9e le 25 mars 2022. @DAKSAGAI \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/4002910_1648312913138-542939.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation \u00e0 Varsovie, en Pologne","dateModified":"2022-03-26T17:10:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T16:45:02+00:00","articleBody":"         Des personnes r\u00e9agissent alors que de la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve derri\u00e8re des b\u00e2timents apr\u00e8s des explosions, \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, samedi 26\u00a0mars\u00a02022. Alors que la Russie continue de frapper et d\u2019encercler les populations urbaines de Tchernihiv, de Kharkiv (au nord) et de Marioupol (au sud), les autorit\u00e9s ukrainiennes ont d\u00e9clar\u00e9, samedi, qu\u2019elles ne pouvaient pas se fier aux d\u00e9clarations faites par l\u2019arm\u00e9e russe la veille sugg\u00e9rant que le Kremlin pr\u00e9voyait de concentrer ses forces restantes pour arracher au contr\u00f4le ukrainien la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion orientale du Donbass. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP               Des personnes s\u2019abritent sous terre apr\u00e8s des explosions \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l'Ukraine, samedi 26\u00a0mars\u00a02022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP               Une femme observe la fum\u00e9e qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve derri\u00e8re des b\u00e2timents apr\u00e8s des explosions \u00e0 Lviv, samedi 26\u00a0mars\u00a02022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/d3034cc_1648311894843-193173.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs  explosions \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-26T17:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T16:40:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les objectifs de la premi\u00e8re \u00e9tape de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale en Ukraine sont remplis\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le commandement russe, vendredi 25\u00a0mars, expliquant qu\u2019il concentrerait d\u00e9sormais ses efforts sur \u00ab\u00a0l\u2019objectif principal\u00a0: la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb.          Pourtant, aujourd\u2019hui, la ville de Lviv, dans l\u2019ouest du pays, a subi deux frappes russes, faisant au moins cinq bless\u00e9s, a affirm\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, Maxime Kozytsky, sur Telegram.          Ce samedi apr\u00e8s-midi, les frappes ont vis\u00e9 un quartier est de la ville, Lytchakivsky. L\u2019AFP a vu de grosses volutes d\u2019\u00e9paisse fum\u00e9e noire et des flammes s\u2019\u00e9lever au-dessus de ce quartier. Les frappes ont touch\u00e9 une \u00ab\u00a0installation industrielle o\u00f9 l\u2019on stocke du carburant, aucun immeuble r\u00e9sidentiel n\u2019a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 peu apr\u00e8s le maire de la ville, Andriy Sadovy, sur Telegram.          Sur Twitter, la journaliste du New York Times Valerie Hopkins a partag\u00e9 une vid\u00e9o de cette \u00e9paisse fum\u00e9e noire.                    Grande ville proche de la fronti\u00e8re polonaise, Lviv a \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Elle s\u2019est convertie en ville refuge pour les d\u00e9plac\u00e9s et a accueilli, au d\u00e9but de la guerre, plusieurs ambassades occidentales transf\u00e9r\u00e9es de Kiev. Beaucoup de r\u00e9fugi\u00e9s en partance pour la Pologne ou d\u2019autres pays de l\u2019Union europ\u00e9enne y font \u00e9galement \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq bless\u00e9s \u00e0 Lviv, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-03-26T17:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T16:26:56+00:00","articleBody":"     Voici un point de la situation \u00e9tabli \u00e0 partir d\u2019\u00e9l\u00e9ments des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) sur place et des d\u00e9clarations officielles ukrainiennes et russes, de sources occidentales, d\u2019analystes et d\u2019organisations internationales.         Les combats se sont concentr\u00e9s, samedi, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont l\u2019arm\u00e9e russe dit faire d\u00e9sormais sa priorit\u00e9, au 31e\u00a0jour de son offensive. Autour de Donetsk et Louhansk, deux grandes villes du Donbass, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne assure \u00ab\u00a0avoir inflig\u00e9 des pertes importantes aux envahisseurs russes\u00a0\u00bb, dans son dernier bulletin, publi\u00e9 samedi. Il fait \u00e9tat de trois avions abattus, de huit chars d\u00e9truits et de quelque 170\u00a0soldats russes tu\u00e9s.          La ville de Lviv, dans l\u2019ouest, relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats jusqu\u2019ici, a subi deux frappes russes, samedi apr\u00e8s-midi, faisant au moins cinq bless\u00e9s, a expliqu\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, Maxime Kozytsky, sur Telegram.          Les forces russes continuent par ailleurs d\u2019assi\u00e9ger plusieurs grandes villes, dont Kharkiv, Tchernihiv et Marioupol. \u00ab\u00a0Mais elles rechignent \u00e0 s\u2019engager dans des op\u00e9rations urbaines \u00e0 grande \u00e9chelle et pr\u00e9f\u00e8rent s\u2019en tenir \u00e0 des bombardements a\u00e9riens et des tirs d\u2019artillerie indiscrimin\u00e9s afin de tenter de d\u00e9moraliser la d\u00e9fense adverse\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Autour de Kiev, les combats continuent pour \u00ab\u00a0repousser l\u2019offensive ennemie\u00a0\u00bb, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, pr\u00e9cisant que la ligne de front n\u2019a pas boug\u00e9. La ville de Tchernihiv, \u00e0 environ 120\u00a0kilom\u00e8tres au nord-est de Kiev, est encercl\u00e9e par les forces russes et il est impossible d\u2019\u00e9vacuer massivement les civils et les bless\u00e9s, a annonc\u00e9 son maire, Vladyslav Atrochenko.          Les forces de Kiev assurent poursuivre leur contre-offensive sur Kherson, dans le sud du pays, seule grande ville \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 conquise enti\u00e8rement par les forces de Moscou. A Odessa, grand port de la Mer noire, la menace d\u2019une offensive russe semble s\u2019\u00e9loigner. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucun signe d\u2019un assaut maritime ou terrestre imminent\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve un haut responsable du Pentagone.          Dans la ville portuaire strat\u00e9gique de Marioupol, sur la mer d\u2019Azov, o\u00f9 les Russes essaient de faire la jonction territoriale entre les r\u00e9gions s\u00e9paratistes du Donbass et la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, la tension ne diminue pas.          La Russie a annonc\u00e9, vendredi, sa d\u00e9cision de se concentrer sur \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, fief des s\u00e9paratistes prorusses, semblant revoir ses objectifs de guerre \u00e0 la baisse. Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a toutefois d\u00e9clar\u00e9, samedi, \u00e0 Varsovie qu\u2019il n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas s\u00fbr\u00a0\u00bb que cette annonce signifiait un changement de la strat\u00e9gie russe en Ukraine.                                                                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain, au 31e jour de guerre ","dateModified":"2022-03-26T17:31:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T16:24:25+00:00","articleBody":"         Misha, 5\u00a0ans, qui a perdu sa m\u00e8re il y a quelques semaines et a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 lors d\u2019une frappe russe, est aid\u00e9 par son grand-p\u00e8re \u00e0 s\u2019habiller dans le sous-sol d\u2019un h\u00f4pital, le 26\u00a0mars\u00a02022, \u00e0 Mykola\u00efv. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/c49e8ff_1648309421750-335082.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv","dateModified":"2022-03-26T16:59:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T16:18:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Russie a t elle mis en sc\u00e8ne des \"preuves\" de la nazification de l'Ukraine ?    Ruti         Bonjour Ruti,          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de ses troupes en Ukraine, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a justifi\u00e9 sa politique expansionniste par sa volont\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0et d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. Les m\u00e9dias russes accr\u00e9ditent sa propagande.          Les m\u00e9dias russes, qui accr\u00e9ditent la propagande de M.\u00a0Poutine, ont pr\u00e9sent\u00e9 Marioupol, deuxi\u00e8me ville de l\u2019oblast de Donetsk, comme \u00e9tant sur le point de tomber en totalit\u00e9. Pour la premi\u00e8re fois, des images a\u00e9riennes des destructions ont \u00e9t\u00e9 montr\u00e9es\u00a0\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, ces derniers jours\u00a0: \u00ab\u00a0En se retirant, les nationalistes s\u2019efforcent de ne pas laisser une seule brique debout\u00a0\u00bb, donne pour seule explication le commentaire. Les pertes civiles sont, elles, attribu\u00e9es aux \u00ab\u00a0nazis\u00a0\u00bb du r\u00e9giment Azov, qui auraient tir\u00e9 dans le dos de civils cherchant \u00e0 fuir.                    Lire aussi :  Le Donbass, objectif minimal de l\u2019arm\u00e9e russe             Ces derni\u00e8res semaines, de nombreux internautes partagent des photos de soldats ukrainiens avec des symboles nazis\u00a0: ceux du r\u00e9giment Azov. Ils affirment que, en soutenant l\u2019Ukraine militairement, les pays occidentaux armeraient ainsi des ultranationalistes.          Selon l\u2019International Institute for Strategic Studies, l\u2019Ukraine comptait, au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, 196\u00a0000\u00a0soldats et 60\u00a0000\u00a0membres de la garde nationale. Le r\u00e9giment Azov \u2013\u00a0dont les membres sont estim\u00e9s entre 3\u00a0000\u00a0et 5\u00a0000 (avec les r\u00e9servistes)\u00a0\u2013 ne repr\u00e9senterait donc pas plus de 2\u00a0% des forces arm\u00e9es du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T16:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T16:00:33+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMon fils \u00e0 l\u2019instant apr\u00e8s avoir vu le journal tv: \u00ab\u00a0pourquoi les russes sont-ils si m\u00e9chants? Je les aime pas. J\u2019aimerais trop \u00eatre ukrainien, un h\u00e9ros\u00a0\u00bb. Je n\u2019ai pas su r\u00e9pondre\u2026 Un article sur le fait de discuter de cette guerre avec les enfants?\r\nMerci \u00e0 vous.     Melgo          Bonjour Melgo,          Rassurez-vous, votre fils n\u2019est pas le seul enfant \u00e0 poser ce genre de questions (et vous n\u2019\u00eates pas le seul parent qui se demande comment y r\u00e9pondre). Difficile, en effet, d\u2019expliquer la guerre en Ukraine \u00e0 son fils ou \u00e0 sa fille. A ce titre, la p\u00e9dopsychiatre et psychoth\u00e9rapeute Marie-No\u00eblle Cl\u00e9ment a donn\u00e9 quelques conseils dans un tchat avec le lectorat du Monde, le 16\u00a0mars.          Vous pouvez retrouver l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de cet \u00e9change dans l\u2019article ci-dessous.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les enfants ont besoin d\u2019une parole rassurante, m\u00eame s\u2019il est difficile d\u2019\u00eatre toujours un parent apais\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T16:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:45:41+00:00","articleBody":"         De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9chappe du quartier de Pidzamtche apr\u00e8s que des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 26\u00a0mars\u00a02022. MARION PAYET \/ AFP           \u00ab\u00a0Il y a eu trois explosions puissantes pr\u00e8s de Lviv. (\u2026) Tout le monde doit rester calme et \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi dans un message Facebook Igor Zinkevich, un responsable du conseil municipal de Lviv. Une \u00e9paisse fum\u00e9e noire a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7ue dans le nord-est de la ville, selon des journalistes de l\u2019agence de presse Reuters, qui n\u2019ont pas pu v\u00e9rifier la cause dans l\u2019imm\u00e9diat.                               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/38857c0_1648310411646-335530.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois explosions entendues pr\u00e8s de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-26T16:10:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:41:35+00:00","articleBody":"         Un jeune manifestant brandit une pancarte lors de la marche et de la veill\u00e9e de protestation \u00ab\u00a0London Stands with Ukraine\u00a0\u00bb, dans le centre de Londres, le 26\u00a0mars\u00a02022, afin d\u2019envoyer un message de soutien au peuple ukrainien. JUSTIN TALLIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/a8be465_1648309087367-335233.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marche de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Londres ","dateModified":"2022-03-26T16:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:35:57+00:00","articleBody":"     L\u2019Oss\u00e9tie du Sud, r\u00e9publique autoproclam\u00e9e qui a fait s\u00e9cession de la G\u00e9orgie, a annonc\u00e9 samedi avoir envoy\u00e9 des soldats en Ukraine pour \u00ab\u00a0aider \u00e0 prot\u00e9ger la Russie\u00a0\u00bb, au 31e\u00a0jour de l\u2019invasion du territoire ukrainien par les forces russes. \u00ab\u00a0Nos gars vont remplir leur devoir militaire, l\u2019\u00e9tendard fi\u00e8rement lev\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le dirigeant de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e Anatoli Bibilov.          Il a affirm\u00e9 que les soldats \u00ab\u00a0comprenaient parfaitement bien qu\u2019ils allaient d\u00e9fendre la Russie, qu\u2019ils allaient d\u00e9fendre l\u2019Oss\u00e9tie \u00e9galement\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0Si le fascisme n\u2019est pas \u00e9cras\u00e9 \u00e0 des fronti\u00e8res \u00e9loign\u00e9es, il se manifestera de nouveau demain ici\u00a0\u00bb, a poursuivi le dirigeant de l\u2019Oss\u00e9tie du Sud, recourant \u00e0 une phras\u00e9ologie proche de celle utilis\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui a parl\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb \u00e0 propos de l\u2019Ukraine.          M.\u00a0Bibilov n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le nombre de soldats devant \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine mais il a post\u00e9 une vid\u00e9o montrant quelques autocars et camions d\u00e9j\u00e0 en route.          En\u00a02008, la Russie avait lanc\u00e9 un assaut d\u00e9vastateur contre la G\u00e9orgie, volant au secours de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e d\u2019Oss\u00e9tie du Sud.Cette guerre \u00e9clair, qui a fait plus de 700\u00a0morts et des dizaines de milliers de d\u00e9plac\u00e9s, a \u00e9clat\u00e9 lorsque les autorit\u00e9s g\u00e9orgiennes pro-occidentales ont lanc\u00e9 leur arm\u00e9e \u00e0 l\u2019assaut des combattants prorusses d\u2019Oss\u00e9tie du Sud. Apr\u00e8s la guerre, la Russie a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Oss\u00e9tie du Sud et d\u2019une autre r\u00e9gion s\u00e9paratiste, l\u2019Abkhazie, et y a stationn\u00e9 des bases militaires permanentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Oss\u00e9tie du Sud envoie des soldats pour aider l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-03-26T15:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:30:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nVu passer hier un post \u00e9voquant une op\u00e9ration des civils de Marioupol, organis\u00e9e (ou parrain\u00e9e ?) par la Turquie, la Gr\u00e8ce et la France. Mais la (bonne volont\u00e9) va \u00eatre confront\u00e9e aux r\u00e9alit\u00e9s du terrain.\r\nA-t-on des informations sur ce qui est envisag\u00e9 en pratique ?    Nico         Bonjour,          La France, la Turquie et la Gr\u00e8ce vont effectivement mener \u00ab\u00a0une op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9vacuation \u00ab\u00a0dans les tout prochains jours\u00a0\u00bb de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9, vendredi, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron. Mais, pour l\u2019instant, les d\u00e9tails de cette op\u00e9ration ne sont pas arr\u00eat\u00e9s.          \u00ab\u00a0J\u2019aurai d\u2019ici quarante-huit \u00e0 soixante-douze\u00a0heures une nouvelle discussion avec le pr\u00e9sident [russe Vladimir] Poutine pour bien en arr\u00eater les d\u00e9tails et s\u00e9curiser les modalit\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Macron. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re pouvoir engager le maximum de parties prenantes dans cette op\u00e9ration\u00a0\u00bb, a poursuivi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, assurant se mettre \u00ab\u00a0en capacit\u00e9\u00a0\u00bb de conduire cette \u00e9vacuation \u00ab\u00a0dans les tout prochains jours\u00a0\u00bb. M.\u00a0Macron a, par ailleurs, affirm\u00e9 que les \u00ab\u00a0\u00e9quipes de l\u2019Elys\u00e9e\u00a0\u00bb avaient \u00e9chang\u00e9, vendredi, avec le maire de Marioupol.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T15:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:18:14+00:00","articleBody":"         Des musiciens jouent pour les personnes vivant dans une station de m\u00e9tro utilis\u00e9e comme un abri antibombes \u00e0 Kharkiv, le 26\u00a0mars 2022, pendant l'invasion militaire de l\u2019Ukraine par la Russie. ARIS MESSINIS \/ AFP               Des personnes vivant dans une station de m\u00e9tro utilis\u00e9e comme un abri antibombes \u00e9coutent des musiciens jouer pour elles \u00e0 Kharkiv, le 26 mars 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP           Trois violonistes, un violoncelliste et un contrebassiste ont jou\u00e9 samedi, pour quelques dizaines de personnes pendant une demi-heure, dans l\u2019une des grandes stations de m\u00e9tro de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, quotidiennement bombard\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.Sous terre, prot\u00e9g\u00e9s des roquettes et des missiles \u00e0 longue port\u00e9e, ces jeunes musiciens, \u00e2g\u00e9s de 20 \u00e0 35\u00a0ans, ont interpr\u00e9t\u00e9 successivement l\u2019hymne national, un extrait de la suite num\u00e9ro trois de Jean-S\u00e9bastien Bach, des Humoresques d\u2019Antonin Dvorak et plusieurs airs du folklore populaire ukrainien.          \u00ab\u00a0Quand notre c\u0153ur est rempli, cela nous aide \u00e0 surmonter les temps difficiles\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Sergui\u00ef Politoutchy, directeur du Kharkiv Music Fest \u2013 l\u2019un des plus prestigieux festivals de musique d\u2019Ukraine \u2013 \u00e0 l\u2019origine de cette initiative, organis\u00e9e le jour o\u00f9 aurait d\u00fb ouvrir cet \u00e9v\u00e9nement annuel.           Malgr\u00e9 le bruit des armes, la musique ne s\u2019arr\u00eate pas.\u00a0Ce miniconcert, c\u2019est le symbole de la lumi\u00e8re qui vaincra les t\u00e9n\u00e8bres, la v\u00e9rit\u00e9 qui triomphera du mensonge. (\u2026) L\u2019organisation \u00e9tait un peu compliqu\u00e9e du fait de la s\u00e9curit\u00e9, mais nous y sommes arriv\u00e9s\u00a0!           Parmi les cinq musiciens, le violoncelliste professionnel Denys Karachevtsev, que certaines vid\u00e9os montrent en train de jouer devant les b\u00e2timents de Kharkiv d\u00e9truits par les bombes et qui ont fait le tour des r\u00e9seaux sociaux ces derniers jours, moment presque magique entre deux alertes.                     C\u2019\u00e9tait juste une id\u00e9e, pour \u00eatre utile \u00e0 mon peuple, \u00e0 mon pays et \u00e0 ma ville natale. J\u2019aime cette ville, ses habitants. Tout ce que je peux faire pour aider, je le ferai. Des gens m\u2019ont dit que mes vid\u00e9os ont ramen\u00e9 un peu de normalit\u00e9 dans leur vie. C\u2019est important en ce moment. (\u2026) Nous n\u2019avons pas peur, nous sommes forts et chacun peut aider \u00e0 sa mani\u00e8re.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/6ea4979_1648308088927-334502.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 le bruit des armes, \u00ab\u00a0la musique ne s\u2019arr\u00eate pas\u00a0\u00bb\u00a0: un concert dans Kharkiv en guerre","dateModified":"2022-03-26T15:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:07:34+00:00","articleBody":"         Sur cette image publi\u00e9e par le service de presse du gouvernement r\u00e9gional de Tchernihiv, on voit le stade central de la ville endommag\u00e9 par des bombardements, vendredi 11\u00a0mars\u00a02022. SERVICE DE PRESSE DU GOUVERNEMENT R\u00c9GIONAL DE CHERNIHIV \/ AP               Une vue d\u2019une biblioth\u00e8que publique endommag\u00e9e par un bombardement \u00e0 Tchernihiv, en Ukraine, vendredi 11\u00a0mars\u00a02022. OLGA KOROTKOVA \/ AP               De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve d\u2019un immeuble d\u2019habitation endommag\u00e9 par un bombardement, \u00e0 Tchernihiv, en Ukraine, jeudi 3\u00a0mars\u00a02022. OLGA KOROTKOVA \/ AP           La ville ukrainienne de Tchernihiv, \u00e0 environ 120\u00a0kilom\u00e8tres au nord-est de Kiev, est encercl\u00e9e par les forces russes et il est impossible d\u2019\u00e9vacuer massivement les civils et les bless\u00e9s, a alert\u00e9 son maire, Vladyslav Atrochenko, samedi.          Selon l\u2019\u00e9dile, qui s\u2019exprimait dans un briefing en ligne au Centre des m\u00e9dias d\u2019Ukraine, un pont pour se rendre \u00e0 Kiev a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les forces russes, tandis qu\u2019un autre pont, pi\u00e9tonnier, sous des tirs constants, menace de s\u2019\u00e9crouler, emp\u00eachant la mise en place de couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils.          \u00ab\u00a0La ville est r\u00e9duite en cendres\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Atrochenko. Les autorit\u00e9s locales s\u2019efforcent n\u00e9anmoins de faire sortir les bless\u00e9s graves, pour qu\u2019ils puissent \u00eatre op\u00e9r\u00e9s. Selon le maire, il est question de quarante-quatre personnes (des militaires et des civils), parmi lesquelles figurent trois enfants.          Il a par ailleurs expliqu\u00e9 que plus de deux cents civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et qu\u2019il restait encore en ville environ 120\u00a0000\u00a0habitants, contre plus de 280\u00a0000 avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Nous livrons de l\u2019eau par tous les moyens possibles\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, soulignant qu\u2019il y avait des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans la ville. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9parons tout ce qui est possible de r\u00e9parer.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/0b5f914_1648306831802-193032.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Impossible d\u2019\u00e9vacuer les civils de Tchernihiv, selon le maire de la ville","dateModified":"2022-03-26T15:29:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:00:05+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\nPouvez-vous confirmer ou infirmer que le m\u00e9morial de l'Holocauste \u00e0 Kharkiv a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par l'arm\u00e9e Russe ?     Catherine         Bonjour Catherine,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence au m\u00e9morial de Drobytsky Yar, pr\u00e8s de Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville ukrainienne \u2013 situ\u00e9e dans le Nord-Est \u2013 assaillie par les forces russes. Nous ne pouvons ni confirmer ou infirmer l\u2019information, mais l\u2019ambassadrice britannique en Ukraine, Melinda Simmons, a partag\u00e9 une photo du m\u00e9morial sur Twitter en \u00e9crivant\u00a0:          \u00ab\u00a0Drobitzky Yar, dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Kharkiv, o\u00f9 11\u00a0000 juifs ont \u00e9t\u00e9 fusill\u00e9s par les nazis dans un ravin en\u00a01942. Bombard\u00e9 par les Russes en\u00a02022.\u00a0\u00bb                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T15:09:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:00:02+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, rencontre des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et des travailleurs humanitaires lors d'une visite au stade PGE Narodowy, samedi 26\u00a0mars\u00a02022, \u00e0 Varsovie. EVAN VUCCI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/12b1e94_1648306746402-193009.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident Joe Biden rencontre des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et des travailleurs humanitaires \u00e0 Varsovie","dateModified":"2022-03-26T15:14:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T14:59:50+00:00","articleBody":"     A Varsovie, lors d\u2019une rencontre avec des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, Joe Biden \u00e9tait interrog\u00e9  sur \u00ab\u00a0ce qu\u2019il pense de Vladimir Poutine, compte tenu de ce qu\u2019il inflige \u00e0 ces gens\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident des Etats-Unis a r\u00e9pondu d\u2019une phrase\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un boucher\u00a0\u00bb, alors que la rencontre, qui se tenait au stade national de Varsovie, \u00e9tait retransmise en direct par plusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision.          Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain emploie des mots durs \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Vladimir Poutine, jug\u00e9 principal responsable de l\u2019invasion russe en Ukraine qui a d\u00e9j\u00e0 fait des milliers de morts. Ces derniers jours il l\u2019a qualifi\u00e9 \u00e0 deux reprises de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden qualifie Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-26T15:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T14:45:53+00:00","articleBody":"    Bonjour le Chat, petite question, quand est il de la situation \u00e0 Kherson ? La ville est elle toujours sous contr\u00f4le russe?    Kwenti        Bonjour, \r\nQuelle est la situation \u00e0 kherson ?\r\nMerci de votre r\u00e9ponse \r\n    Alliance          Bonjour,          Vous \u00eates plusieurs \u00e0 nous poser des questions concernant la situation \u00e0 Kherson, ville du sud du pays situ\u00e9e entre Mykola\u00efv et la Crim\u00e9e.          Comme nous vous le disions en tout d\u00e9but de journ\u00e9e, les forces de Kiev assurent poursuivre leur contre-offensive sur cette seule grande ville ukrainienne \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 conquise enti\u00e8rement par les forces de Moscou depuis le d\u00e9but de l\u2019agression russe.          \u00ab\u00a0Les Ukrainiens tentent de reprendre Kherson, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse, vendredi, un responsable du Pentagone ayant requis l\u2019anonymat. Nous ne pouvons dire exactement qui contr\u00f4le Kherson, mais le fait est qu\u2019elle n\u2019est plus aussi solidement sous contr\u00f4le russe qu\u2019auparavant.\u00a0\u00bb Prise d\u00e8s le 3\u00a0mars par les forces russes, cette ville strat\u00e9gique, situ\u00e9e \u00e0 l\u2019embouchure du Dniepr et o\u00f9 des manifestations ont \u00e9t\u00e9 violemment r\u00e9prim\u00e9es, \u00ab\u00a0est de nouveau un territoire contest\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Si les Ukrainiens parvenaient \u00e0 reprendre le contr\u00f4le de la ville, les positions russes autour de Mykola\u00efv se retrouveraient \u00ab\u00a0prises en sandwich\u00a0\u00bb entre les forces ukrainiennes qui d\u00e9fendent la ville et celles de Kherson, a-t-il expliqu\u00e9. Les Russes auraient \u00ab\u00a0beaucoup de mal \u00e0 progresser vers Odessa\u00a0\u00bb, a-t-il not\u00e9. \u00ab\u00a0Ce serait un d\u00e9veloppement important\u00a0\u00bb sur le front sud.          Ce sont les derni\u00e8res informations que nous pouvons vous transmettre concernant la situation \u00e0 Kherson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T14:53:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T14:26:07+00:00","articleBody":"    Ce qui me choque le plus, et, \u00e0 la limite, m\u2019\u00e9c\u0153ure, c\u2019est qu\u2019on ne parle pas de la corruption en Russie, on ne dit pas que l\u2019immense fortune de la famille Poutine, et de ses oligarques, vient de l\u2019argent vol\u00e9 au peuple russe, impun\u00e9ment depuis des d\u00e9cennies !\r\nEst-ce un tabou, en politique, de parler ouvertement de VOL?\r\nVa-t-on rendre tous leurs \u00ab\u00a0 biens\u00a0\u00bb une fois la guerre termin\u00e9e ?\r\nJ\u2019ai honte de nos d\u00e9mocraties car elles donnent l\u2019impression de cacher quelque chose de tr\u00e8s malsain\u2026    l\u2019optimiste pessimiste          Bonjour,          Dans ce podcast, Isabelle Mandraud, ancienne correspondante du Monde \u00e0 Moscou et cheffe adjointe du service International, raconte comment les oligarques ont b\u00e2ti leur fortune, d\u00e9cortique leurs liens avec Vladimir Poutine et explique l\u2019enjeu des sanctions occidentales qui les visent.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les oligarques russes, au c\u0153ur du syst\u00e8me Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T14:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T14:07:16+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainienne, Emine Djaparova, a compar\u00e9, samedi, l\u2019utilisation de la d\u00e9sinformation lors du conflit en Ukraine au d\u00e9but d\u2019une \u00ab\u00a0troisi\u00e8me guerre mondiale\u00a0\u00bb, un mois apr\u00e8s l\u2019invasion russe de son pays. Emine Djaparova, elle-m\u00eame ancienne journaliste, a jug\u00e9 lors du Forum de Doha, au Qatar\u00a0:           \u00ab\u00a0Nous entrons dans une troisi\u00e8me guerre mondiale, pas un conflit conventionnel, mais une guerre informationnelle.\u00a0\u00bb           Selon elle, convaincre les Russes et d\u2019autres pays de soutenir l\u2019Ukraine est devenu plus compliqu\u00e9 en raison de la propagande russe, qui s\u2019est am\u00e9lior\u00e9e depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en\u00a02014, et est relay\u00e9e par des dirigeants politiques, des internautes, des sportifs et des artistes. \u00ab\u00a0La Russie a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s inventive dans ce domaine\u00a0\u00bb, a observ\u00e9 la ministre, estimant que \u00ab\u00a0des millions de Russes ne veulent tout simplement pas croire\u00a0\u00bb la \u00ab\u00a0v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: les Russes veulent-ils savoir\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9sinformation s\u2019apparente \u00e0 une \u00ab\u00a0troisi\u00e8me guerre mondiale\u00a0\u00bb, juge une ministre ukrainienne","dateModified":"2022-03-26T14:12:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T13:48:44+00:00","articleBody":"    Pourriez-vous nous montrer des photos de notre convoi humanitaire  aux portes de l'Ukraine ? Merci    Philippe75         Bonjour Philippe75,          Un convoi de cinquante v\u00e9hicules \u2013 qui s\u2019\u00e9tend sur deux kilom\u00e8tres \u2013 a quitt\u00e9 la France, le 22\u00a0mars. Celui-ci a travers\u00e9 toute l\u2019Europe, d\u2019ouest en est, et est arriv\u00e9, samedi 26\u00a0mars, \u00e0 Suceava, ville situ\u00e9e au nord-est de la Roumanie, \u00e0 40\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re roumano-ukrainienne. Quarante-neuf tonnes de mat\u00e9riel m\u00e9dical et de secours seront livr\u00e9es lundi en Ukraine. Nous vous invitons \u00e0 lire notre article \u00e0 ce sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: un long convoi humanitaire fran\u00e7ais \u00e0 la fronti\u00e8re roumaine              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T13:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T13:45:19+00:00","articleBody":"     L\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 fondateur de l\u2019Alliance atlantique, qui dispose que l\u2019attaque contre un pays membre est une attaque contre tous, constitue un \u00ab\u00a0devoir sacr\u00e9\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, a r\u00e9affirm\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, samedi \u00e0 Varsovie.          M.\u00a0Biden a donn\u00e9 cette assurance lors de son entretien avec le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, dont le pays \u2013 membre de l\u2019OTAN \u2013 craint l\u2019agressivit\u00e9 de Moscou apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe en Ukraine.              Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden, \u00e0 gauche, et le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda sourient lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019accueil militaire au palais pr\u00e9sidentiel \u00e0 Varsovie, en Pologne, le samedi 26 mars 2022. CZAREK SOKOLOWSKI \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/a69c138_cef605c6522045db990181896b725e64-cef605c6522045db990181896b725e64-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden r\u00e9affirme que l\u2019article\u00a05 de l\u2019OTAN est \u00ab\u00a0un devoir sacr\u00e9\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis","dateModified":"2022-03-26T13:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T13:34:47+00:00","articleBody":"    Bonjour LM et vos fid\u00e8les lecteurs,\r\nJe croise les doigts et repose ma question :l\u2019Ukraine dispose t\u2019elle de missiles longue port\u00e9e lui permettant d\u2019atteindre des villes russes?\r\nMerci     Marc         Bonjour Marc,          A l\u2019heure actuelle, la r\u00e9ponse est non. Ainsi, le 22\u00a0mars, le chef de cabinet du pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 les Occidentaux \u00e0 livrer \u00ab\u00a0des armes offensives\u00a0\u00bb, consid\u00e9r\u00e9es comme un \u00ab\u00a0moyen de dissuasion\u00a0\u00bb face \u00e0 Moscou, avant un sommet extraordinaire de l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Nos forces arm\u00e9es et nos citoyens tiennent bon avec un courage surhumain, mais on ne peut pas gagner une guerre sans armes offensives, sans missiles \u00e0 moyenne port\u00e9e, qui peuvent \u00eatre un moyen de dissuasion\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 Andriy Yermak, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Telegram, mardi soir. \u00ab\u00a0Il est impossible de se d\u00e9fendre efficacement pendant longtemps sans un syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne fiable, capable d\u2019abattre des missiles ennemis \u00e0 longue port\u00e9e\u00a0\u00bb, a argu\u00e9 M.\u00a0Yermak. Pourtant, \u00ab\u00a0on ne nous les donne pas\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T13:37:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T13:20:29+00:00","articleBody":"         La municipalit\u00e9 de Kharkiv utilise des sacs de sable pour prot\u00e9ger des frappes les monuments de la ville, le 26\u00a0mars\u00a02022\u00a0; les autorit\u00e9s locales ont fait \u00e9tat de quarante-quatre bombardements d\u2019artillerie russe et de cent quarante assauts de roquettes en une seule journ\u00e9e. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/acc7416_1648300763231-334728.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, la municipalit\u00e9 prot\u00e8ge les monuments","dateModified":"2022-03-26T13:27:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T13:08:19+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde. Pouvez vous confirmer que le couvre feu instaur\u00e9 \u00e0 Kiev a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 ? Merci     KievMyCity         Le maire de Kiev a finalement renonc\u00e9, samedi, \u00e0 imposer un nouveau couvre-feu de trente-cinq heures, qu\u2019il avait annonc\u00e9 \u00e0 partir de samedi soir, pour revenir \u00e0 un couvre-feu ne s\u2019appliquant que de 20\u00a0heures \u00e0 7\u00a0heures, comme tous les soirs.          \u00ab\u00a0Nouvelle information du commandement militaire\u00a0: le couvre-feu \u00e0 Kiev et dans la r\u00e9gion ne sera pas en vigueur demain [dimanche]\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le maire de la capitale, Vitali Klitschko, sur Telegram.          Le couvre-feu, d\u00e9sormais habituel, en vigueur de 20\u00a0heures \u00e0 7\u00a0heures, sera appliqu\u00e9 et \u00ab\u00a0on pourra se d\u00e9placer librement \u00e0 Kiev dimanche dans la journ\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, sans donner d\u2019explication sur ce revirement.          Samedi matin, il avait annonc\u00e9 qu\u2019un nouveau couvre-feu allait \u00eatre impos\u00e9 \u00ab\u00a0de 20\u00a0heures samedi \u00e0 7\u00a0heures lundi 28\u00a0mars\u00a0\u00bb.          Pendant le couvre-feu, les habitants de Kiev \u00ab\u00a0ne peuvent sortir que pour se rendre dans un abri en cas de sir\u00e8ne d\u2019alerte. Les transports en commun, les magasins, les pharmacies et les stations-service seront ferm\u00e9s\u00a0\u00bb et seules les personnes munies de laissez-passer peuvent se d\u00e9placer dans la ville, avait-il ajout\u00e9.          Plusieurs couvre-feux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 impos\u00e9s dans la capitale ukrainienne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le dernier pour trente-cinq heures du\u00a021 au 23\u00a0mars.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Kiev renonce \u00e0 imposer un nouveau couvre-feu","dateModified":"2022-03-26T13:42:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T13:02:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, bonjour, \r\nJe retente. On sait jamais, ce sera peut-\u00eatre mon jour de chance \ud83d\ude09 Pouvez-vous nous dire quel est le quotidien de la population Russe actuellement ?\r\nMerci,     Esperanza         Bonjour Esperanza,          C\u2019est votre jour de chance\u00a0! Corinne, une enseignante fran\u00e7aise vivant \u00e0 Moscou explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse\u00a0: \u00ab\u00a0Ce qui est gal\u00e8re surtout, ce sont les transferts d\u2019argent.\u00a0\u00bb Avec les sanctions, il est, en effet, impossible d\u00e9sormais d\u2019\u00e9changer des roubles contre des euros, ou vice-versa. La vie quotidienne, elle, n\u2019a pas tellement chang\u00e9, explique-t-elle, m\u00eame si elle trouve un peu \u00ab\u00a0ind\u00e9cent\u00a0\u00bb de continuer sa vie comme si de rien n\u2019\u00e9tait.          Vous trouverez \u00e9galement quelques \u00e9l\u00e9ments r\u00e9ponses dans notre article ci-dessous, dont voici quelques extraits\u00a0:           Si les portes du Ikea et celles du H&M voisin sont bien ferm\u00e9es, \u00ab\u00a0pour raisons techniques\u00a0\u00bb, comme le dit pudiquement un panneau, les Moscovites qui font leurs courses en ce jour f\u00e9ri\u00e9 du 8\u00a0mars affichent une qui\u00e9tude \u00e0 toute \u00e9preuve.            \u00ab\u00a0On se passera des Ikea et des Prada, balaie d\u2019un sourire Alexandre, 50\u00a0ans. En avril, la guerre sera finie, et si les marques ne reviennent pas, ce sera tant pis pour elles\u00a0! \u00a0\u00bb Cet entrepreneur vient d\u2019acheter des rollers pour sa fille de 8\u00a0ans (\u00ab\u00a0200 roubles plus chers qu\u2019avant, une paille\u2026\u00a0\u00bb) et une tulipe pour sa jeune compagne \u2013 cultiv\u00e9e aux Pays-Bas, mais, l\u00e0 aussi, qu\u2019importe\u00a0: \u00ab\u00a0On commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 faire pousser des fleurs dans la r\u00e9gion de Moscou\u2026 \u00a0\u00bb Maria, 30\u00a0ans, sa coquette amie, rench\u00e9rit\u00a0: \u00ab\u00a0Depuis deux ans, on va en vacances en Crim\u00e9e, et plus en Europe. On peut bien s\u2019habiller chez les Turcs et les Chinois\u2026\u00a0\u00bb            Le flegme dans la tourmente, c\u2019est aussi ce qu\u2019affiche Sergue\u00ef, vendeur de produits nutritifs pour la musculation. Pourtant, ses produits viennent majoritairement d\u2019Occident et ont augment\u00e9 de 20\u00a0% \u2013 pas de sanctions sp\u00e9cifiques, mais des lignes d\u2019approvisionnement rendues plus difficiles et, surtout, la chute continue du rouble. \u00ab\u00a0On fera comme on a toujours fait, on s\u2019adaptera\u00a0\u00bb, dit-il.                     Lire aussi :  A Moscou, l\u2019inqui\u00e9tude contenue des consommateurs russes             Concernant la guerre en Ukraine et les informations qui filtrent en Russie, un constat s\u2019impose\u00a0: de nombreux Russes ne veulent pas savoir. Plus grand monde ne croit \u00e0 l\u2019euph\u00e9misme de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, selon l\u2019expression du Kremlin, mais au-del\u00e0 des formules convenues, le besoin de savoir s\u2019arr\u00eate. Pour en savoir plus \u00e0 ce sujet, nous vous conseillons de lire cet article de notre correspondant \u00e0 Moscou\u00a0:                    Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: les Russes veulent-ils savoir\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T13:10:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T12:45:57+00:00","articleBody":"    Bonjour tr\u00e8s  cher journal\r\nUne des cons\u00e9quences de la guerre est son impact sur les approvisionnements en c\u00e9r\u00e9ales. Est ce que vous pourriez nous expliquer pourquoi les pays africains sont si d\u00e9pendants des exportations en bl\u00e9 ? Et ce qui explique aussi cette consommation de bl\u00e9 en Afrique :est-ce un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, est-ce que le bl\u00e9 a supplant\u00e9 les cultures vivri\u00e8res que l'Afrique produit ? Je  cherche \u00e0 comprendre cette d\u00e9pendance que je ne m'explique pas.\r\nJ'en profite pour vous dire combien je reste fid\u00e8le au journal et pour vous encourager \u00e0 poursuivre le travail remarquable que fait la r\u00e9daction sur la guerre en Ukraine mais aussi sur le reste du monde.\r\nBon courage     Patricia         Bonjour,          Voici quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse. D\u2019abord avec l\u2019Egypte. Premier importateur de bl\u00e9 au monde, le pays de 102\u00a0millions d\u2019habitants dispose encore de neuf mois de r\u00e9serves. Si l\u2019Egypte a diversifi\u00e9 ses sources d\u2019approvisionnement, notamment en Roumanie, 50\u00a0% de ses importations de bl\u00e9 en\u00a02021 venaient de Russie et 30\u00a0% d\u2019Ukraine.          Les autorit\u00e9s du\u00a0Caire pr\u00e9voient d\u2019importer 3,5\u00a0millions de tonnes de bl\u00e9 en\u00a02022, contre 5,5\u00a0millions en\u00a02021, en plus des 3,5\u00a0millions de tonnes qui ont \u00e9t\u00e9 produites localement. Le secteur priv\u00e9 a, pour sa part, import\u00e9 6,9\u00a0millions de tonnes en\u00a02021, selon des donn\u00e9es cit\u00e9es par l\u2019agence de presse Reuters. Les r\u00e9serves de bl\u00e9 de l\u2019Etat servent \u00e0 fournir du pain subventionn\u00e9 \u00e0 71\u00a0millions d\u2019Egyptiens. Apr\u00e8s avoir r\u00e9duit le poids de la galette subventionn\u00e9e, le premier ministre Moustafa Madbouli a annonc\u00e9 en f\u00e9vrier que son prix \u2013 inchang\u00e9 depuis 1988 \u2013 serait revu \u00e0 la hausse. Hant\u00e9es par les \u00ab\u00a0\u00e9meutes du pain\u00a0\u00bb de 1977 et le soul\u00e8vement populaire de 2011, les autorit\u00e9s ont plusieurs fois renonc\u00e9 \u00e0 le faire face \u00e0 la col\u00e8re de la rue.          Deuxi\u00e8me exemple avec l\u2019Alg\u00e9rie. Une rupture des approvisionnements ou une envol\u00e9e des cours surviendrait \u00e0 un moment tr\u00e8s d\u00e9licat aussi pour le pays, cinqui\u00e8me importateur mondial de c\u00e9r\u00e9ales et deuxi\u00e8me consommateur de bl\u00e9 en Afrique. L\u2019Alg\u00e9rie, qui d\u00e9pendait exclusivement du march\u00e9 fran\u00e7ais, avait commenc\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 diversifier ses fournisseurs en se tournant vers la Russie et l\u2019Ukraine pour acheter moins cher. Ses r\u00e9serves actuelles couvrent six mois de sa demande dans un contexte d\u2019inflation globale des prix alimentaires et de tensions sociales.          Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: au Moyen-Orient et en Afrique, l\u2019approvisionnement en bl\u00e9 inqui\u00e8te                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T12:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T12:30:15+00:00","articleBody":"     En plein effondrement \u00e9conomique et financier, le pays du C\u00e8dre cherche des alternatives aux fili\u00e8res c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res d\u2019Ukraine et de Russie. La quasi-totalit\u00e9 du bl\u00e9 tendre consomm\u00e9 au Liban provenait de ces deux pays (80\u00a0% d\u2019Ukraine, 16\u00a0% de Russie).          Si tout le Proche-Orient est menac\u00e9 par la rupture de ces fili\u00e8res, le Liban a ses propres d\u00e9fis, dont le stockage, car les silos de Beyrouth ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits lors des explosions survenues au port, en ao\u00fbt\u00a02020, et celui de la fonte des r\u00e9serves en devises de la banque centrale, qui subventionne les importations de bl\u00e9 \u00e0 un taux pr\u00e9f\u00e9rentiel (un dollar pour 1\u00a0500\u00a0livres libanaises, quand celui-ci d\u00e9passe 24\u00a0000\u00a0livres libanaises sur le march\u00e9 noir).                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le Liban multiplie les contacts pour \u00e9chapper \u00e0 une crise du bl\u00e9                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T12:36:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T12:30:05+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de 3,8\u00a0millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion de l\u2019arm\u00e9e russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon le d\u00e9compte de l\u2019ONU publi\u00e9 samedi, mais le nombre d\u2019arriv\u00e9es s\u2019est tr\u00e8s nettement ralenti depuis le d\u00e9but de la semaine. Au total, plus de dix millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population, ont d\u00fb quitter leur foyer. L\u2019ONU estime \u00e0 presque 6,5\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine.          Le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait exactement 3\u00a0772\u00a0599\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sur son site Internet, samedi vers midi. Ce sont 46\u00a0793 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage, vendredi.          Depuis le 22\u00a0mars, le nombre de personnes cherchant ainsi \u00e0 fuir les combats et les conditions de vie de plus en plus difficiles en Ukraine est pass\u00e9 nettement en dessous de 100\u00a0000 personnes par jour. L\u2019Europe n\u2019a pas connu de tels flots de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la deuxi\u00e8me guerre mondiale.              Des r\u00e9fugi\u00e9s d'Ukraine font la queue pour obtenir des billets de train gratuits dans le hall de la gare principale de Przemysl, dans le sud-est de la Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polono-ukrainienne, le 26 mars 2022, suite \u00e0 l'invasion militaire lanc\u00e9e par la Russie sur l'Ukraine. ANGELOS TZORTZINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/62f7f1b_1648301320158-334224.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le rythme d\u2019arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine se ralentit nettement","dateModified":"2022-03-26T13:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T12:17:33+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, s\u2019est entretenu samedi \u00e0 Varsovie avec les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense ukrainiens, lors de leur rencontre avec leurs homologues am\u00e9ricains, selon une journaliste de l\u2019Agence France-Presse sur place. M.\u00a0Biden a engag\u00e9 une conversation informelle avec le chef de la diplomatie, Dmytro Kuleba, assis \u00e0 une longue table o\u00f9 ont pris place \u00e9galement le ministre de la d\u00e9fense Oleksii Reznikov, le secr\u00e9taire d\u2019Etat Antony Blinken et le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense Lloyd Austin. MM. Kuleba et Reznikov ont fait le d\u00e9placement surprise \u00e0 Varsovie. La rencontre s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e dans une salle de l\u2019h\u00f4tel varsovien o\u00f9 M. Biden avait pass\u00e9 la nuit, d\u00e9cor\u00e9e de drapeaux ukrainiens et am\u00e9ricains.          M.\u00a0Biden doit s\u2019entretenir samedi avec son homologue polonais, Andrzej Duda, rencontrer des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans un centre d\u2019accueil install\u00e9 au stade national de Varsovie et prononcer en fin d\u2019apr\u00e8s-midi un discours au ch\u00e2teau royal de Varsovie.          La Russie alimente une dangereuse course aux armements en mettant en avant son arsenal nucl\u00e9aire, a d\u00e9nonc\u00e9, samedi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une intervention vid\u00e9o au Forum de Doha, organis\u00e9 par le Qatar.          Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a fait une premi\u00e8re apparition publique en deux semaines, selon des images diffus\u00e9es samedi, apr\u00e8s une absence qui avait nourri des interrogations que le Kremlin s\u2019\u00e9tait efforc\u00e9 de balayer. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a publi\u00e9 une vid\u00e9o montrant M. Cho\u00efgou pr\u00e9sider une r\u00e9union consacr\u00e9e au budget d\u2019armement de la Russie. Les images ne sont pas dat\u00e9es, mais le ministre y fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une r\u00e9union avec le ministre des finances qui, selon les agences russes, a eu lieu vendredi 25\u00a0mars.          L\u2019arm\u00e9e russe a pris le contr\u00f4le de la ville de Slavoutytch, o\u00f9 r\u00e9side le personnel de la centrale de Tchernobyl, arr\u00eatant le maire et suscitant des manifestations pro-ukrainiennes, ont fait savoir samedi les autorit\u00e9s r\u00e9gionales ukrainiennes.          Un nouveau couvre-feu va \u00e0 nouveau \u00eatre instaur\u00e9 \u00e0 Kiev de samedi soir \u00e0 lundi matin, a annonc\u00e9, samedi, le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko.          Au moins 136 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine dans un message publi\u00e9 sur l\u2019application Telegram. Sur ce total, soixante-quatre enfants ont p\u00e9ri dans la r\u00e9gion de Kiev et cinquante dans la r\u00e9gion de Donetsk, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-26T12:23:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T12:00:11+00:00","articleBody":"     La Bourse russe va reprendre un fonctionnement normal lundi sur les march\u00e9s d\u2019actions et d\u2019obligations, a annonc\u00e9 samedi la banque centrale russe. Ces march\u00e9s seront ouverts de 9\u00a0h\u00a050 \u00e0 13\u00a0h\u00a050, heure de Moscou (7\u00a0h\u00a050-11\u00a0h\u00a050, heure fran\u00e7aise), a pr\u00e9cis\u00e9 la Banque de Russie.          La Bourse de Moscou avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e le 25\u00a0f\u00e9vrier, au lendemain de l\u2019envoi par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine de troupes en Ukraine, qui ont d\u00e9clench\u00e9 plusieurs salves de sanctions occidentales destin\u00e9es \u00e0 isoler \u00e9conomiquement la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les cotations \u00e0 la Bourse de Moscou reprendront lundi","dateModified":"2022-03-26T12:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:58:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019est entretenu samedi \u00e0 Varsovie avec les ministres ukrainiens des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense, lors de leur rencontre avec leurs homologues am\u00e9ricains.          M.\u00a0Biden, dont c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re rencontre avec des hauts responsables ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre, a engag\u00e9 une conversation informelle avec le chef de la diplomatie, Dmytro Kuleba, assis \u00e0 une longue table o\u00f9 ont pris place \u00e9galement le ministre de la d\u00e9fense Oleksii Reznikov, le secr\u00e9taire d\u2019Etat Antony Blinken et le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense Lloyd Austin.          MM.\u00a0Kuleba et Reznikov ont fait le d\u00e9placement surprise \u00e0 Varsovie. La rencontre s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e dans une salle de l\u2019h\u00f4tel varsovien o\u00f9 M. Biden avait pass\u00e9 la nuit, d\u00e9cor\u00e9e de drapeaux ukrainiens et am\u00e9ricains.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait rencontr\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainienne \u00e0 Washington le 22\u00a0f\u00e9vrier \u2013 deux jours avant le d\u00e9but de l\u2019offensive russe. M.\u00a0Blinken avait ensuite rencontr\u00e9 M. Kuleba en Pologne, \u00e0 la fronti\u00e8re ukrainienne, le 5\u00a0mars.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden a rencontr\u00e9 deux ministres ukrainiens \u00e0 Varsovie","dateModified":"2022-03-26T12:06:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:46:40+00:00","articleBody":"         Des manifestants tiennent un drapeau national ukrainien et une banni\u00e8re, lors d'un rassemblement de soutien \u00e0 l'Ukraine \u00e0 Bichkek, la capitale du Kirghizistan, samedi 26\u00a0mars 2022. VLADIMIR VORONIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/90c66f3_1648295138661-192721.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Bichkek au Kirghizistan","dateModified":"2022-03-26T11:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:45:59+00:00","articleBody":"     Iouri Fomitchev alertait depuis deux semaines sur la situation humanitaire dans sa ville, o\u00f9 habitent les employ\u00e9s de la centrale de Tchernobyl, \u00e9crit notre journaliste charg\u00e9e du suivi de de l\u2019Europe de l\u2019Est, Faustine Vincent.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Slavoutytch a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9","dateModified":"2022-03-26T11:48:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:45:39+00:00","articleBody":"    Bonjour\nJ'ai beau chercher je ne trouve aucune info sur les manifestations de soutien \u00e0 l'Ukraine \u00e9ventuellement organis\u00e9es ce week-end \u00e0 Paris. Avez-vous une source ? Merci de votre travail.    soutien          Bonjour,          A Paris, une manifestation doit avoir lieu place de la R\u00e9publique, dimanche 27\u00a0mars \u00e0 17\u00a0h\u00a030 rapporte sur Twitter le collectif Stand with Ukraine, alors qu\u2019en solidarit\u00e9 avec son pays le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a invit\u00e9 tous les citoyens du monde \u00e0 manifester ce week-end contre la Russie.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T11:57:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:30:07+00:00","articleBody":"     Au moins 136 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine dans un message publi\u00e9 sur l\u2019application Telegram. Sur ce total, soixante-quatre enfants ont p\u00e9ri dans la r\u00e9gion de Kiev et cinquante dans la r\u00e9gion de Donetsk, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          On d\u00e9plore, en outre, 199 bless\u00e9s parmi les enfants, a-t-il ajout\u00e9. L\u2019agence de presse Reuters n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de v\u00e9rifier dans l\u2019imm\u00e9diat ces chiffres.              Serhii, p\u00e8re de l\u2019adolescent Iliya, pleure sur le corps sans vie de son fils allong\u00e9 sur une civi\u00e8re dans une maternit\u00e9 transform\u00e9e en service m\u00e9dical \u00e0 Marioupol, en Ukraine, mercredi 2 mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/7e3cee5_1647980975331-165530.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 136\u00a0enfants tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, dit Kiev","dateModified":"2022-03-26T11:40:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:16:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, il est fait \u00e9tat de combats violents autour de Donetsk, est-ce exact?    Milon         Bonjour,          Voici ce que nous savons de la situation autour de Donetsk et Louhansk, les deux grandes villes du Donbass, o\u00f9 Moscou a annonc\u00e9 concentrer d\u00e9sormais ses efforts. L\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne assure \u00ab\u00a0avoir inflig\u00e9 des pertes importantes aux envahisseurs russes\u00a0\u00bb, dans son dernier bulletin publi\u00e9 samedi \u00e0 l\u2019aube. Il fait \u00e9tat de trois avions abattus, huit chars d\u00e9truits et quelque 170\u00a0soldats tu\u00e9s c\u00f4t\u00e9 russe. De son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a fait \u00e9tat d\u2019une bataille pour le contr\u00f4le de deux villages pr\u00e8s de Donetsk, \u00e0 Novobakhmutivka et Novomykhailivka.          Ces affirmations sont \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution, chaque camp se livrant \u00e0 une intense bataille de l\u2019information, dans un contexte de grande difficult\u00e9 \u00e0 v\u00e9rifier de source ind\u00e9pendante ce qui se passe sur le terrain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T11:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:06:16+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, et le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin, participent \u00e0 une r\u00e9union sur la guerre entre la Russie et l'Ukraine avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, et le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, \u00e0 Varsovie le 26 mars 2022. BRENDAN SMIALOWSKI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/70e2692_1648292605800-334295.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-26T11:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:00:53+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a pris le contr\u00f4le de la ville de Slavoutytch, o\u00f9 r\u00e9side le personnel de la centrale de Tchernobyl, arr\u00eatant le maire et suscitant des manifestations pro-ukrainiennes, ont fait savoir samedi les autorit\u00e9s r\u00e9gionales ukrainiennes. \u00ab\u00a0Les occupants russes ont envahi Slavoutytch et occup\u00e9 l\u2019h\u00f4pital municipal\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Kiev, qui englobe cette ville de 25\u00a0000 habitants \u00e0 160\u00a0kilom\u00e8tres au nord de la capitale, construite apr\u00e8s l\u2019accident nucl\u00e9aire de Tchernobyl en\u00a01986.          Des habitants de Slavoutytch sont descendus dans la rue en d\u00e9ployant un \u00e9norme drapeau bleu et jaune ukrainien et se sont dirig\u00e9s vers l\u2019h\u00f4pital, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, qui ajoutent que les forces russes tirent en l\u2019air et lancent des grenades assourdissantes dans la foule. L\u2019administration r\u00e9gionale a publi\u00e9 sur son compte Telegram des images sur lesquelles on voit des dizaines de personnes rassembl\u00e9es autour du drapeau ukrainien, en scandant \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Selon les derni\u00e8res informations, le maire de la ville, Iouri Fomitchev, a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle aussi affirm\u00e9.          La centrale de Tchernobyl a \u00e9t\u00e9 prise par l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, au premier jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) avait fait part jeudi de son \u00ab\u00a0inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e par les autorit\u00e9s ukrainiennes de bombardements sur Slavoutytch. Ces d\u00e9veloppements interviennent quelques jours seulement apr\u00e8s la premi\u00e8re rotation des employ\u00e9s qui g\u00e8rent les op\u00e9rations quotidiennes sur le site de d\u00e9chets radioactifs depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion. Pendant pr\u00e8s de quatre semaines, une centaine de techniciens ukrainiens avaient d\u00fb g\u00e9rer les op\u00e9rations quotidiennes sur le site de d\u00e9chets radioactifs sans \u00eatre relay\u00e9s.              Cette photo d\u2019archive prise le 8 d\u00e9cembre 2020 montre un monument devant le d\u00f4me de protection g\u00e9ant construit au-dessus du sarcophage du quatri\u00e8me r\u00e9acteur d\u00e9truit de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl. GENYA SAVILOV \/ AFP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/c644c97_5709002-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville o\u00f9 vit le personnel de Tchernobyl occup\u00e9e par les Russes, selon Kiev","dateModified":"2022-03-26T11:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T10:45:41+00:00","articleBody":"    Bonjour! Est-il vrai que le Pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7u au forum de Doha ? \u00c7a serait sa premi\u00e8re sortie depuis le d\u00e9but de la guerre ?    Eric         Bonjour,          Volodymyr Zelensky n\u2019est pas pr\u00e9sent au Forum de Doha, il s\u2019est exprim\u00e9 dans un message vid\u00e9o, comme lors de chacune de ses interventions ces derni\u00e8res semaines, notamment \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 Paris.                    Lire aussi :  Volodymyr Zelensky\u00a0: son tour du monde virtuel                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T10:49:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T10:28:27+00:00","articleBody":"         Des familles qui ont fui les combats patientent dans un bus, \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur d\u2019un centre de r\u00e9fugi\u00e9s de Zaporijia, le vendredi 25\u00a0mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP               Des bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es arrivent au centre de r\u00e9fugi\u00e9s de Zaporijia, vendredi 25\u00a0mars. EVGENIY MALOLETKA \/ AP               Des personnes d\u00e9plac\u00e9es des r\u00e9gions de Donetsk et de Zaporijia font la queue pour monter dans un train \u00e0 destination de Lviv, \u00e0 la gare de Zaporijia, mardi 22\u00a0mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/9271bc1_1648289374191-192635.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, de nombreuses personnes d\u00e9plac\u00e9es des r\u00e9gions orientales de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-26T10:34:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T10:07:15+00:00","articleBody":"     Retrouvez notre carte de situation dat\u00e9e du 25\u00a0mars \u00e0 20\u00a0heures.                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/57b9803_1648289158140-web-inter-1222-avancee-russe-ukraine-2603.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-03-26T10:19:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T10:05:00+00:00","articleBody":"     Un nouveau couvre-feu va \u00e0 nouveau \u00eatre instaur\u00e9 \u00e0 Kiev de samedi soir \u00e0 lundi matin, a annonc\u00e9, samedi, le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko. \u00ab\u00a0Le commandement militaire a d\u00e9cid\u00e9 de renforcer le couvre-feu. Il va durer de 20\u00a0heures, samedi, \u00e0 7\u00a0heures, lundi 28\u00a0mars\u00a0\u00bb, a fait savoir le maire sur Telegram.          Hors du Donbass, les Russes restent tr\u00e8s pr\u00e9sents. Ainsi, autour de Kiev, les combats continuent pour \u00ab\u00a0repousser l\u2019offensive ennemie\u00a0\u00bb, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, pr\u00e9cisant que la ligne de front n\u2019avait pas boug\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau couvre-feu \u00e0 Kiev de samedi soir \u00e0 lundi matin","dateModified":"2022-03-26T10:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#310062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T10:00:05+00:00","articleBody":"     La Russie alimente une dangereuse course aux armements en mettant en avant son arsenal nucl\u00e9aire, a d\u00e9nonc\u00e9, samedi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une intervention vid\u00e9o au Forum de Doha, organis\u00e9 par le Qatar.          \u00ab\u00a0Ils se vantent de pouvoir d\u00e9truire avec des armes nucl\u00e9aires non seulement un pays en particulier, mais aussi la plan\u00e8te enti\u00e8re\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky laissant entendre que cela encourageait d\u2019autres pays \u00e0 se doter de l\u2019arme atomique. Il s\u2019exprimait dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 devant de grands dirigeants politiques et \u00e9conomiques internationaux.          Lorsque l\u2019Ukraine a d\u00e9mantel\u00e9 son stock nucl\u00e9aire dans les ann\u00e9es 1990, elle a re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9 de la part des pays les plus puissants du monde\u00a0\u00bb, notamment la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans un message traduit en anglais, et au 31e\u00a0jour de l\u2019invasion militaire russe de l\u2019Ukraine.           \u00ab\u00a0L\u2019un des pays cens\u00e9s donner l\u2019une des plus importantes garanties de s\u00e9curit\u00e9 a commenc\u00e9 \u00e0 \u0153uvrer contre l\u2019Ukraine, et c\u2019est la manifestation ultime de l\u2019injustice.\u00a0\u00bb           Moscou a d\u00e9clar\u00e9 cette semaine que l\u2019arme nucl\u00e9aire ne serait utilis\u00e9e en Ukraine qu\u2019en cas de \u00ab\u00a0menace existentielle\u00a0\u00bb contre la Russie, les Occidentaux jugeant \u00ab\u00a0tr\u00e8s cr\u00e9dible\u00a0\u00bb une attaque ou un incident chimique ou nucl\u00e9aire provoqu\u00e9 par les bombardements russes. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019OTAN a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des \u00e9quipements de protection contre les menaces chimiques, biologiques et nucl\u00e9aires.              Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelenskyy s\u2019exprime par appel vid\u00e9o au Forum de Doha au Qatar, samedi 26 mars 2022. LUJAIN JO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/ccaaf9f_f78b4040794d48d0a9d3cd4dfdb74cee-f78b4040794d48d0a9d3cd4dfdb74cee-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky accuse la Russie de pousser \u00e0 la course aux armes nucl\u00e9aires","dateModified":"2022-03-26T10:57:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T09:45:43+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAbonn\u00e9, je viens de parcourir l'ensemble de vos articles (International, Guerre en Ukraine...) : plus un mot sur le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res depuis son interview en Turquie. Victime d'une crise cardiaque lui aussi ?    LeBeauKarl         Bonjour,          Voil\u00e0 les derni\u00e8res nouvelles du chef de la diplomatie russe. Lors d\u2019une r\u00e9union vendredi avec des repr\u00e9sentants d\u2019une fondation diplomatique russe, Sergue\u00cf Lavrov a estim\u00e9 que les dirigeants europ\u00e9ens tenaient un discours aux relents \u00ab\u00a0hitl\u00e9riens\u00a0\u00bb contre la Russie, vis\u00e9e par de lourdes sanctions en raison de son offensive en Ukraine. \u00ab\u00a0On nous a d\u00e9clar\u00e9 une v\u00e9ritable guerre hybride totale. Ce terme [de guerre totale] qu\u2019utilisait l\u2019Allemagne hitl\u00e9rienne est d\u00e9sormais prononc\u00e9 par beaucoup de politiciens europ\u00e9ens lorsqu\u2019ils expliquent ce qu\u2019ils veulent faire de la Russie\u00a0\u00bb, a dit M. Lavrov. \u00ab\u00a0Ils ne cachent pas leurs objectifs\u00a0: d\u00e9truire, casser, an\u00e9antir, \u00e9touffer l\u2019\u00e9conomie et la Russie dans son ensemble\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le diplomate.          La Russie, depuis qu\u2019elle a fait entrer des dizaines de milliers de soldats en Ukraine, est vis\u00e9e par des sanctions occidentales d\u2019une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent qui ont d\u00e9j\u00e0 affect\u00e9 entre autres le syst\u00e8me financier, la cha\u00eene logistique, la monnaie et l\u2019inflation. Moscou consid\u00e8re, lui, \u00eatre en lutte en Ukraine contre des \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb.          Le r\u00f4le central de l\u2019URSS pour vaincre l\u2019Allemagne d\u2019Hitler en\u00a01945 est au c\u0153ur de l\u2019identit\u00e9 nationale russe et du discours patriotique de Vladimir Poutine. Le pr\u00e9sident russe avait d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 des termes rappelant les nazis en parlant des Occidentaux, d\u00e9non\u00e7ant leur \u00ab\u00a0blitzkrieg\u00a0\u00bb \u00e9conomique ou encore comparant leurs sanctions \u00e0 des \u00ab\u00a0pogroms antis\u00e9mites\u00a0\u00bb.              Le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergey Lavrov, prend la parole lors de la r\u00e9union du Fonds de soutien \u00e0 la diplomatie publique portant le nom d\u2019Alexander Gorchakov, \u00e0 Moscou, en Russie, le vendredi 25 mars 2022. ALEXANDER ZEMLIANICHENKO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/896aa8a_f66164ce4e0e415081644cfc4323cf4a-f66164ce4e0e415081644cfc4323cf4a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T10:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T09:45:38+00:00","articleBody":"         Un homme marche derri\u00e8re un crat\u00e8re cr\u00e9\u00e9 par une bombe et devant des maisons endommag\u00e9es \u00e0 la suite d\u2019un bombardement russe en d\u00e9but de semaine, dans la banlieue de Mykola\u00efv, en Ukraine, vendredi 25\u00a0mars 2022 PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Une voiture br\u00fbl\u00e9e devant des maisons endommag\u00e9es \u00e0 la suite d'un bombardement russe en d\u00e9but de semaine, dans la banlieue de Mykola\u00efv, en Ukraine, le vendredi 25\u00a0mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Un soldat ukrainien sort d\u2019un h\u00f4pital psychiatrique endommag\u00e9 par un bombardement russe en d\u00e9but de semaine, \u00e0 Mykola\u00efv, vendredi 25\u00a0mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/a287165_1648283880502-191785.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv, des habitations et un h\u00f4pital psychiatrique bombard\u00e9","dateModified":"2022-03-26T09:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T09:30:21+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a fait une premi\u00e8re apparition publique en deux semaines, selon des images diffus\u00e9es samedi, apr\u00e8s une absence qui avait nourri des interrogations que le Kremlin s\u2019\u00e9tait efforc\u00e9 de balayer.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a publi\u00e9 samedi une vid\u00e9o montrant M. Cho\u00efgou pr\u00e9sider une r\u00e9union consacr\u00e9e au budget d\u2019armement de la Russie. Les images ne sont pas dat\u00e9es, mais le ministre y fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une r\u00e9union avec le ministre des finances qui, selon les agences russes, a eu lieu vendredi 25 mars.          Il y affirme que les commandes et l\u2019approvisionnement en armements se passent comme pr\u00e9vu \u00ab\u00a0malgr\u00e9 les difficult\u00e9s que nous rencontrons aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb du fait des sanctions internationales impos\u00e9es en r\u00e9action \u00e0 la guerre d\u00e9clench\u00e9e par Moscou en Ukraine.          Cette vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e notamment par Max Seddon, correspondant du quotidien britannique Financial Times \u00e0 Moscou\u00a0:                    Jeudi, le Kremlin avait fait \u00e9tat d\u2019une conversation entre le ministre et le pr\u00e9sident Vladimir Poutine \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un rapport \u00ab\u00a0sur le d\u00e9roulement de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lors d\u2019une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, balayant les interrogations suscit\u00e9es par l\u2019absence publique prolong\u00e9e de M. Cho\u00efgou en plein conflit arm\u00e9. Le Kremlin avait \u00e9galement rejet\u00e9 les sp\u00e9culations sur l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 du ministre.          Sergue\u00ef Cho\u00efgou est d\u2019ordinaire un visage familier des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision. Vladimir Poutine et lui se mettent r\u00e9guli\u00e8rement en sc\u00e8ne dans des s\u00e9jours dans la ta\u00efga sib\u00e9rienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe r\u00e9appara\u00eet sur les \u00e9crans apr\u00e8s deux semaines d\u2019absence","dateModified":"2022-03-26T09:36:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T09:15:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuels sont les liens entre la Russie et la Cor\u00e9e du Nord ? Faut il craindre une quelconque alliance ?    Stiglitz          Bonjour,          La premi\u00e8re rencontre entre le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue nord-cor\u00e9en, Kim Jong-un, a eu lieu \u00e0\u00a0Vladivostok (Russie) le 25\u00a0avril\u00a02019, au moment o\u00f9 la Cor\u00e9e du Nord, en froid avec les Etats-Unis sous la pr\u00e9sidence de Donald Trump, choisissait de se tourner vers Moscou.          Autrefois \u00ab\u00a0pays fr\u00e8res\u00a0\u00bb, la R\u00e9publique populaire d\u00e9mocratique de Cor\u00e9e et la Russie sovi\u00e9tique ont eu des relations parfois orageuses, sous une cordialit\u00e9 de fa\u00e7ade. Les troupes sovi\u00e9tiques ont lib\u00e9r\u00e9 la partie nord de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne en\u00a01945, et ils ont mis au pouvoir un jeune Kim Il-sung, qui s\u2019est vite r\u00e9v\u00e9l\u00e9 moins mall\u00e9able que ne le pensait Moscou.          Jusqu\u2019\u00e0 l\u2019effondrement de l\u2019URSS, Pyongyang sut habilement se tailler une marge d\u2019ind\u00e9pendance en jouant de la rivalit\u00e9 sino-sovi\u00e9tique. La chute du r\u00e9gime sovi\u00e9tique l\u2019a non seulement priv\u00e9 de cette carte, mais elle s\u2019est surtout traduite par une aide r\u00e9duite et une flamb\u00e9e des prix des exportations russes, fix\u00e9s en fonction du march\u00e9 et non plus selon des tarifs privil\u00e9gi\u00e9s\u00a0: pris \u00e0 la gorge, le pays, d\u00e9j\u00e0 mal en point, est victime de catastrophes naturelles, et conna\u00eet une p\u00e9riode de famine lors de la seconde partie des ann\u00e9es 1990.          Il fallut attendre l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de Vladimir Poutine pour que les relations commencent \u00e0 se r\u00e9chauffer. Entre-temps, P\u00e9kin avait profit\u00e9 du refroidissement et du d\u00e9sengagement russes pour accro\u00eetre son influence sur Pyongyang et appara\u00eetre comme son principal alli\u00e9.                    Lire notre article du 24 avril 2019 :  En froid avec Trump, la Cor\u00e9e du Nord se tourne vers la Russie, l\u2019ancien \u00ab\u00a0pays fr\u00e8re\u00a0\u00bb             Ainsi, jeudi, l\u2019indignation internationale provoqu\u00e9e par le tir d\u2019un missile balistique intercontinental (ICBM) par la Cor\u00e9e du Nord s\u2019est heurt\u00e9e, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, au refus de la Chine et de la Russie de renforcer les sanctions contre Pyongyang. L\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine aupr\u00e8s des Nations unies, Linda Thomas-Greenfield, avait d\u00e9nonc\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union les \u00ab\u00a0provocations de plus en plus dangereuses\u00a0\u00bb de la Cor\u00e9e du Nord et annonc\u00e9 que les Etats-Unis pr\u00e9senteraient une r\u00e9solution en vue \u00ab\u00a0de renforcer le r\u00e9gime de sanctions\u00a0\u00bb adopt\u00e9 lors d\u2019un pr\u00e9c\u00e9dent tir nord-cor\u00e9en d\u2019ICBM en\u00a02017. Mais P\u00e9kin et Moscou ont exclu tout durcissement.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s le tir de missile de la Cor\u00e9e du Nord, la Chine et la Russie refusent de durcir les sanctions contre Pyongyang \u00e0 l\u2019ONU                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T09:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T09:12:32+00:00","articleBody":"         Un habitant marche pr\u00e8s d'un immeuble d'habitation d\u00e9truit dans la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Mariupol, dans le sud de l'Ukraine, le 25\u00a0mars 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/5c50bad_1648283383024-542030.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-03-26T09:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T09:07:36+00:00","articleBody":"     Au deuxi\u00e8me jour de sa visite en Pologne, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain assistera samedi \u00e0 Varsovie, dans la matin\u00e9e, \u00e0 une rencontre entre le secr\u00e9taire d\u2019Etat Antony Blinken et le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense Lloyd Austin et leurs homologues ukrainiens, a annonc\u00e9 la Maison Blanche.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden assistera \u00e0 Varsovie \u00e0 une rencontre avec deux ministres ukrainiens","dateModified":"2022-03-26T09:23:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T09:00:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 samedi le Qatar, un des principaux exportateurs de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 au monde, \u00e0 augmenter sa production.          \u00ab\u00a0Je vous demande d\u2019augmenter la production d\u2019\u00e9nergie pour que tout le monde en Russie comprenne que personne ne peut utiliser l\u2019\u00e9nergie comme une arme pour faire du chantage au monde entier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 lors du Forum de Doha, organis\u00e9 au Qatar. Ses propos ont \u00e9t\u00e9 traduits en anglais.              Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s'adresse \u00e0 distance, par liaison vid\u00e9o, au Forum de Doha, dans la capitale du Qatar, le 26\u00a0mars 2022. KARIM JAAFAR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/300cec2_1648284935643-334013.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle le Qatar \u00e0 augmenter la production de gaz pour contrer la Russie","dateModified":"2022-03-26T09:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T08:45:44+00:00","articleBody":"     En Allemagne, un \u00ab\u00a0pont ferroviaire\u00a0\u00bb in\u00e9dit a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli pour livrer de l\u2019aide humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019op\u00e9ration de la Deustche Bahn (DB), la compagnie du rail allemand, r\u00e9sonne comme un \u00e9cho lointain au c\u00e9l\u00e8bre pont a\u00e9rien organis\u00e9 durant la guerre froide par les Occidentaux pour aider la ville de Berlin victime d\u2019un blocus sovi\u00e9tique.              Franziska Giffey, maire de Berlin, Sigrid Nikutta, PDG de Deutsche Bhan Cargo, Volker Wissing, ministre des transports et des affaires num\u00e9riques allemand, et Andrij Melnyk, ambassadeur d\u2019Ukraine en Allemagne, devant la locomotive d\u2019un train sp\u00e9cial transportant des fournitures d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine, au terminal \u00e0 conteneurs de Berlin, le 24\u00a0mars 2022. JOHN MACDOUGALL \/ AFP           \u00ab\u00a0Beaucoup d\u2019Ukrainiens ressentent aujourd\u2019hui, depuis quatre longues semaines de guerre, ce que les Berlinoises et les Berlinois ont ressenti \u00e0 l\u2019\u00e9poque du blocus par les Sovi\u00e9tiques\u00a0\u00bb, en 1948-1949, a relev\u00e9 l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en Allemagne, Andrij Melnyk, venu assister cette semaine au d\u00e9part d\u2019un convoi. Palettes de nourriture pour b\u00e9b\u00e9s, cartons de produits hygi\u00e9niques, petits appareils \u00e9lectriques, mat\u00e9riel m\u00e9dical, matelas, couvertures\u2026 Un soir sur deux, un convoi quitte la capitale allemande apr\u00e8s avoir collect\u00e9 dans tout le pays les dons des entreprises et des particuliers, dans des points de ramassage ou directement aupr\u00e8s des fabricants et des cha\u00eenes de la grande distribution.              Les conteneurs se remplissent \u00e0 toute allure. JOHN MACDOUGALL \/ AFP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/77a450a_5840793-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0pont ferroviaire\u00a0\u00bb humanitaire in\u00e9dit depuis l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-03-26T10:21:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T08:30:12+00:00","articleBody":"     Joe Biden a propos\u00e9 aux Vingt-Sept de leur fournir 10\u00a0% du gaz qu\u2019ils ach\u00e8tent \u00e0 la Russie et les Europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9aliser des achats en commun. Mais si la guerre en Ukraine a rapproch\u00e9 les positions sur la question \u00e9nerg\u00e9tique au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne, il reste des divergences.                    Lire aussi :  Les Etats-Unis veulent aider l\u2019Europe \u00e0 faire face \u00e0\u00a0l\u2019arme \u00e9nerg\u00e9tique russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T08:35:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T08:26:19+00:00","articleBody":"         Lena Danilova marche avec sa fille Kira pr\u00e8s de sa maison dans le ra\u00efon de Podolsky, \u00e0 Kiev, en Ukraine, vendredi 25\u00a0mars 2022. \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de rester, mais comme cela dure depuis si longtemps, je ne pense plus que ce soit s\u00fbr, alors je pense partir bient\u00f4t avec mes deux autres fils\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la jeune femme aupr\u00e8s d\u2019Associated Press. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/a70daab_1648283088148-191677.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-03-26T08:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T08:16:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nUn petit mot sur le Haut-Karabakh o\u00f9 les Russes sont implant\u00e9s comme arm\u00e9e de la paix et o\u00f9 les hostilit\u00e9s recommencent \u00e0 remonter ?    Benjamin          Bonjour,          deux soldats arm\u00e9niens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s vendredi par les forces azerba\u00efdjanaises au Haut-Karabakh, ont indiqu\u00e9 les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de cette r\u00e9gion que se disputent Bakou et Erevan.  \u00ab\u00a0La situation dans la r\u00e9gion reste tendue\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense s\u00e9paratiste en ajoutant esp\u00e9rer que \u00ab\u00a0la mission russe de maintien de la paix pourra r\u00e9gler ce probl\u00e8me\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit du premier incident de ce type dans cette r\u00e9gion depuis janvier.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res arm\u00e9nien a affirm\u00e9 que les forces azerba\u00efdjanaises \u00e9taient entr\u00e9es jeudi dans le village de Paroukh - zone de responsabilit\u00e9 des soldats russes de maintien de la paix - et qualifi\u00e9 cette d\u00e9marche de \u00ab\u00a0pure violation de l\u2019accord sur le cessez-le-feu\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais a d\u00e9plor\u00e9 les \u00ab\u00a0incidents arm\u00e9s et mouvements de troupe dans les r\u00e9gions Parukh et de Khramort\u00a0\u00bb. Paris a \u00ab\u00a0\u00e9galement pris note avec inqui\u00e9tude d\u2019une nouvelle rupture d\u2019approvisionnement en gaz des populations\u00a0\u00bb du Haut-Karabagk et demande le r\u00e9tablissement de cette connexion, a soulign\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re.          La R\u00e9publique autoproclam\u00e9e du Haut-Karabakh (reconnue par aucun pays au monde, pas m\u00eame l\u2019Arm\u00e9nie) continue d\u2019administrer un peu moins de 100\u00a0000 Arm\u00e9niens en dehors de la juridiction azerba\u00efdjanaise. Quoique tr\u00e8s affaiblie par les pertes durant le conflit de l\u2019automne 2020, l\u2019arm\u00e9e s\u00e9paratiste du Haut-Karabakh continue n\u00e9anmoins d\u2019exister, sous le contr\u00f4le des 1\u00a0960 soldats russes d\u00e9ploy\u00e9s sur ce territoire. On est donc encore tr\u00e8s loin d\u2019une \u00ab\u00a0int\u00e9gration\u00a0\u00bb des Arm\u00e9niens du Haut-Karabakh dans la R\u00e9publique d\u2019Azerba\u00efdjan, contrainte d\u2019accepter une pr\u00e9sence militaire russe sur son territoire pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019ind\u00e9pendance du pays acquise en\u00a01991.                    Pour approndir\u00a0:  Le r\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe au Karabakh fait d\u00e9bat en Azerba\u00efdjan                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T08:16:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T08:15:32+00:00","articleBody":"         Des volontaires sur une plage remplissent des sacs de sable pour d\u00e9fendre leur ville, \u00e0 Odessa, dans le sud de l'Ukraine, le 23 mars 2022. Le port de la mer Noire exploite ses plages et s'empresse de se d\u00e9fendre contre un sort semblable \u00e0 celui de Mariupol. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Le monument du Duc de Richelieu, est recouvert de sacs de sable \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un man\u00e8ge, \u00e0 Odessa, en Ukraine, le 24 mars 2022. Le port de la mer Noire exploite ses plages et s'empresse de se d\u00e9fendre contre un sort semblable \u00e0 celui de Mariupol. Certains responsables occidentaux pensent que la ville, ch\u00e8re au c\u0153ur des Ukrainiens, pourrait \u00eatre la prochaine. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/6d0e925_1648282397268-192569.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville d\u2019Odessa se prot\u00e8ge","dateModified":"2022-03-26T08:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T07:48:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, s\u2019est rendu vendredi \u00e0 seulement 80\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne avec la Pologne\u00a0; un geste de solidarit\u00e9 envers Varsovie, particuli\u00e8rement touch\u00e9e par les cons\u00e9quences de l\u2019invasion russe.          Au deuxi\u00e8me jour de sa visite en Pologne, M.\u00a0Biden doit s\u2019entretenir samedi \u00e0 Varsovie avec les dirigeants polonais. Il se rendra aussi dans un centre d\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et doit prononcer un discours sur l\u2019Ukraine o\u00f9, en un mois de guerre, des milliers d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, parmi lesquels 135 enfants, selon Kiev.          Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, plus de 2,2\u00a0millions de personnes fuyant le conflit sont entr\u00e9es en Pologne, d\u2019apr\u00e8s les gardes-fronti\u00e8res polonais, sur un total de 3,7\u00a0millions d\u2019habitants qui ont pris le chemin de l\u2019\u00e9tranger, selon l\u2019ONU, dont 1,8\u00a0million d\u2019enfants.                    Lire aussi :  En Pologne, Joe Biden salue un pays aux avant-postes du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T08:00:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T07:40:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, y a t il un article sur la Hongrie qui semble peu solidaire avec l'Ukraine et lorgnant toujours sur quelques territoires \u00e0 l'est?    Magyar         Bonjour,          Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, cibl\u00e9 par le pr\u00e9sident ukrainien dans un message aux dirigeants de l\u2019Union europ\u00e9enne, a \u00ab\u00a0rejet\u00e9\u00a0\u00bb vendredi les demandes de livraison d\u2019armes et de sanctions plus dures, les jugeant \u00ab\u00a0contraires aux int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb de son pays. \u00ab\u00a0La Hongrie veut rester en dehors de cette guerre et n\u2019autorisera pas le transfert d\u2019armes vers l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a r\u00e9affirm\u00e9 M. Orban, selon des propos rapport\u00e9s par le porte-parole du gouvernement, Zoltan Kovacs.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Budapest, tout en accueillant des r\u00e9fugi\u00e9s, refuse d\u2019envoyer de l\u2019aide militaire et a interdit le transfert d\u2019armes l\u00e9tales par son territoire. Dans un appel vid\u00e9o diffus\u00e9 jeudi soir lors d\u2019un sommet des 27 \u00e0 Bruxelles, Volodymyr Zelensky a interpell\u00e9 le dirigeant souverainiste hongrois, qui s\u2019est rapproch\u00e9 du Kremlin ces derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0: \u00ab\u00a0Ecoute, Viktor, sais-tu ce qui est train de se produire \u00e0 Marioupol\u00a0? Tu dois d\u00e9cider une fois pour toutes dans quel camp tu es.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9galement appel\u00e9 la Hongrie, tr\u00e8s d\u00e9pendante des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes, \u00e0 cesser tout commerce avec Moscou. \u00ab\u00a0Fermer les robinets de p\u00e9trole et de gaz reviendrait \u00e0 faire payer aux familles hongroises le prix de la guerre\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M. Kovacs. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons nous le permettre\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9, alors que Viktor Orban se pr\u00e9pare \u00e0 des \u00e9lections serr\u00e9es le 3\u00a0avril.          Selon le chef de l\u2019opposition, Peter Marki-Zay, le discours de Volodymyr Zelensky montre \u00ab\u00a0l\u2019isolement\u00a0\u00bb de Viktor Orban, vu \u00ab\u00a0comme le dernier alli\u00e9 de [Vladimir] Poutine au sein de l\u2019UE et de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.          Un peu plus t\u00f4t cette semaine, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, avait accus\u00e9 la Hongrie de \u00ab\u00a0r\u00eaver secr\u00e8tement\u00a0\u00bb d\u2019annexer la Transcarpatie, r\u00e9gion de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine o\u00f9 vit une importante communaut\u00e9 magyarophone. Coup\u00e9 g\u00e9ographiquement du reste du pays par la partie orientale des Carpates, ce territoire \u00e9tait sous contr\u00f4le de Budapest jusqu\u2019\u00e0 la premi\u00e8re guerre mondiale. Ballott\u00e9 entre Etats, il a finalement int\u00e9gr\u00e9 l\u2019Ukraine nouvellement ind\u00e9pendante en\u00a01991.          L\u2019ambassade de Hongrie \u00e0 Kiev a d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0accusations infond\u00e9es et calomnieuses\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T07:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T07:00:40+00:00","articleBody":"     Si P\u00e9kin et Moscou ont aujourd\u2019hui d\u00e9cid\u00e9 d\u2019accorder leurs pas au rythme d\u2019un tango antiam\u00e9ricain, quelles seront les conditions de la p\u00e9rennit\u00e9 d\u2019un tel partenariat, dans la mesure o\u00f9 les cons\u00e9quences de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, notamment les sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent mises en place par l\u2019Occident, menacent les imp\u00e9ratifs \u00e9conomiques de la Chine\u00a0?          Notre enqu\u00eate sur les deux anciens pays \u00ab\u00a0fr\u00e8res\u00a0\u00bb communistes, longtemps brouill\u00e9s apr\u00e8s la d\u00e9stalinisation de l\u2019URSS, qui ont renou\u00e9 avec une amiti\u00e9 \u00ab\u00a0sans limites\u00a0\u00bb\u00a0:                    Lire aussi :  Crise en Ukraine\u00a0: terrain\u00a0min\u00e9 pour l\u2019axe\u00a0Moscou-P\u00e9kin                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019axe Moscou-P\u00e9kin et la guerre en Ukraine, terrain min\u00e9","dateModified":"2022-03-26T07:05:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T06:45:18+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans le th\u00e9\u00e2tre bombard\u00e9 de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que nous avons vu autour de nous, c\u2019\u00e9tait du sang et le chaos\u00a0\u00bb             Apr\u00e8s dix jours d\u2019incertitude et d\u2019angoisse, la municipalit\u00e9 de Marioupol a \u00e9voqu\u00e9 vendredi, pour la premi\u00e8re fois, un sombre bilan du bombardement le 16\u00a0mars du th\u00e9\u00e2tre de la ville, o\u00f9 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s de nombreux habitants. \u00ab\u00a0Des t\u00e9moins ont des informations selon lesquelles environ 300 personnes sont mortes (\u2026). Jusqu\u2019au bout, on ne veut pas croire \u00e0 cette horreur. Jusqu\u2019au bout, on veut croire que tout le monde est sauf. Mais les t\u00e9moignages de ceux qui se trouvaient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent au moment de cet acte terroriste disent le contraire\u00a0\u00bb, \u00e9crit la mairie sur son compte Telegram. Si ce bilan est confirm\u00e9, ce serait le pire massacre de civils depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          La r\u00e9dactrice en chef du site ind\u00e9pendant 0629.com.ua, Anna Romanenko, a publi\u00e9 le r\u00e9cit d\u2019une survivante de ce bombardement, qui a pu sortir de Marioupol le 17\u00a0mars. \u00ab\u00a0A c\u00f4t\u00e9 de nous gisait au\u00a0sous-sol un gar\u00e7on aux cheveux boucl\u00e9s, tr\u00e8s jeune. Je ne me souviens pas de son nom. Son p\u00e8re \u00e9tait dans la cuisine, o\u00f9 tout le monde est mort. Le gamin a \u00e9t\u00e9 pris d\u2019une crise d\u2019hyst\u00e9rie. J\u2019ai d\u00fb le saisir par le buste, le secouer et crier\u00a0: \u201cTon p\u00e8re est mort, alors tu dois vivre\u00a0! Tu es oblig\u00e9 de vivre\u00a0! Pour lui\u00a0!\u201d J\u2019\u00e9tais en transe.\u00a0\u00bb          Les bombardements incessants et l\u2019isolement total de Marioupol, martyris\u00e9e, rendent difficile un bilan pr\u00e9cis du nombre de victimes. Selon une carte d\u00e9taill\u00e9e, mise \u00e0 jour par un expert et cartographe militaire sur Twitter sous le pseudo \u00ab\u00a0Jomini of the West\u00a0\u00bb, des combats se d\u00e9roulent actuellement pr\u00e9cis\u00e9ment au niveau du th\u00e9\u00e2tre. Il est probable que le v\u00e9ritable bilan de la trag\u00e9die ne soit jamais connu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le th\u00e9\u00e2tre bombard\u00e9 de Marioupol","dateModified":"2022-03-26T07:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T06:45:18+00:00","articleBody":"    Bonjour !\r\n\r\nDes nouvelles du contr\u00f4le de Kherson?    JustWokeUp         Bonjour,          Les forces de Kiev assurent poursuivre leur contre-offensive sur Kherson, dans le sud du pays, seule grande ville \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 conquise enti\u00e8rement par les forces de Moscou.          \u00ab\u00a0Les Ukrainiens tentent de reprendre Kherson, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse vendredi un responsable du Pentagone ayant requis l\u2019anonymat. Nous ne pouvons dire exactement qui contr\u00f4le Kherson mais le fait est qu\u2019elle n\u2019est plus aussi solidement sous contr\u00f4le russe qu\u2019auparavant.\u00a0\u00bb Prise d\u00e8s le 3 mars par les forces russes, cette ville strat\u00e9gique, situ\u00e9e \u00e0 l\u2019embouchure du Dniepr et o\u00f9 des manifestations ont \u00e9t\u00e9 violemment r\u00e9prim\u00e9es, \u00ab\u00a0est de nouveau un territoire contest\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Si les Ukrainiens parvenaient \u00e0 reprendre le contr\u00f4le de la ville, les positions russes autour de Mykola\u00efv se retrouveraient \u00ab\u00a0prises en sandwich\u00a0\u00bb entre les forces ukrainiennes qui d\u00e9fendent la ville et celles de Kherson, a-t-il expliqu\u00e9. Les Russes auraient \u00ab\u00a0beaucoup de mal \u00e0 progresser sur le terrain vers Odessa\u00a0\u00bb, a-t-il not\u00e9. \u00ab\u00a0Ce serait un d\u00e9veloppement important\u00a0\u00bb sur le front sud.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Ils m\u2019ont demand\u00e9\u00a0: \u201cPourquoi vous nous d\u00e9testez\u00a0?\u201d\u00a0\u00bb Le directeur du th\u00e9\u00e2tre de Kherson raconte son enl\u00e8vement                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T06:59:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T06:30:05+00:00","articleBody":"     Les m\u00e9dias japonais ont annonc\u00e9 samedi que la Russie a conduit des exercices militaires sur des \u00eeles revendiqu\u00e9es par le Japon. Le commandement strat\u00e9gique op\u00e9rationnel de l\u2019Est russe a lui-m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 conduire des exercices militaires dans les \u00eeles Kouriles avec plus de 3 000 soldats et des centaines de pi\u00e8ces d\u2019\u00e9quipement militaire, a rapport\u00e9 vendredi l\u2019agence de presse russe Interfax. Le lieu o\u00f9 se d\u00e9roulent ces exercices n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9. Les exercices de la Russie ont consist\u00e9 \u00e0 repousser des op\u00e9rations amphibies, notamment en d\u00e9truisant des avions de d\u00e9fense transportant des soldats et en v\u00e9rifiant les comp\u00e9tences des soldats pour op\u00e9rer des syst\u00e8mes de conduite de tir et des missiles guid\u00e9s antichars, selon Interfax.          La Russie et le Japon n\u2019ont pas mis fin officiellement aux hostilit\u00e9s \u00e0 l\u2019issue de la seconde guerre mondiale en raison de leur diff\u00e9rend territorial au sujet des \u00eeles Kouriles. Apr\u00e8s la d\u00e9faite japonaise de 1945, ces \u00eeles sont rest\u00e9es sous contr\u00f4le russe, au grand dam des Japonais, qui revendiquent quatre des \u00eelots les plus au sud de cet archipel situ\u00e9 entre la p\u00e9ninsule du Kamtchatka, en Russie, et l\u2019\u00eele d\u2019Hokkaido, au Japon.          Tokyo a exprim\u00e9 sa col\u00e8re mardi apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Russie de se retirer des pourparlers sur un trait\u00e9 de paix entre les deux pays et de geler des projets \u00e9conomiques communs relatifs aux \u00eeles Kouriles.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie met fin aux n\u00e9gociations sur un trait\u00e9 de paix avec le Japon                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie effectue des exercices militaires sur des \u00eeles contest\u00e9es par le Japon\n","dateModified":"2022-03-26T06:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T06:15:13+00:00","articleBody":"    Bonjour LM, on voit passer sur les r\u00e9seaux des annonces sur la mort du ministre de la d\u00e9fense russe Sergue\u00ef Cho\u00efgou. Quelle cr\u00e9dibilit\u00e9 ?     Vic         Bonjour,          Nous n\u2019avons pas pour le moment d\u2019information \u00e0 ce sujet. Le Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 jeudi que le ministre de la d\u00e9fense russe avait inform\u00e9 le pr\u00e9sident Vladimir Poutine de l\u2019\u00e9volution du conflit en Ukraine, balayant les interrogations suscit\u00e9es par l\u2019absence d\u2019apparitions publiques de Sergue\u00ef Cho\u00efgou depuis deux semaines, alors que l\u2019homme est d\u2019ordinaire un visage familier des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision.          Lors d\u2019une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, M.\u00a0\u00ab\u00a0Cho\u00efgou a fait son rapport sur le d\u00e9roulement de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aux agences russes le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Pr\u00e9c\u00e9demment, ce dernier avait dans un briefing avec la presse rejet\u00e9 des sp\u00e9culations de m\u00e9dias sur l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 du ministre, qui n\u2019a pas fait d\u2019apparition publique depuis environ deux semaines. \u00ab\u00a0Le ministre de la d\u00e9fense a beaucoup \u00e0 faire actuellement (\u2026), ce n\u2019est pas vraiment le moment de faire dans l\u2019activit\u00e9 m\u00e9diatique\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Selon la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN, Washington ne serait pas en mesure de savoir quelle personne commande les troupes russes sur le terrain ukrainien. Une incertitude aliment\u00e9e par la \u00ab\u00a0disparition\u00a0\u00bb des \u00e9crans du ministre de la d\u00e9fense depuis quinze jours.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T06:37:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T06:00:31+00:00","articleBody":"    Bonjour et bon courage pour cette nouvelle journ\u00e9e. Y a-t-il des \u00e9volutions de positions ou des mouvements des arm\u00e9es russes qui pourraient corroborer les annonces sur l\u2019objectif Donbass ?\nMerci    Laurent S         Bonjour,          La port\u00e9e et les raisons profondes de la d\u00e9claration de l\u2019arm\u00e9e russe sont encore difficiles \u00e0 \u00e9tablir. La Russie a\u00a0annonc\u00e9 vendredi vouloir d\u00e9sormais concentrer ses efforts sur la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb de l\u2019est de l\u2019Ukraine, trente jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive g\u00e9n\u00e9rale contre le pays. \u00ab\u00a0Les principaux objectifs de la premi\u00e8re phase de l\u2019op\u00e9ration ont \u00e9t\u00e9 remplis. Les capacit\u00e9s de combat des forces ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites de mani\u00e8re importante, ce qui permet (\u2026) de concentrer le gros des efforts sur l\u2019objectif principal\u00a0: la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019adjoint au chef de l\u2019\u00e9tat-major russe, Sergue\u00ef Roudsko\u00ef.          L\u2019annonce de ce recentrage des objectifs militaires de Moscou intervient alors que les lignes de front n\u2019ont quasiment plus boug\u00e9 depuis des jours. Les principales avanc\u00e9es de la Russie ont eu lieu dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, mais elle n\u2019a pas conquis de grandes villes. Le Donbass ukrainien est contr\u00f4l\u00e9 en partie depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses. Juste avant l\u2019offensive du 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie avait reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des deux r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et de Louhansk, et a lanc\u00e9 son intervention militaire dans le but officiel de les prot\u00e9ger d\u2019un suppos\u00e9 \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb orchestr\u00e9 par le pouvoir ukrainien.          Lire aussi\u00a0: Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky demande de nouveau une assistance militaire aux Occide...","dateModified":"2022-03-26T06:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T05:30:35+00:00","articleBody":"      Plus d\u2019un mois apr\u00e8s s\u2019\u00eatre lanc\u00e9e dans une invasion militaire de l\u2019Ukraine, l\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9, vendredi, qu\u2019elle allait concentrer ses efforts sur l\u2019est du pays, pour la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb. Depuis 2014, cette r\u00e9gion est contr\u00f4l\u00e9e en partie par des s\u00e9paratistes prorusses. Par ailleurs, Moscou a reconnu la mort de 1\u00a0351 de ses soldats depuis le d\u00e9but de l\u2019attaque militaire.          Un haut responsable du Pentagone a affirm\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient lanc\u00e9 une contre-offensive sur la ville de Kherson (Sud), seul centre urbain majeur conquis enti\u00e8rement par les forces de Moscou, qui est d\u00e9sormais \u00ab\u00a0contest\u00e9\u00a0\u00bb.          D\u2019apr\u00e8s un bilan de la mairie, plus de 2\u00a0000 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol et, selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, quelque 100\u00a0000 personnes y sont toujours bloqu\u00e9es. Emmanuel Macron a annonc\u00e9 que la France, la Turquie et la Gr\u00e8ce allaient mener \u00ab\u00a0une op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9vacuation de civils de Marioupol \u00ab\u00a0dans les tout prochains jours\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui doit s\u2019entretenir avec Vladimir Poutine \u00ab\u00a0d\u2019ici quarante-huit \u00e0 soixante-douze heures\u00a0\u00bb, a \u00e9galement annonc\u00e9 que la Commission europ\u00e9enne pourra faire des achats communs d\u2019\u00e9nergie.          Selon l\u2019Unicef, ce premier mois de guerre en Ukraine a provoqu\u00e9 le d\u00e9placement de 4,3\u00a0millions d\u2019enfants, soit plus de la moiti\u00e9 des 7,5\u00a0millions enfants du pays. Parmi ces d\u00e9plac\u00e9s, 1,8\u00a0million ont rejoint des pays voisins en tant que r\u00e9fugi\u00e9s et 2,5\u00a0millions sont rest\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des fronti\u00e8res ukrainiennes.          Les pourparlers entre Kiev et Moscou sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficiles\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba. \u00ab\u00a0Les positions convergent sur les points secondaires. Mais sur les principales [questions] politiques, nous faisons du surplace\u00a0\u00bb, a l\u00e2ch\u00e9 Vladimir Medinski, le n\u00e9gociateur en chef russe.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a rendu visite, vendredi, \u00e0 des militaires am\u00e9ricains bas\u00e9s en Pologne, la deuxi\u00e8me \u00e9tape d\u2019un voyage en Europe destin\u00e9 \u00e0 cimenter l\u2019union des Occidentaux face \u00e0 la Russie, tant sur le front diplomatique qu\u2019\u00e9conomique.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9 une loi r\u00e9primant de peines de prison pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze\u00a0ans les \u00ab\u00a0informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019action de Moscou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00e0 6\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-03-26T12:17:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T05:26:34+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019Unicef, ce premier mois de guerre en Ukraine a provoqu\u00e9 le d\u00e9placement de 4,3\u00a0millions d\u2019enfants, soit plus de la moiti\u00e9 des 7,5\u00a0millions enfants du pays. Parmi ces d\u00e9plac\u00e9s, 1,8\u00a0million ont rejoint des pays voisins en tant que r\u00e9fugi\u00e9s et 2,5\u00a0millions sont rest\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des fronti\u00e8res ukrainiennes.          \u00ab\u00a0La guerre a provoqu\u00e9 l\u2019un des d\u00e9placements d\u2019enfants \u00e0 grande \u00e9chelle les plus rapides depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Unicef, Catherine Russell. Cette p\u00e9riode sombre  pourrait avoir des cons\u00e9quences durables pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir. La s\u00e9curit\u00e9, le bien-\u00eatre et l\u2019acc\u00e8s des enfants aux services essentiels sont tous menac\u00e9s par la violence incessante.          Selon le Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme des Nations unies, 78 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 105 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ces chiffres ne repr\u00e9sentent que les rapports que l\u2019ONU a pu confirmer, et le v\u00e9ritable bilan est probablement beaucoup plus \u00e9lev\u00e9.              Un enfant salue par la fen\u00eatre d'un train alors que des personnes montent \u00e0 bord \u00e0 la gare d'Odessa, dans le sud de l'Ukraine, le mercredi 23 mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/44e3e78_1648286834038-192565.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de la moiti\u00e9 des enfants d\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s","dateModified":"2022-03-26T09:27:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html#309666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-demande-de-nouveau-une-assistance-militaire-aux-occidentaux_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T05:20:56+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/312/0/3750/1875/1342/671/60/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-03-26T06:23:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/0/0/3750/2500/1342/894/3/0/07cd9b0_5844446-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/27/19-11">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Ce documentaire sur un jeune demandeur d’asile devenu un éminent universitaire au Danemark est d’ores et déjà l’une des sensations de la cérémonie, qui se tiendra le 27 mars. Son réalisateur, Jonas Poher Rasmussen, a souhaité « donner un visage » aux personnes contraintes à l’exil, à l’heure où le gouvernement de son pays durcit les conditions d’accueil.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        Danemark             « Flee », un film danois sur un réfugié afghan trois fois nommé aux Oscars      Ce documentaire sur un jeune demandeur d’asile devenu un éminent universitaire au Danemark est d’ores et déjà l’une des sensations de la cérémonie, qui se tiendra le 27 mars. Son réalisateur, Jonas Poher Rasmussen, a souhaité « donner un visage » aux personnes contraintes à l’exil, à l’heure où le gouvernement de son pays durcit les conditions d’accueil.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié hier à 23h45, mis à jour à 04h57    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Image extraite du film « Flee », de Jonas Poher Rasmussen.  FINAL CUT FOR REAL               Qu’il remporte une statuette dorée ou pas, le 27 mars à Hollywood, Flee (« fuir », en anglais) a déjà inscrit son nom dans l’histoire des Oscars. Jamais un film n’avait été nommé simultanément dans les trois catégories, meilleur film d’animation, meilleur film documentaire et meilleur film international. A la cérémonie, le réalisateur danois Jonas Poher Rasmussen sera accompagné de son épouse, de ses deux enfants et de sa mère (française). Le héros du film, Amin (c’est un nom d’emprunt), restera dans l’anonymat, comme il en a fait la demande au début du projet.          Jonas et Amin se sont rencontrés adolescents. « J’avais 15 ans, il en avait 16, explique Jonas. Un jour, il est arrivé dans mon village, tout seul, d’­Afghanistan, et il a été placé dans une famille d’accueil. Il a appris le danois étonnamment vite. Il était toujours très bien habillé. Je le voyais dans le bus, tous les matins, pour aller à l’école et nous sommes devenus amis. A l’époque, j’étais curieux de savoir d’où il venait et pourquoi. Mais il ne voulait pas en parler et je l’ai ­respecté. »          Vingt-cinq ans plus tard, les deux hommes sont toujours très proches. « C’est en préparant à manger pour lui, il y a deux jours, que je me suis coupé », dit Jonas, en brandissant son doigt emmailloté dans un pansement. Une semaine avant de s’envoler pour les Etats-Unis, fin février, le réalisateur a donné rendez-vous, un dimanche après-midi pluvieux, dans le centre de Copenhague, au restaurant Les Voyageurs. Plus que de voyage, il sera question de fuite : celle d’une famille qui tente par tous les moyens d’échapper aux violences de la guerre et aux persécutions. La fuite d’un homme aussi, qui a passé la majeure ­partie de sa vie à esquiver son identité, avant qu’elle ne le rattrape.          Un long mensonge pour rien          Il y a une quinzaine d’années, Jonas a proposé à Amin, devenu un universitaire respecté, de l’interviewer sur son passé. « Il m’a dit qu’il n’était pas encore prêt, mais que, quand il le serait, ce serait à moi qu’il se confierait. » Jonas est un des premiers à qui Amin a dit qu’il était gay. Il avait 17 ans. L’été 2013, Jonas revient à la charge. Il faudra encore sept ans pour faire le film.                        Du parcours d’Amin, Jonas connaissait les fausses rumeurs : toute sa famille aurait été tuée, il aurait rejoint seul à pied le Danemark, « ce qui n’a aucun sens », reconnaît le réalisateur. Mais c’est le récit qu’a fait l’adolescent aux services danois de l’immigration et il s’y est tenu pendant plus de deux décennies. Il en a même consigné tous les détails dans un petit carnet noir, tels que les passeurs les lui avaient livrés, pour être sûr de ne pas oublier.        Il vous reste 53.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                              Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                                                   6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                   Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                   Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/26/flee-un-film-danois-sur-un-refugie-afghan-trois-fois-nomme-aux-oscars_6119304_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Flee\u00a0\u00bb, un film danois sur un r\u00e9fugi\u00e9 afghan trois fois nomm\u00e9 aux Oscars","dateCreated":"2022-03-26T23:45:30+01:00","datePublished":"2022-03-26T23:45:30+01:00","dateModified":"2022-03-27T04:57:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Danemark"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Culture","International","Europe","M le mag","Actu","Immigration et diversit\u00e9","Immigration en Europe","Oscars","Cin\u00e9ma","Danemark"],"description":"Ce documentaire sur un jeune demandeur d\u2019asile devenu un \u00e9minent universitaire au Danemark est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 l\u2019une des sensations de la c\u00e9r\u00e9monie, qui se tiendra le 27\u00a0mars. Son r\u00e9alisateur, Jonas Poher Rasmussen, a souhait\u00e9 \u00ab\u00a0donner un visage\u00a0\u00bb aux personnes contraintes \u00e0 l\u2019exil, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 le gouvernement de son pays durcit les conditions d\u2019accueil.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/27/0/1500/750/1342/671/60/0/5e7e3e5_179791-3266016.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/27/19-12">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ « Pour l’amour de Dieu, cet homme ne peut pas rester au pouvoir », a lancé le président américain, lors d’un discours à Varsovie, au ton particulièrement dur à l’égard de son homologue russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : en Pologne, Joe Biden déclare que Vladimir Poutine « ne peut pas rester au pouvoir », la Maison Blanche rectifie      « Pour l’amour de Dieu, cet homme ne peut pas rester au pouvoir », a lancé le président américain, lors d’un discours à Varsovie, au ton particulièrement dur à l’égard de son homologue russe.       Le Monde avec AP     Publié hier à 18h59, mis à jour à 08h20    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Joe Biden, lors d’un discours au château royal de Varsovie, samedi 26 mars.  EVAN VUCCI / AP                 Le président américain, Joe Biden, a affirmé, samedi 26 mars, à Varsovie, que son homologue russe, Vladimir Poutine, ne devait pas rester à la tête de la Russie après avoir lancé l’invasion en Ukraine. Une sortie rapidement nuancée par la Maison Blanche.            « Pour l’amour de Dieu, cet homme ne peut pas rester au pouvoir », a lancé M. Biden, lors d’un discours au château royal de Varsovie, au ton particulièrement dur à l’égard du président russe. Un peu plus tôt dans la journée, il avait qualifié M. Poutine de « boucher ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face à la Russie, les Etats-Unis entravés par leurs propres lignes rouges                   Mais un haut responsable de la Maison Blanche, s’exprimant sous couvert de l’anonymat, a précisé peu après que le président américain n’avait pas appelé à un « changement de régime » à Moscou. « Ce que le président voulait dire, c’est que Poutine ne peut être autorisé à exercer un pouvoir sur ses voisins ou sur la région. Il ne parlait pas du pouvoir de Poutine en Russie, ni d’un changement de régime », a dit ce dernier.              S’adressant directement aux Russes, M. Biden a insisté sur le fait que ce n’est pas le peuple russe qu’il considère comme ennemi. « Permettez-moi de dire ceci, si vous êtes capable de m’entendre – vous, le peuple russe, n’êtes pas notre ennemi », a-t-il déclaré.            « Je refuse de croire que vous accueillez favorablement le meurtre d’enfants et de grands-parents innocents ou que vous acceptez que des hôpitaux, des écoles, des maternités soient pilonnés par des missiles et des bombes russes. » « Cette guerre n’est pas digne de vous, peuple russe. Poutine peut et doit mettre fin à cette guerre », a encore martelé le président américain.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Conflit en Ukraine : les Russes veulent-ils savoir ?                   Le président des « entre la démocratie et l’autocratie » ne sera « pas gagnée en quelques jours ou mois. Nous devons nous armer pour un long combat devant nous », a-t-il prévenu, avant d’assurer aux Ukrainiens : « Nous sommes à vos côtés. »            Rencontre avec deux ministres ukrainiens            Il a réaffirmé par ailleurs que les Etats-Unis ne souhaitaient pas entrer en conflit avec les forces russes qui ont envahi l’Ukraine, mais a lancé un avertissement ferme à Moscou : « Ne pensez même pas à avancer d’un centimètre en territoire de l’OTAN. »              Auparavant, le président Biden s’est entretenu à Varsovie avec deux ministres ukrainiens, lors de sa première rencontre directe avec des hauts responsables de Kiev depuis le début de l’agression russe. Il a également parlé à des réfugiés ukrainiens accueillis en Pologne et, ému par ce qu’il a vu, a qualifié Vladimir Poutine de « boucher ».            « Un chef d’Etat doit rester réfléchi a réagi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, auprès de l’agence de presse russe TASS. Bien sûr, chaque fois, les insultes personnelles de ce genre réduisent le champ des possibles pour nos relations bilatérales avec le gouvernement américain actuel. »            Interrogé sur l’annonce du commandement russe, selon laquelle Moscou compte « concentrer le gros des efforts sur l’objectif principal : la libération du Donbass », le président américain a dit qu’il « n’était pas sûr » qu’elle signifie un véritable changement de stratégie. Peu après, les autorités ukrainiennes ont d’ailleurs annoncé une série de frappes russes sur des dépôts de carburant qui ont fait cinq blessés à Lviv, grande ville de l’ouest de l’Ukraine, relativement épargnée par les combats pour l’instant.              En fin de matinée, Joe Biden s’est entretenu à son hôtel avec le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, et le ministre de la défense, Oleksii Reznikov, en marge de leur rencontre avec le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, et le secrétaire à la défense, Lloyd Austin. Les quatre ministres ont discuté notamment de « l’engagement indéfectible des Etats-Unis envers la souveraineté et l’intégrité territoriale de l’Ukraine », a expliqué le porte-parole du département d’Etat, Ned Price.            L’article 5, « un devoir sacré »            M. Kuleba a déclaré ensuite avoir fait cadeau à M. Biden d’un fragment du missile russe qui avait frappé la base de Yavoriv, proche de la frontière polonaise. « Les Etats-Unis nous ont assuré qu’ils n’avaient pas d’objection au transfert des avions », a déclaré Dmytro Kuleba, après sa rencontre avec le président américain.            Le 8 mars, prenant visiblement de court les Etats-Unis, la Pologne avait annoncé être « prête à déplacer sans délai et gratuitement tous ses avions MIG-29 sur la base de Ramstein [en Allemagne] et à les mettre à la disposition du gouvernement des Etats-Unis » pour qu’ils soient ensuite remis à l’Ukraine. Mais les Américains avaient refusé.              De son côté, le président ukrainien, Volodomyr Zelensky, a appelé, samedi soir, dans sa dernière vidéo, les Occidentaux à lui fournir davantage d’armes. « Nous avons besoin de plus d’armement. Nous devons non seulement protéger l’Ukraine mais aussi les autres pays d’Europe de l’Est, sous la menace d’une invasion russe. Nous l’avons dit clairement lors de nos entretiens avec nos homologues américains en Pologne », a-t-il dit. « Que fait l’OTAN ? Est-elle dirigée par la Russie ? Qu’attendent-ils ? », a-t-il critiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’OTAN veut renforcer son front oriental                   Au deuxième jour de sa visite officielle en Pologne, Joe Biden a assuré à son homologue polonais, Andrzej Duda, que l’article 5 du traité de l’OTAN, stipulant que l’attaque contre un pays membre est une attaque contre tous, constituait un « devoir sacré » pour les Etats-Unis.            M. Biden a également déclaré que le président russe, Vladimir Poutine, « comptait sur une OTAN divisée », mais que cette division ne s’est pas produite.                                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        Lire aussi :  Le direct du jour sur l’invasion russe en Ukraine et ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesPortrait. Volodymyr Zelensky, le visage de la résistance de tout un peupleChronique. « Le bilan de Poutine à la tête de la Russie est une longue descente aux enfers d’un pays dont il a fait un agresseur »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Quinze ans de complaisance politique envers Vladimir PoutineEditorial. Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenneVidéo. Que veut la Russie de Vladimir Poutine, trente ans après la fin de la guerre froide ?Le Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde avec AP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des départements  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/26/guerre-en-ukraine-joe-biden-reaffirme-en-pologne-que-l-accord-de-defense-collective-de-l-otan-est-un-devoir-sacre_6119294_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: en Pologne, Joe Biden d\u00e9clare que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0ne peut pas rester au pouvoir\u00a0\u00bb, la Maison Blanche rectifie","dateCreated":"2022-03-26T18:59:22+01:00","datePublished":"2022-03-26T18:59:22+01:00","dateModified":"2022-03-27T08:20:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0Pour l\u2019amour de Dieu, cet homme ne peut pas rester au pouvoir\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, lors d\u2019un discours \u00e0 Varsovie, au ton particuli\u00e8rement dur \u00e0 l\u2019\u00e9gard de son homologue russe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/3162ff8_dbb43c11b80e4192b70146f14b2e0b9a-dbb43c11b80e4192b70146f14b2e0b9a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/27/19-13">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Plus de 3,5 millions d’Ukrainiens ont quitté leur pays, un grand nombre d’entre eux s’exilant avec leur animal de compagnie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                         Ukraine, en images : des animaux dans la guerre  Publié hier à 18h57, mis à jour hier à 20h37        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      En imagesPlus de 3,5 millions d’Ukrainiens ont quitté leur pays, un grand nombre d’entre eux s’exilant avec leur animal de compagnie.         Depuis le 24 février et le déclenchement de la guerre en Ukraine, quelque dix millions de personnes ont été déplacées, dont plus de 3,5 millions ont quitté le pays, un grand nombre d’entre elles partageant leur exil avec leur animal de compagnie. Les gouvernements européens ont rapidement assoupli les formalités vétérinaires afin de permettre aux réfugiés d’entrer dans l’Union européenne accompagnés d’animaux non vaccinés, sans puce électronique, tatouage ni test sanguin. De très nombreux Ukrainiens ont été contraints d’abandonner leurs animaux dans leur fuite, menacés par les bombardements et la faim, tout comme les animaux des zoos du pays. Retour en photos sur l’un des aspects de cette guerre.                             Une femme tenant un petit chien, devant un immeuble détruit par une frappe d’artillerie, à Kiev, le 14 mars 2022.  VADIM GHIRDA / AP                                  Un pompier porte un chat sauvé d’un immeuble résidentiel touché par un obus, dans le quartier Obolon, à Kiev, le 14 mars 2022.  THOMAS PETER / REUTERS                                  Des militaires ukrainiens aident une femme et son chien à franchir la rivière à Irpin, dans la banlieue de Kiev, le 5 mars 2022.  VADIM GHIRDA / AP                                  Un homme serre dans ses bras son chat, mort dans le bombardement de son immeuble, dans le quartier Obolon, à Kiev, le 14 mars 2022.  ARIS MESSINIS / AFP                                  Irina Zubchenko et son chien, Max, au milieu des ruines d’un centre commercial, à Kiev, le 21 mars 2022.  RODRIGO ABD / AP                                  Une femme tient fermement son chat, alors qu’elle avance sur un chemin de fortune le long d’un pont détruit, afin de traverser la rivière, à Irpin, le 13 mars 2022.  DIMITAR DILKOFF / AFP                                  Un soldat ukrainien avec des chiens rescapés, à un poste de contrôle, à Brovary, dans la banlieue de Kiev, le 26 mars 2022.  RODRIGO ABD / AP                                  Un chien devant une maison détruite par des bombardements, dans le village de Markhalivka, dans l’oblast de Kiev, le 6 mars 2022.  OLEG PEREVERZEV / REUTERS                                  Le zoo de Mykolaïv est le plus grand d’Ukraine : il regroupe environ quatre mille animaux de plus de quatre cents espèces. Plusieurs roquettes Smerch à sous-munitions y sont tombées. Dans son enclos d’hiver, voici l’une des deux girafes, qui sont stressées et ont changé de comportement. Le 12 mars 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP                                  Liliia et sa chienne, Kelly, réfugiées au sous-sol de l’église des Saints Apôtres Pierre et Paul, utilisé comme abri antiaérien, lors d’une alerte à Lviv, le 15 mars 2022.  LUCAS BARIOULET / LUCAS BARIOULET POUR LE MONDE                                  Une jeune femme et deux chats, alors que des personnes évacuent Irpin, le 7 mars 2022.  ARIS MESSINIS / AFP                                  Une habitante de Marioupol fuit la ville, assiégée, avec son oiseau, le 17 mars 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                                  Une jeune fille réconforte son chat avant le départ d’un train à destination de Lviv, à Kiev, le 3 mars 2022.  VADIM GHIRDA / AP                                  Une femme arrive au poste frontalier avec deux chats et un chien, à Medyka, en Pologne, le 13 mars 2022.  ALEKSANDRA SZMIGIEL / REUTERS                                  Des caisses de transport et un chat, sauvé par Victoria Dovgal, à Lviv, le 25 mars 2022. La jeune femme a évacué vingt chats et un chien de Kharkiv, avec l’intention de les emmener en Pologne.  PAVLO PALAMARCHUK / REUTERS                                  Une fillette et son chat, à la gare de Lviv, le 28 février 2022.  BERNAT ARMANGUE / AP                                  Une Ukrainienne dans un hall de la gare de Przemysl, en Pologne, près de la frontière, le 25 mars 2022.  ANGELOS TZORTZINIS / AFP                                  Des bénévoles déchargent de la nourriture pour chats, à destination de l’Ukraine, à Munich (Allemagne), le 18 mars 2022.  MICHAELA REHLE / AFP                                  Olga, une artiste de Kharkiv, joue avec le chat Puschistik, au Théâtre de la maison ukrainienne, où est installé un abri pour les réfugiés, à Przemysl, en Pologne, le 18 mars 2022.  WOJTEK RADWANSKI / AFP                                  Des réfugiés et leurs animaux de compagnie, dans le stade couvert d’un lycée, à Przemysl, en Pologne, le 18 mars 2022.  PETROS GIANNAKOURIS / AP                                  Le chat Dean reçoit des soins vétérinaires au centre d’arrivée de l’aéroport de Berlin-Tegel, en Allemagne, le 17 mars 2022.  ANNEGRET HILSE / REUTERS                                  Dans un autobus affrété pour les personnes déplacées, à Lviv, le 13 mars 2022.  PAVLO PALAMARCHUK / REUTERS                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/26/ukraine-des-animaux-dans-la-guerre_6119293_3210.html"},"headline":"Ukraine, en images\u00a0: des animaux dans la guerre","dateCreated":"2022-03-26T18:57:24+01:00","datePublished":"2022-03-26T18:57:24+01:00","dateModified":"2022-03-26T20:37:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Plus de 3,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont quitt\u00e9 leur pays, un grand nombre d\u2019entre eux s\u2019exilant avec leur animal de compagnie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/54efdb2_1648289007523-269832.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/27/19-14">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Plus de 80 % des importations par Le Caire de cette céréale clé de son alimentation proviennent des deux pays en conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Egypte             Guerre en Ukraine : l’Egypte confrontée à la flambée des prix du blé      Plus de 80 % des importations par Le Caire de cette céréale clé de son alimentation proviennent des deux pays en conflit.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié hier à 17h00, mis à jour hier à 17h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un boulanger du district de Mokattam, dans le sud-est du Caire, le 16 mars 2022, après que l’invasion de l’Ukraine par la Russie a fait grimper les prix des produits de base en Egypte.  AMR ABDALLAH DALSH / REUTERS               Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, les autorités égyptiennes multiplient les messages rassurants sur leurs approvisionnements en blé, ainsi que les mesures pour prévenir des pénuries. Premier importateur mondial de blé, avec la mer Noire comme principale provenance, l’Egypte est particulièrement exposée sur cette denrée qui constitue la base de l’alimentation de ses 105 millions d’habitants.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine augemnte la vulnérabilité des économies émergentes                 Entre ses réserves stratégiques et la récolte locale qui doit débuter mi-avril, Le Caire dit disposer de stocks suffisants jusqu’à la fin 2022. Mais le pays subit déjà de plein fouet la flambée des prix sur les produits alimentaires et énergétiques. Fortement endettée et fragilisée par la pandémie de Covid-19, l’Egypte a de nouveau sollicité l’aide du Fonds monétaire international (FMI), a confirmé l’institution, mercredi 23 mars.          « Les Egyptiens consommant deux fois la moyenne mondiale de pain, et le gouvernement subventionnant déjà le prix du blé pour ce pain à hauteur de 3,3 milliards de dollars [3 milliards d’euros] par an avant la guerre russo-ukrainienne, la menace de la flambée des prix du blé pour le budget égyptien est réelle », analyse Michaël Tanchum, chercheur associé au Conseil européen des relations internationales et au Middle East Institute (MEI) à Washington. L’Egypte a besoin d’environ 10 millions de tonnes de blé par an pour fournir du pain subventionné à 72 millions d’habitants.          Interdiction temporaire d’exportations          En 2021, l’Etat en a importé plus de 6 millions de tonnes, et le secteur privé plus de 12 millions. Plus de 80 % de ces importations proviennent de Russie et d’Ukraine. Avant la guerre, le cours du blé évoluait déjà à un niveau record. Au second semestre 2021, les prix ont augmenté de 25 % du fait des perturbations de la chaîne d’approvisionnement mondiale, des faibles rendements agricoles et de la thésaurisation du blé et d’autres céréales par certains pays, notamment la Chine.          « Cette tempête s’est transformée en un tsunami avec l’invasion de l’Ukraine par la Russie, qui a fait grimper les prix du blé de 75 % en seulement deux semaines », poursuit M. Tanchum. Le 6 mars, le ministre des finances, Mohamed Maeit, a indiqué que la facture de blé de l’Etat avait déjà augmenté de 15 milliards de livres égyptiennes (LE), soit 744 millions d’euros. Le Caire envisage de diversifier ses approvisionnements, notamment en Europe et en Amérique, et surtout d’augmenter la part du local.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, l’agro-industrie paie sa dépendance aux engrais russes                 L’objectif du ministère de l’agriculture est d’acheter 6 millions de tonnes localement en 2022, contre 3,5 millions en 2021. Une interdiction temporaire des exportations de blé, et d’autres cultures de base, a été décrétée. Mi-mars, les autorités ont aussi imposé aux producteurs locaux de vendre une partie de leur récolte aux trois compagnies étatiques. Les contrevenants s’exposent à une peine de cinq ans de prison. En guise d’incitation, le ministère de l’agriculture a augmenté le prix d’achat de la tonne de blé à 5 900 LE.        Il vous reste 47.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/26/guerre-en-ukraine-l-egypte-confrontee-a-la-flambee-des-prix-du-ble_6119284_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Egypte confront\u00e9e \u00e0 la flamb\u00e9e des prix du bl\u00e9","dateCreated":"2022-03-26T17:00:14+01:00","datePublished":"2022-03-26T17:00:14+01:00","dateModified":"2022-03-26T17:00:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Egypte"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Le Monde Afrique","Egypte","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"Plus de 80\u00a0% des importations par Le\u00a0Caire de cette c\u00e9r\u00e9ale cl\u00e9 de son alimentation proviennent des deux pays en conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/342/0/3500/1750/1342/671/60/0/46a96e4_fw1-ukraine-crisis-egypt-bread-0316-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egypte","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egypte/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/27/19-15">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ En plein effondrement économique et financier, le pays du Cèdre cherche des alternatives aux filières Ukraine et Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Liban             Guerre en Ukraine : le Liban multiplie les contacts pour échapper à une crise du blé      En plein effondrement économique et financier, le pays du Cèdre cherche des alternatives aux filières Ukraine et Russie.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié hier à 11h15, mis à jour hier à 15h23    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des grains de blé dans une usine de Beyrouth, la capitale libanaise, le 1er mars 2022.  MOHAMED AZAKIR / REUTERS               Fouad est désemparé dans sa petite boulangerie de mana’iche, populaires galettes de blé cuites agrémentées le plus souvent de thym ou de fromage. Il a vu sa clientèle se clairsemer dans le quartier beyrouthin de Ras El-Nabaa, sous le coup de la grave crise économique et financière qui sévit depuis 2019. Celle-ci se traduit par l’effondrement du pouvoir d’achat, sur fond d’inflation galopante. Il craint désormais que son activité ralentisse davantage avec la guerre en Ukraine, qui « aggrave la situation. » En effet, la quasi-totalité du blé tendre consommé au Liban provenait d’Ukraine (80 %) et de Russie (16 %).          Depuis le début du conflit, « la quantité de farine de blé que l’on peut acquérir est limitée, car la priorité va aux boulangeries qui fabriquent le pain [plat] arabe [un quota leur a été réservé, d’environ 60 % à 70 % du blé importé]. Le reste, il faut se le procurer au marché noir – des individus qui revendent plus cher », assure Fouad.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine risque d’aggraver l’insécurité alimentaire en Afrique de l’Ouest                 Les déclarations du gouvernement se veulent rassurantes, mais elles n’enrayent pas la panique. De fait, les étals de farine sont vides dans les supermarchés. Certains importateurs de blé adoptent, à l’inverse, un ton catastrophiste. Enfin, les évaluations des réserves actuelles – qui ne tiennent pas compte des probables stocks parallèles – sont fluctuantes.          « Un ouragan de famines »          « Le Liban a un mois et demi de réserves de blé tendre », souligne Georges Berberi, à la tête de la direction générale des céréales et de la betterave sucrière, rattachée au ministère de l’économie et du commerce. Si tout le Proche-Orient est menacé par la rupture des filières d’Ukraine et de Russie, le Liban a ses propres défis, dont le stockage, car les silos de Beyrouth ont été détruits lors des explosions survenues au port, en août 2020. Et la fonte des réserves en devises de la banque centrale, qui subventionne les importations de blé à un taux préférentiel (un dollar pour 1 500 livres libanaises, quand celui-ci dépasse 24 000 livres libanaises sur le marché noir).          La course est engagée pour couvrir les besoins en blé tendre (environ 650 000 tonnes par an). L’une des priorités est de trouver des alternatives d’approvisionnement. « On a lancé des contacts avec la Roumanie, la Moldavie [qui exporte déjà vers le pays du Cèdre], le Kazakhstan, les Etats-Unis, l’Inde », détaille M. Berberi. Il faut aussi « identifier de nouveaux lieux de stockage au Liban, voire un pays où le blé acheté pourrait être temporairement déposé », explique-t-il. Cela permettrait de diminuer l’impact d’une envolée ultérieure des prix de la céréale.        Il vous reste 45.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/26/guerre-en-ukraine-le-liban-multiplie-les-contacts-pour-echapper-a-une-crise-du-ble_6119268_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Liban multiplie les contacts pour \u00e9chapper \u00e0 une crise du bl\u00e9","dateCreated":"2022-03-26T11:15:38+01:00","datePublished":"2022-03-26T11:15:38+01:00","dateModified":"2022-03-26T15:23:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Liban"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","Proche-Orient","Liban","\u00c9conomie"],"description":"En plein effondrement \u00e9conomique et financier, le pays du C\u00e8dre cherche des alternatives aux fili\u00e8res Ukraine et Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/20b126a_fw1-ukraine-crisis-mideast-wheat-0301-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/27/19-16">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ La pression de l’opinion ne doit pas seulement s’exercer auprès des groupes présents en Russie en dépit de la guerre en Ukraine. Si la communauté internationale estime qu’il est nécessaire d’imposer un retrait du pays, il ne faut plus laisser le choix à ces entreprises.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                Débats       Editoriaux         Russie : le dilemme des entreprises étrangères   Éditorial   Le Monde    La pression de l’opinion ne doit pas seulement s’exercer auprès des groupes présents en Russie en dépit de la guerre en Ukraine. Si la communauté internationale estime qu’il est nécessaire d’imposer un retrait du pays, il ne faut plus laisser le choix à ces entreprises.   Publié hier à 10h28, mis à jour hier à 10h28    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». La frontière entre pragmatisme, réalisme et cynisme est souvent ténue dans le milieu des affaires. Elle est aujourd’hui difficile à tenir pour les entreprises étrangères encore présentes en Russie, malgré les sanctions internationales décidées en rétorsion à l’invasion de l’Ukraine. Un mois après l’agression perpétrée par le régime de Vladimir Poutine, une pression grandissante s’exerce sur celles qui ont choisi de rester. La France, deuxième investisseur étranger dans le pays, se retrouve confrontée de façon aiguë à ce dilemme consistant à trancher entre éthique et business.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : des employés des magasins Leroy-Merlin pris à partie par les clients                   La réactivité des entreprises et leur capacité à prendre des décisions radicales sont souvent fonction du poids de leurs activités en Russie dans leur chiffre d’affaires. Fermer quelques magasins comme les groupes de luxe s’y sont résolus et accepter de perdre quelques millions d’euros de profits n’a évidemment pas le même impact que de renoncer à des milliards d’investissements dans des installations industrielles (Renault ou TotalEnergies), tout comme se séparer d’une banque locale qui compte 2 millions de clients (Société générale).              Partir dans la précipitation sans en avoir pesé les conséquences pour les salariés, la population russe et l’équilibre financier de l’entreprise n’est pas forcément la garantie que les sanctions contre le système poutinien seront efficaces. Abandonner des actifs du jour au lendemain peut même faire les affaires des oligarques, qui se feront un plaisir de les reprendre à prix bradé, tout en continuant à faire tourner l’activité. Dans ce domaine comme dans celui de l’approvisionnement énergétique, il faut se méfier des solutions simples à des problèmes éminemment complexes.            Stratégie risquée            Reste que certaines entreprises jouent la montre en tablant sur un retour rapide à la normale. Cette stratégie est risquée, car rien ne garantit une issue du conflit à court terme. Surtout, il se passera sans doute du temps, même après l’arrêt des combats, avant que la Russie ne revienne dans le concert des nations.            Dans le même temps, ces groupes doivent surmonter des enjeux de réputation compliqués. En dénonçant l’attitude de trois de nos fleurons devant les parlementaires français, Volodymyr Zelensky, le président ukrainien, a enclenché un mécanisme efficace auprès de l’opinion publique. « Renault, Auchan, Leroy-Merlin et autres doivent cesser d’être des sponsors de la machine de guerre », a accusé le président ukrainien. Face à cette charge, le discours des entreprises, qui se piquent d’être « socialement responsables », risque de sonner de plus en plus faux au fur et à mesure que les atrocités dans les zones de combat prendront de l’ampleur. Renault, qui a fini par prendre conscience que la situation devenait intenable, est désormais prêt à se désengager de Russie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les entreprises françaises présentes en Russie sous le feu d’appels au boycott                   La pression de l’opinion ne doit pas seulement s’exercer auprès des entreprises. Celles-ci ont beau jeu de répéter qu’à ce stade elles respectent scrupuleusement le cadre des sanctions internationales. « Ma position est de laisser les entreprises libres de décider pour elles-mêmes », insiste Emmanuel Macron. Si la communauté internationale estime qu’il est nécessaire d’imposer un retrait clair et net de Russie, que les instances compétentes prennent leurs responsabilités en ne laissant plus le choix aux entreprises. Compter sur la bonne volonté de ces dernières est soit hypocrite, soit naïf. Dès lors que les Occidentaux considéreront que la solution pour desserrer l’étau sur l’Ukraine passe par des sanctions plus systématiques, ils doivent le dire clairement et se donner les moyens de les appliquer.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des départements  Testez gratuitement                                                          Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/26/russie-le-dilemme-des-entreprises-etrangeres_6119262_3232.html"},"headline":"Russie\u00a0: le dilemme des entreprises \u00e9trang\u00e8res","dateCreated":"2022-03-26T10:28:42+01:00","datePublished":"2022-03-26T10:28:42+01:00","dateModified":"2022-03-26T10:28:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Editoriaux"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Entreprises","International","Europe","Russie","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"La pression de l\u2019opinion ne doit pas seulement s\u2019exercer aupr\u00e8s des groupes pr\u00e9sents en Russie en d\u00e9pit de la guerre en Ukraine. Si la communaut\u00e9 internationale estime qu\u2019il est n\u00e9cessaire d\u2019imposer un retrait du pays, il ne faut plus laisser le choix \u00e0 ces entreprises.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/470/0/4417/2208/1342/671/60/0/30dbfb0_5826611-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Editoriaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/editoriaux/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/27/19-17">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le yacht, construit en 2020 en Allemagne et actuellement dans le port de Marina di Carrara, a été relié au président russe par la fondation de l’opposant russe Alexeï Navalny.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la police fiscale italienne essaie de traquer le présumé « navire de Poutine »      Le yacht, construit en 2020 en Allemagne et actuellement dans le port de Marina di Carrara, a été relié au président russe par la fondation de l’opposant russe Alexeï Navalny.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié hier à 10h26, mis à jour hier à 16h28    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le « Schéhérazade », dans le port italien de Marina di Carrara, le 14 mars 2022.  FEDERICO SCOPPA / AFP               Il est blanc comme les blocs de marbre qui sont extraits de la montagne à quelques kilomètres de là. Dans le port toscan de Marina di Carrara, l’immense yacht Schéhérazade est depuis plusieurs jours l’objet de toutes les attentions en Italie. Et pour cause : son propriétaire ne serait autre que Vladimir Poutine. Construit en Allemagne et mis à l’eau en 2020, le navire de luxe est tout en démesure : 140 mètres de longs, six ponts, deux pistes d’hélicoptère, une piscine dont le toit rétractable se transforme en piste de danse, un gymnase ou encore une salle de cinéma. L’intérieur n’est pas en reste, avec ses dorures jusqu’aux porte-rouleaux de papier toilette. Battant pavillon des îles Caïman, peu connues pour leur transparence fiscale, le Schéhérazade est estimé à au moins 700 millions de dollars (640 millions d’euros).          Si, pour l’heure, aucune preuve formelle ne relie directement le navire au président russe, un faisceau d’indices est pour le moins troublant. Début mars, une enquête du New York Times révélait qu’une partie de l’équipage avait rebaptisé le Schéhérazade le « navire de Poutine ». Un membre du personnel de bord, sous couvert d’anonymat, soulignait que l’équipage était entièrement russe « quand le boss était à bord », et redevenait international en son absence. Le Schéhérazade a par ailleurs effectué plusieurs allers-retours en mer Noire durant les étés 2020 et 2021, dans les environs de Sotchi, où Vladimir Poutine a passé de longues semaines durant la pandémie de Covid-19.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Affaire Navalny : l’opposant envoyé en prison pour neuf ans                 Le 22 mars, une vidéo diffusée par la fondation d’Alexeï Navalny a rendu encore plus crédible l’hypothèse permettant de relier le yacht à Vladimir Poutine. L’ONG de lutte contre la corruption s’est notamment procuré la liste des membres d’équipage du Schéhérazade : des Russes, dont au moins la moitié appartiennent au FSO, le service fédéral de protection, chargé en particulier d’assurer la sécurité rapprochée du président russe. Selon la fondation d’Alexeï Navalny, « le Schéhérazade est le plus grand bateau au monde dont le propriétaire n’est pas connu », mais, précise-t-elle, « si un bien appartient réellement à Poutine, l’important n’est pas de savoir à quel nom il est enregistré, mais qui le gère ».          Obscure société anonyme          D’après le site SuperYacht Fan, qui recense les navires de luxe, le Schéhérazade appartiendrait à l’oligarque Edouard Khoudaïnatov, ancien vice-président de la compagnie pétrolière Rosneft, un proche du Kremlin. Le navire est enregistré sous le nom d’une obscure société anonyme, Beilor Asset Ltd, domiciliée aux îles Marshall, autre paradis fiscal. Mais les doutes demeurent.        Il vous reste 53.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/26/guerre-en-ukraine-la-police-fiscale-italienne-essaie-de-traquer-le-presume-navire-de-poutine_6119261_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la police fiscale italienne essaie de traquer le pr\u00e9sum\u00e9 \u00ab\u00a0navire de Poutine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-26T10:26:41+01:00","datePublished":"2022-03-26T10:26:41+01:00","dateModified":"2022-03-26T16:28:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Italie"],"description":"Le yacht, construit en\u00a02020 en Allemagne et actuellement dans le port de Marina di Carrara, a \u00e9t\u00e9 reli\u00e9 au pr\u00e9sident russe par la fondation de l\u2019opposant russe Alexe\u00ef Navalny.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/490/0/3936/1968/1342/671/60/0/02e1d07_5813866-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/27/19-18">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Sans résultats sur ce front particulièrement symbolique, impossible pour Moscou de mettre fin à son opération militaire ou de clamer victoire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Le Donbass, objectif minimal de l’armée russe      Sans résultats sur ce front particulièrement symbolique, impossible pour Moscou de mettre fin à son opération militaire ou de clamer victoire.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié hier à 10h25, mis à jour hier à 16h50    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des habitants ramassent du bois dans un quartier détruit de Marioupol, en Ukraine, le 25 mars 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS               « Les objectifs de la première étape de l’opération militaire spéciale en Ukraine sont remplis », a annoncé le commandement russe, vendredi 25 mars, expliquant qu’il allait désormais concentrer ses efforts sur « l’objectif principal : la libération du Donbass ». Adaptation à une situation militaire plus difficile qu’attendu ? Non, répond l’armée russe.          Sans offensive sur d’autres fronts plus éloignés, « les forces ukrainiennes n’auraient cessé de se reconstituer », a assuré l’adjoint au chef de l’état-major russe, Sergueï Roudskoï, lors d’un point de presse convoqué plus d’un mois après le début de cette « opération spéciale ». Les efforts ont donc d’abord porté, en premier lieu, sur « la dénazification et la démilitarisation » de l’Ukraine, objectifs qui seraient en passe d’être atteints.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le théâtre bombardé de Marioupol : « Ce que nous avons vu autour de nous, c’était du sang et le chaos »                 Cette annonce de réorientation des forces russes est à prendre avec prudence, de même que le chiffre des pertes russes dévoilé au même moment – 1 351 morts et 3 825 blessés. Quelle que soit la réalité des intentions de Moscou, son armée ne devrait pas relâcher la pression sur les autres fronts, de Kiev au nord jusqu’à Mykolaïv au sud. « La prise des villes ukrainiennes encerclées n’était pas prévue », a ainsi assuré le général Roudskoï, mais elle reste « possible ».          Entériner une continuité territoriale          Qu’il s’agisse de l’objectif principal de l’opération dès ses débuts ou d’une adaptation des plans, la priorité donnée au Donbass est logique, tant en matière stratégique que de communication. La « libération » des régions de Donetsk et de Louhansk est même l’objectif minimal de l’offensive russe : sans résultats sur ce front particulièrement symbolique, impossible de mettre fin à l’opération ou de clamer une quelconque victoire.                          LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE               L’extrême violence des combats à Marioupol, deuxième ville de la région de Donetsk, accrédite ce constat. Les médias russes présentent la ville comme sur le point de tomber en totalité. Pour la première fois, des images aériennes des destructions ont été montrées à la télévision, ces derniers jours : « En se retirant, les nationalistes s’efforcent de ne pas laisser une seule brique debout », donne pour seule explication le commentaire. Les pertes civiles sont, elles, attribuées aux « nazis » du régiment Azov, qui auraient tiré dans le dos des civils cherchant à fuir.                           Lire aussi :  « Opération humanitaire » pour Marioupol, achats communs de produits énergétiques : les annonces de Macron à l’issue d’un sommet européen à Bruxelles                 La prise de Marioupol est d’autant plus vitale qu’elle permet d’entériner une continuité territoriale entre Moscou et la Crimée, annexée en 2014. Les généraux russes ne disent d’ailleurs rien des « plans » prévus pour cette portion méridionale conquise de l’Ukraine, où une administration provisoire se déploie.        Il vous reste 55.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/26/le-donbass-objectif-minimal-de-l-armee-russe_6119260_3210.html"},"headline":"Le Donbass, objectif minimal de l\u2019arm\u00e9e russe","dateCreated":"2022-03-26T10:25:33+01:00","datePublished":"2022-03-26T10:25:33+01:00","dateModified":"2022-03-26T16:50:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"description":"Sans r\u00e9sultats sur ce front particuli\u00e8rement symbolique, impossible pour Moscou de mettre fin \u00e0 son op\u00e9ration militaire ou de clamer victoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/398/0/5090/2545/1342/671/60/0/d7b7002_1648286167420-2022-03-25t190630z-2114387951-rc2r9t9v23oq-rtrmadp-3-ukrainie-crisis-mariupol.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/27/19-19">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Quarante-neuf tonnes de matériel médical et de secours seront livrées lundi en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Roumanie             Guerre en Ukraine : un long convoi humanitaire français à la frontière roumaine      Quarante-neuf tonnes de matériel médical et de secours seront livrées lundi en Ukraine.          Par Mirel Bran(Bucarest, correspondant)         Publié hier à 10h23, mis à jour hier à 14h19    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une réfugiée ukrainienne allaite son enfant dans une salle de bal convertie en refuge, à Suceava, en Roumanie, à 40 kilomètres de la frontière avec l’Ukraine, le 20 mars 2022.  CLODAGH KILCOYNE / REUTERS               Un convoi de cinquante véhicules s’étend sur 2 kilomètres et avance lentement sur les routes de la Roumanie. Il a quitté la France, le 22 mars, a traversé toute l’Europe, d’ouest en est, et est arrivé, samedi 26 mars, à Suceava, ville située au nord-est de la Roumanie, à 40 kilomètres de la frontière roumano-ukrainienne. Une frontière qui sépare les territoires de l’Union européenne (UE) et de l’OTAN de l’Ukraine, envahie par la Fédération de Russie, le 24 février. « C’est un convoi de solidarité humanitaire entre la France et l’Ukraine, affirme Xavier, le commandant de ce détachement qui compte 128 personnes. Il s’agit d’une initiative du ministère de l’intérieur français et du ministère de l’Europe et des affaires étrangères dans le cadre du mécanisme de protection civile de l’Union européenne. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Il nous a demandé : “Maman, pourquoi ?” » : des réfugiées ukrainiennes racontent les angoisses de leurs enfants                 C’est à proximité de la frontière roumano-ukrainienne que le gouvernement de Bucarest a mis en place, le 9 mars, un centre international pour accueillir et distribuer l’aide humanitaire destinée aux voisins ukrainiens. « Ce centre est géré par les autorités de Bruxelles en vue de faciliter l’aide à l’Ukraine de manière cohérente, a déclaré le premier ministre roumain, Nicolae Ciuca, à l’occasion de son ouverture. Nous avons déjà reçu 5 700 offres d’aides sur la plate-forme “Ukraine, c’est mieux d’aider ensemble” de la part des institutions publiques et de la société civile. » Un appel qui a été entendu dans l’Hexagone, tant par les autorités nationales qu’au niveau départemental.          Les cinquante véhicules du convoi français ont transporté en Roumanie 49 tonnes de matériel, à savoir 344 mètres cubes d’outils médicaux et de secours. « Ce convoi est assez représentatif de la sécurité civile française, souligne Xavier, le commandant. Puisque nous avons cinquante sapeurs-sauveteurs de la sécurité civile, cinquante pompiers des services départementaux d’incendie et de secours, et une douzaine de personnes chargées de la logistique qui nous aident à convoyer ce matériel. » Ce don de la France sera remis aux Ukrainiens, lundi 28 mars, à Cernauti, ville située dans le sud du pays.          Aménagé en urgence          Un deuxième convoi composé de 21 ambulances toutes neuves s’est rendu, lui aussi, au centre de Suceava, en attendant le feu vert pour pénétrer en Ukraine, le terminus du voyage. Une opération rendue possible grâce aux dons du Fonds d’action extérieure des collectivités territoriales (Faceco), créé en 2013 et géré par le centre de crise et de soutien du ministère de l’Europe et des affaires étrangères. « Ces opérations s’inscrivent dans le cadre du mécanisme de protection civile de l’Union européenne, selon une source diplomatique française. C’est une manière de nous assurer que plusieurs pays européens ne répondront pas à la même demande. La coordination a lieu au niveau européen en temps réel au moyen de systèmes informatiques qui nous permettent d’ajuster cette aide. »        Il vous reste 40.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/26/un-long-convoi-humanitaire-francais-a-la-frontiere-roumaine_6119257_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un long convoi humanitaire fran\u00e7ais \u00e0 la fronti\u00e8re roumaine","dateCreated":"2022-03-26T10:23:47+01:00","datePublished":"2022-03-26T10:23:47+01:00","dateModified":"2022-03-26T14:19:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Roumanie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Roumanie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Quarante-neuf tonnes de mat\u00e9riel m\u00e9dical et de secours seront livr\u00e9es lundi en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Mirel Bran","description":"Bucarest, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/89d1501_pppck20-ukraine-crisis-border-romania-0320-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roumanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roumanie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/27/19-20">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’expert de l’industrie chinoise Jean-François Dufour rappelle, dans une tribune au « Monde », que la Chine a besoin de ses relais économiques en Europe et estime que l’unité européenne forme la seule limite efficace à l’alliance sino-russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’UE sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Tribune        Jean-François Dufour  Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse        L’expert de l’industrie chinoise Jean-François Dufour rappelle, dans une tribune au « Monde », que la Chine a besoin de ses relais économiques en Europe et estime que l’unité européenne forme la seule limite efficace à l’alliance sino-russe.   Publié hier à 08h30, mis à jour à 15h53    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Depuis le début de la guerre en Ukraine, Pékin affiche son soutien à Moscou. Pourtant, cette proximité dans le discours trouvera rapidement ses limites sur le terrain. A cause de la géopolitique des technologies, des priorités stratégiques de la Chine et de son rapport à l’Europe.          L’amitié « solide comme un roc » [selon le ministre chinois des affaires étrangères, Wang Yi, le 7 mars] entre la Chine et la Russie a été affirmée à plusieurs reprises par Pékin depuis le début de l’invasion de l’Ukraine. Une opposition idéologique commune à l’Occident semble assurer l’émergence d’un bloc hostile au modèle démocratique, qui annoncerait une reconfiguration de l’ordre mondial. Par-delà les discours, cette vision correspond effectivement aux projets de la Russie ; mais elle est très éloignée de ceux de la Chine.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Pékin et Moscou se rejoignent sur un ressentiment viscéral envers les Etats-Unis et l’“Occident” »                 La priorité stratégique de cette dernière, affirmée en 2015 dans le projet Made in China 2025 et inchangée depuis, consiste à devenir à l’horizon 2049 (centième anniversaire de la République populaire) la première puissance technologique mondiale, seul gage durable de puissance et de stabilité.          Lourd retard technologique          Or, si la Chine est engagée dans un immense effort de modernisation et enregistre des progrès incessants, elle a toujours besoin de coopérations étrangères pour rattraper un lourd retard de développement technologique imputable à son histoire récente (et notamment à la décennie perdue de la Révolution culturelle, au tournant des années 1970).          Il ne s’agit pas seulement pour les entreprises chinoises d’acheter les composants qui leur manquent encore pour finaliser de nombreux produits de technologie avancée. Mais de s’engager dans des projets avec des partenaires étrangers assortis d’acquisitions de savoir-faire, leur permettant de progresser vers l’objectif d’indépendance technologique nationale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine pèsera beaucoup plus lourdement sur la stratégie chinoise que ne l’aurait souhaité le régime de Pékin »                 Dans cette stratégie, les autorités chinoises se sont plus ou moins résignées à ne plus compter sur les Etats-Unis depuis le tournant de 2019 (et l’interdiction des ventes de tout produit utilisant des technologies américaines à Huawei, fleuron de l’industrie chinoise, suivi depuis par de nombreuses autres entreprises chinoises). Et la principale alternative pour les entreprises chinoises (les autres poids lourds technologiques que sont le Japon et la Corée du Sud étant très alignés sur Washington) se trouve dans les entreprises européennes.          Les derniers chiffres disponibles sur les investissements chinois à l’étranger – qui reflètent une partie de ces coopérations technologiques – le confirment : alors qu’en 2021, après l’effondrement lié à la crise due au covid, ils ont continué à décliner aux Etats-Unis (dépassant à peine 1 milliard de dollars), ils ont fortement rebondi en Europe, pour atteindre douze fois les montants enregistrés aux Etats-Unis sur l’année.        Il vous reste 52.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/26/les-principaux-relais-de-l-influence-chinoise-au-sein-de-l-union-europeenne-sont-des-pays-comme-la-pologne-en-premiere-ligne-de-la-guerre-en-ukraine_6119246_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les principaux relais de l\u2019influence chinoise au sein de l\u2019UE sont des pays comme la Pologne, en premi\u00e8re ligne\u00a0de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-26T08:30:05+01:00","datePublished":"2022-03-26T08:30:05+01:00","dateModified":"2022-03-27T15:53:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Chine","Union europ\u00e9enne","Ukraine","D\u00e9bats","Asie-Pacifique","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"L\u2019expert de l\u2019industrie chinoise Jean-Fran\u00e7ois Dufour rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la Chine a besoin de ses relais \u00e9conomiques en Europe et estime que l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne forme la seule limite efficace \u00e0 l\u2019alliance sino-russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Fran\u00e7ois Dufour","description":"Directeur de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil DCA Chine-Analyse"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/612/0/5315/2657/1342/671/60/0/0d2ad0a_1648137677830-pns-6302631.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
