<FILE-date="2022/03/27/19">

<article-nb="2022/03/27/19-1">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les déclarations de  Kyrylo Boudanov interviennent alors que le commandement russe a surpris, vendredi, en annonçant « concentrer le gros des efforts sur l’objectif principal : la libération du Donbass ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation sur le terrain, au 32e jour de guerre         Le point sur la situation à 11 heures                    Le contexte       Live  animé par Florian Lefèvre et Charlotte Herzog         Joe Biden a violemment attaqué Vladimir Poutine, samedi à Varsovie, le qualifiant de « boucher » et jugeant qu’il ne pouvait « pas rester au pouvoir » après son invasion de l’Ukraine, une déclaration immédiatement tempérée par la Maison Blanche. Le président américain a également mis en garde la Russie en enjoignant Moscou de ne « même pas [penser] à avancer d’un centimètre en territoire de l’OTAN ».Le président ukrainien, Volodomyr Zelensky, a appelé, dans sa dernière vidéo samedi soir, les Occidentaux à la fourniture de plus d’armes. « Nous devons non seulement protéger l’Ukraine mais aussi les autres pays d’Europe de l’Est, sous la menace d’une invasion russe (…) Qui dirige l’OTAN ? Est-ce toujours Moscou, à coups d’intimidation ? », a-t-il critiqué.Le ministre des affaires étrangères ukrainien a affirmé, samedi, que Washington n’avait « pas d’objection » au transfert d’avions de combat polonais à l’Ukraine, quelques semaines après que le Pentagone avait dit rejeter une proposition similaire.Sur le front militaire, les forces ukrainiennes ont repris le contrôle de la ville de Trostianets, dans le nord-est de l’Ukraine, où les combats avec les soldats russes faisaient rage, a affirmé le ministère de la défense ukrainien, samedi. Le ministère de la défense russe a fait état, lui, d’une bataille pour le contrôle de deux villages près de Donetsk, dans le Donbass.A environ 120 km au nord-est de Kiev, la ville de Tchernihiv est encerclée par les forces russes et il est impossible d’en évacuer massivement les civils et les blessés, a annoncé son maire, Vladislav Atrochenko. La ville de Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, relativement épargnée par les combats jusqu’ici, a subi des frappes russes samedi après-midi, faisant au moins cinq blessés, selon le gouverneur de la région.Selon les autorités régionales ukrainiennes, l’armée russe a pris le contrôle de la ville de Slavoutytch, où réside le personnel de la centrale nucléaire de Tchernobyl, arrêtant brièvement le maire et suscitant des manifestations pro-ukrainiennes.A l’aube du 32e jour de guerre, plus de dix millions d’Ukrainiens (sur environ quarante millions) ont fui leurs foyers, dont 3,8 millions sont partis à l’étranger, principalement en Pologne, selon le décompte de l’Organisation des Nations unies publié samedi. Presque 6,5 millions sont déplacés à l’intérieur de l’Ukraine.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Reportage. « Ce n’est pas une émigration, c’est une fuite » : l’exil de Vladislav, Ioulia, Andreï, Russes de la classe moyenne         Enquête. En Ukraine, une économie au service de la guerre         Tribune. Jonathan Littell : « Mes chers amis russes, c’est l’heure de votre Maïdan »         Décryptages. Inflation, dette, pénuries… La guerre en Ukraine augmente la vulnérabilité des économies émergentes         Factuel. Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients         Décryptages. En Amérique latine, les accents pro-Poutine de la gauche         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ?  » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation sur le terrain, au 32e jour de guerre         Le point sur la situation à 11 heures                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-27T16:05:09+00:00","coverageEndTime":"2022-03-28T04:05:09+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","description":"Les d\u00e9clarations de  Kyrylo Boudanov interviennent alors que le commandement russe a surpris, vendredi, en annon\u00e7ant \u00ab\u00a0concentrer le gros des efforts sur l\u2019objectif principal\u00a0: la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Charlotte Herzog"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le chef du renseignement militaire ukrainien craint une séparation du pays, comme en Corée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les d\u00e9clarations de  Kyrylo Boudanov interviennent alors que le commandement russe a surpris, vendredi, en annon\u00e7ant \u00ab\u00a0concentrer le gros des efforts sur l\u2019objectif principal\u00a0: la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Charlotte Herzog"
,"startDate":"2022-03-27T16:05:09+00:00"
,"endDate":"2022-03-28T04:05:09+00:00"
                Des habitants marchent pr\u00e8s d'un v\u00e9hicule blind\u00e9 br\u00fbl\u00e9 et d'un immeuble d'habitation d\u00e9truit dans la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e du sud de Marioupol, en Ukraine, le 25 mars 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/e0aef19_1648400070956-2022-03-25t191130z-906435405-rc2p9t9q6y76-rtrmadp-3-ukrainie-crisis-mariupol.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T16:55:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#314133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T16:50:39+00:00","articleBody":"     L\u2019annonce vendredi par Moscou d\u2019une \u00ab\u00a0concentration de ses efforts sur la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb pourrait entra\u00eener \u00ab\u00a0une aggravation\u00a0\u00bb de la situation autour de Marioupol, port strat\u00e9gique du sud-est du pays assi\u00e9g\u00e9 depuis la fin f\u00e9vrier, et dans l\u2019ensemble du bassin minier du Donbass. C\u2019est ce qu\u2019a d\u00e9clar\u00e9 Oleksiy Arestovych, dans un message vid\u00e9o post\u00e9 sur le compte Telegram de la pr\u00e9sidence.          Selon le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, cette annonce permet aux Ukrainiens d\u2019esp\u00e9rer pouvoir \u00ab\u00a0chasser l\u2019ennemi\u00a0\u00bb des r\u00e9gions de Kiev, Tchernihiv (Nord), Soumy (Nord-Est) et Kharkiv (Est), et annoncer, dans les prochaines semaines, \u00ab\u00a0des victoires et des contre-attaques.\u00a0\u00bb En revanche, \u00ab\u00a0sur certaines lignes de front, notamment dans l\u2019Est, la situation est loin d\u2019\u00eatre simple. Il faut y \u00eatre pr\u00eat psychologiquement et du point de vue de l\u2019organisation\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, le pouvoir russe affichait son intention de \u00ab\u00a0d\u00e9militariser et d\u00e9nazifier l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb dans son ensemble, et non pas seulement dans ce bassin minier du Donbass o\u00f9 se trouvent les deux \u00ab\u00a0r\u00e9publiques\u00a0\u00bb s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk.                    Lire aussi :  Le Donbass, objectif minimal de l\u2019arm\u00e9e russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine craint une aggravation \u00e0 Marioupol et dans l\u2019Est","dateModified":"2022-03-27T16:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#314071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T16:41:17+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\nComment les autorit\u00e9s russes ont-elles r\u00e9agi aux propos vifs tenus par J. Biden hier ?    Louis         Bonjour Louis,          Vladimir Poutine ne \u00ab\u00a0peut pas rester au pouvoir\u00a0\u00bb apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 samedi Joe Biden, qui faisait \u00e9tape \u00e0 Varsovie, en Pologne, lors de sa tourn\u00e9e en Europe. \u00ab\u00a0Pour l\u2019amour de Dieu, cet homme ne peut pas rester au pouvoir\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui avait qualifi\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t son homologue russe de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb.          Ces propos, \u00e0 la fin d\u2019un discours de vingt-sept minutes dont chaque mot avait \u00e9t\u00e9 pes\u00e9 pour \u00e9viter toute escalade des tensions sur le flanc est de l\u2019OTAN, ont pris de court l\u2019entourage du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.          \u00ab\u00a0Ce que le pr\u00e9sident voulait dire, c\u2019est que Poutine ne peut pas \u00eatre autoris\u00e9 \u00e0 exercer un pouvoir sur ses voisins ou sur la r\u00e9gion, a nuanc\u00e9 quelques minutes plus tard un responsable de la Maison Blanche. Il ne parlait pas du pouvoir de Poutine en Russie, ni d\u2019un changement de r\u00e9gime.\u00a0\u00bb          Selon l\u2019Agence France-Presse (AFP), plusieurs \u00e9lus et experts am\u00e9ricains ont jug\u00e9 cette petite phrase de Joe Biden contre-productive au moment o\u00f9 toute la strat\u00e9gie de Washington est d\u2019\u00e9viter que Vladimir Poutine se sente \u00ab\u00a0provoqu\u00e9\u00a0\u00bb et \u00e9tende le conflit au-del\u00e0 de l\u2019Ukraine, avec le risque d\u2019une confrontation directe, avec les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s de l\u2019OTAN.          Pour l\u2019analyste Richard Haass, pr\u00e9sident du Council on Foreign Relations, Vladimir \u00ab\u00a0Poutine va consid\u00e9rer cela comme la confirmation de ce qu\u2019il croit depuis le d\u00e9but\u00a0\u00bb. C\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0un \u00e9cart de discipline qui risque d\u2019amplifier et de prolonger la guerre\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 l\u2019ancien diplomate am\u00e9ricain. M.\u00a0Biden \u00ab\u00a0a rendu une situation difficile encore plus difficile, et une situation dangereuse encore plus dangereuse\u00a0\u00bb.          Du c\u00f4t\u00e9 de Moscou, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a r\u00e9agi en demandant \u00e0 Joe Biden de rester \u00ab\u00a0r\u00e9fl\u00e9chi\u00a0\u00bb et en rappelant qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 chaque fois, les insultes personnelles de ce genre r\u00e9duisent le champ des possibles pour [les] relations bilat\u00e9rales avec le gouvernement am\u00e9ricain actuel\u00a0\u00bb.          Pour en savoir plus sur le contenu du discours de Joe Biden, vous pouvez lire notre article \u00e0 ce sujet\u00a0:                    Lire aussi :  A Varsovie, Joe Biden traite Poutine de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb et le met en garde                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T16:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#314055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T16:26:09+00:00","articleBody":"         Andri, un soldat de la d\u00e9fense territoriale, pose pour la photo en disant \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l'Ukraine\u00a0\u00bb pendant une pause de la finition d'une petite tranch\u00e9e \u00e0 Kalynivka, dans la banlieue de Kiev, Ukraine, dimanche 27 mars 2022. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/e13e998_1648398003433-195565.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la banlieue de Kiev","dateModified":"2022-03-27T16:30:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#313878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T16:02:19+00:00","articleBody":"    Bonjour cher Live du Monde,\r\nJe lis que des pourparlers de paix doivent reprendre entre l'Ukraine et la Russie, en Turquie, \u00e0 partir de demain, 28 mars, jusqu'au 30 mars. Est-ce que vous confirmez ?\r\nGrand merci pour votre travail.    Maro          Bonjour Maro,          Des d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne vont se retrouver en Turquie de lundi \u00e0 mercredi pour une nouvelle session de n\u00e9gociations en pr\u00e9sentiel, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche l\u2019un des n\u00e9gociateurs ukrainiens, Davyd Arakhamia.          Le n\u00e9gociateur en chef c\u00f4t\u00e9 russe, Vladimir Medinski, cit\u00e9 par les agences russes, a annonc\u00e9 lui aussi la tenue d\u2019un nouveau round de pourparlers, mais en disant qu\u2019ils se d\u00e9rouleraient mardi et mercredi, sans pr\u00e9ciser le lieu.          Une s\u00e9ance de n\u00e9gociations russo-ukrainiennes en pr\u00e9sentiel avait d\u00e9j\u00e0 eu lieu le 10 mars en Turquie, \u00e0 Antalya, au niveau des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res et \u00e0 l\u2019invitation d\u2019Ankara, sans d\u00e9boucher sur des avanc\u00e9es concr\u00e8tes. Depuis, les discussions se sont poursuivies par visioconf\u00e9rence, jug\u00e9es \u00ab\u00a0difficiles\u00a0\u00bb par les deux camps.          \u00ab\u00a0Le processus de n\u00e9gociation est tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait encore vendredi le chef de la diplomatie ukrainienne Dmytro Kuleba. M. Medinski avait lui estim\u00e9 vendredi que les pourparlers faisaient du \u00ab\u00a0surplace\u00a0\u00bb, sur les points importants. \u00ab\u00a0Les positions convergent sur les points secondaires. Mais sur les principales [questions] politiques, nous faisons du surplace\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9, cit\u00e9 par les agences de presse russes.          Il a ajout\u00e9 que Moscou insistait sur la signature d\u2019un \u00ab\u00a0trait\u00e9 exhaustif\u00a0\u00bb prenant en compte ses exigences de neutralit\u00e9, d\u00e9militarisation et \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, ainsi que la reconnaissance de la souverainet\u00e9 russe sur la Crim\u00e9e et de l\u2019ind\u00e9pendance des deux r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es s\u00e9paratistes prorusses du Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T16:10:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#313698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T15:45:15+00:00","articleBody":"     Voici un point de la situation \u00e9tabli \u00e0 partir d\u2019\u00e9l\u00e9ments des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) sur place et des d\u00e9clarations officielles ukrainiennes et russes, de sources occidentales, d\u2019analystes et d\u2019organisations internationales.         \u00ab\u00a0Les forces russes semblent se concentrer sur l\u2019encerclement des forces ukrainiennes qui font face aux forces s\u00e9paratistes dans l\u2019est du pays, en avan\u00e7ant depuis Kharkiv au nord et Marioupol au sud\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son analyse quotidienne.          Kiev continue d\u2019attirer la plus grande concentration de forces russes, dans un positionnement toutefois tr\u00e8s statique, signe de probl\u00e8mes de capacit\u00e9s et de moyens, selon des experts. L\u2019arm\u00e9e russe poursuit ses rotations et renforts depuis la Bi\u00e9lorussie voisine et la Russie afin de gagner des positions aux abords de la capitale, rel\u00e8ve le centre d\u2019analyses am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW) dans une note dat\u00e9e du 26\u00a0mars. \u00ab\u00a0Les Russes n\u2019ont pas fait \u00e9tat de red\u00e9ploiement de forces depuis Kiev ou d\u2019autres r\u00e9gions vers l\u2019est de l\u2019Ukraine et nombre de facteurs semblent confirmer ce fait\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 le recentrage annonc\u00e9 sur le Donbass, poursuit l\u2019ISW. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 la destruction d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de missiles dans un village situ\u00e9 \u00e0 30 kilom\u00e8tres au sud-ouest de Kiev.          Au nord-est de Kiev, la ville de Tchernihiv est encercl\u00e9e par les forces russes et il est impossible d\u2019en \u00e9vacuer massivement les civils et les bless\u00e9s, a annonc\u00e9 son maire, Vladislav Atroshenko. Dans cette situation chaotique, les forces ukrainiennes ont toutefois affirm\u00e9 avoir repris le contr\u00f4le de la ville de Trostianets, dans le nord-est du pays. \u00ab\u00a0Le champ de bataille reste largement statique dans le nord de l\u2019Ukraine, les forces locales essayant de contrer les initiatives russes de r\u00e9organisation de leurs forces\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien.          L\u2019\u00e9tau russe semble se desserrer dans certaines r\u00e9gions du Sud. A Mykola\u00efv, les habitants ont trouv\u00e9 un peu de r\u00e9pit, apr\u00e8s des semaines terribles pendant lesquelles l\u2019arm\u00e9e russe a tent\u00e9 en vain de faire sauter cette ville-verrou sur la route d\u2019Odessa, plus grand port d\u2019Ukraine. Le front a m\u00eame sensiblement recul\u00e9, avec une contre-offensive ukrainienne sur Kherson, \u00e0 quelque 80 kilom\u00e8tres au sud-est d\u2019Odessa, seule ville d\u2019importance dont l\u2019arm\u00e9e russe avait revendiqu\u00e9 la prise totale.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a assur\u00e9, dans son dernier bulletin publi\u00e9 dimanche \u00e0 l\u2019aube, que dans le Donbass (Est), dans les zones de Donetsk et de Louhansk, \u00ab\u00a0sept attaques ennemies ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es\u00a0\u00bb et huit chars russes d\u00e9truits. Les forces russes renforcent en revanche leur \u00e9tau sur la ville portuaire de Marioupol qu\u2019ils pourraient conqu\u00e9rir \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb, selon le centre d\u2019analyses am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain, au 32e jour de guerre","dateModified":"2022-03-27T15:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#313822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T15:34:48+00:00","articleBody":"         Des employ\u00e9s du cimeti\u00e8re portent le cercueil du sergent Kostiantyne Deriouhine, 44 ans, tu\u00e9 au combat, lors de ses fun\u00e9railles au cimeti\u00e8re Lytchakivsky de Lviv, en Ukraine, le 27\u00a0mars 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/84ac07b_1648395234513-543774.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv","dateModified":"2022-03-27T15:48:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#313194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T15:15:41+00:00","articleBody":"         Jean-Luc M\u00e9lenchon pendant son discours, \u00e0 Marseille, le 27 mars. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb           En d\u00e9placement \u00e0 Marseille, pour un nouveau d\u00e9fil\u00e9 pour la VIe\u00a0R\u00e9publique, le candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Jean-Luc M\u00e9lenchon s\u2019est exprim\u00e9 ce dimanche apr\u00e8s-midi devant plusieurs milliers de personnes, \u00e0 deux semaines du premier tour.          Apr\u00e8s avoir abord\u00e9 les th\u00e8mes de la M\u00e9diterran\u00e9e et du r\u00e9chauffement climatique, M.\u00a0M\u00e9lenchon a \u00e9voqu\u00e9 ensuite la guerre en Ukraine, notamment le risque nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0En ce moment m\u00eame, et parce que nous sommes dans ce contexte de guerre, je veux dire qu\u2019il y a pour nous tous, de Tanger \u00e0 Sotchi, un int\u00e9r\u00eat commun sur la question du danger imminent du nucl\u00e9aire, pr\u00e9vient-il. Il y a quinze r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires en Ukraine. Plusieurs de ces r\u00e9acteurs sont situ\u00e9s sur le fleuve Dniepr, qui se d\u00e9verse directement dans la mer Noire, et ensuite dans la M\u00e9diterran\u00e9e.\u00a0\u00bb          Le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb a rappel\u00e9 sa proposition de faire intervenir en Ukraine \u00ab\u00a0des casques bleus sous mandat de l\u2019ONU en force d\u2019interposition devant les centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes\u00a0\u00bb. Il a appel\u00e9 aussi que la France soit \u00ab\u00a0non align\u00e9e, souveraine et ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019agression russe en Ukraine, nombreux sont les critiques, notamment au Parti socialiste, \u00e0 avoir qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0complaisante\u00a0\u00bb la position de M. M\u00e9lenchon \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Vladimir Poutine. Ce dimanche, \u00e0 Marseille, sur la plage du Prado, le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb a lanc\u00e9 un appel \u00e0 \u00ab\u00a0un cessez-le-feu en Ukraine\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0la fin de l\u2019invasion russe\u00a0\u00bb.          Vous pouvez par ailleurs suivre les meetings de Jean-Luc M\u00e9lenchon et d\u2019Eric Zemmour sur notre live politique\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La victoire est \u00e0 port\u00e9e de main\u00a0\u00bb, esp\u00e8re Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Marseille\u00a0; au Trocad\u00e9ro, Eric Zemmour plaide pour l\u2019union des droites. Suivez l\u2019actualit\u00e9 politique en direct         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/34c4e44_1648389534888-cbir0647.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon appelle \u00e0 \u00ab\u00a0un cessez-le-feu en Ukraine\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0la fin de l\u2019invasion russe...","dateModified":"2022-03-27T15:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#313355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T15:00:29+00:00","articleBody":"     La Russie pourrait vouloir instaurer une s\u00e9paration \u00e0 la cor\u00e9enne en Ukraine, a estim\u00e9 un responsable du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, dimanche. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 prendre Kiev et \u00e0 renverser le gouvernement ukrainien, [le pr\u00e9sident russe, Vladimir] Poutine, change d\u2019orientation op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb, en se concentrant sur \u00ab\u00a0le sud et l\u2019est\u00a0\u00bb du pays, a estim\u00e9 sur Facebook le g\u00e9n\u00e9ral Kyrylo Boudanov, chef du renseignement militaire.          \u00ab\u00a0Il y a des raisons de croire qu\u2019il pourrait imposer une ligne de s\u00e9paration entre les r\u00e9gions occup\u00e9es et non occup\u00e9es de notre pays, une tentative de cr\u00e9er des Cor\u00e9es du Sud et du Nord en Ukraine,\u00a0\u00bb a-t-il ajout\u00e9.          Ces d\u00e9clarations interviennent alors que le commandement russe a surpris, vendredi, en annon\u00e7ant \u00ab\u00a0concentrer le gros de [ses] efforts sur l\u2019objectif principal\u00a0: la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb. Jusque-l\u00e0, le pouvoir russe affichait son intention de \u00ab\u00a0d\u00e9militariser et d\u00e9nazifier l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb dans son ensemble, et non pas seulement dans ce bassin minier o\u00f9 se trouvent les deux r\u00e9publiques\u00a0s\u00e9paratistes prorusses.          Pour M.\u00a0Boudanov, les Russes \u00ab\u00a0vont essayer d\u2019instaurer une esp\u00e8ce d\u2019Etat alternatif \u00e0 l\u2019Etat ind\u00e9pendant ukrainien. On voit qu\u2019ils essaient de mettre en place des gouvernements locaux parall\u00e8les dans les zones occup\u00e9es et d\u2019obliger les gens \u00e0 abandonner la monnaie ukrainienne\u00a0\u00bb.          La seule ville d\u2019importance occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe est pour l\u2019instant Kherson, sur le cours inf\u00e9rieur du Dniepr, pr\u00e8s de la mer Noire. La monnaie ukrainienne, la hrivnia, y circule encore, expliquait r\u00e9cemment une habitante \u00e0 l\u2019Agence France-Presse sous le couvert d\u2019anonymat, mais certains fonctionnaires ont \u00e9t\u00e9 avertis qu\u2019ils pourraient recevoir bient\u00f4t leur salaire en roubles.          D\u2019autre part, le territoire s\u00e9paratiste de Louhansk, dont Moscou a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance, pourrait bient\u00f4t organiser un r\u00e9f\u00e9rendum pour rejoindre la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 son chef, Leonid Passetchnik, dimanche. \u00ab\u00a0Tous les faux r\u00e9f\u00e9rendums dans les territoires occup\u00e9s temporairement sont nuls et non avenus et n\u2019auront aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter Oleg Nikolenko, porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pays, comme en Cor\u00e9e","dateModified":"2022-03-27T15:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#313480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T14:56:03+00:00","articleBody":"         Un militaire ukrainien marche parmi les d\u00e9combres du b\u00e2timent abritant le si\u00e8ge de la r\u00e9gion d\u00e9truit, \u00e0 Kharkiv, le 27 mars 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP               Des militaires ukrainiens marchent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019h\u00f4tel de r\u00e9gion d\u00e9truit de Kharkiv, le 27 mars 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP               Un immeuble d'habitation lourdement endommag\u00e9 est photographi\u00e9 sur la ligne de front de Kharkiv, le 27 mars 2022, lors de l'invasion de l'Ukraine par la Russie. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/b399a70_1648392750454-340802.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-03-27T16:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#313214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T14:45:16+00:00","articleBody":"     Bombardement du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol\u00a0: \u00e9tablir le bilan, une mission \u00ab\u00a0quasi-impossible\u00a0\u00bb selon une \u00e9lue          Plus de dix jours apr\u00e8s le bombardement du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, on ignore toujours le sort des centaines de civils qui y avaient trouv\u00e9 refuge\u00a0: des communications d\u00e9faillantes et l\u2019absence d\u2019autorit\u00e9s locales rendent la mission quasi impossible, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse une \u00e9lue municipale de ce port du sud-est de l\u2019Ukraine assi\u00e9g\u00e9 par les forces russes. Kateryna Soukhomlynova a r\u00e9ussi \u00e0 fuir la ville le jour m\u00eame de ce bombardement, le 16\u00a0mars.          La municipalit\u00e9 de Marioupol avait \u00e9voqu\u00e9 vendredi, pour la premi\u00e8re fois, un sombre bilan du bombardement du th\u00e9\u00e2tre de la ville, o\u00f9 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s de nombreux habitants. \u00ab\u00a0Des t\u00e9moins ont des informations selon lesquelles environ 300 personnes sont mortes (\u2026). Jusqu\u2019au bout, on ne veut pas croire \u00e0 cette horreur. Jusqu\u2019au bout, on veut croire que tout le monde est sauf. Mais les t\u00e9moignages de ceux qui se trouvaient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent au moment de cet acte terroriste disent le contraire\u00a0\u00bb, \u00e9crivait la mairie sur son compte Telegram. Si ce bilan est confirm\u00e9, ce serait le pire massacre de civils depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Mme\u00a0Soukhomlynova, qui \u00e9tait \u00e0 Marioupol engag\u00e9e volontaire comme secouriste, souligne cependant qu\u2019il est \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile de compter les morts\u00a0\u00bb et rappelle qu\u2019on ignore \u00e9galement le sort des 400 civils qui se trouvaient dans une \u00e9cole d\u2019art bombard\u00e9e le 20\u00a0mars. Selon elle, il est certain que le bilan global des morts dans sa ville, assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes depuis la fin de f\u00e9vrier, est bien sup\u00e9rieur au chiffre de plus de 2\u00a0000 tu\u00e9s donn\u00e9 jusqu\u2019ici par la mairie.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de communications avec Marioupol. Il y a du r\u00e9seau de temps en temps dans certains endroits, il est difficile de capter. Et toute manipulation avec un t\u00e9l\u00e9phone est dangereuse, cela peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme suspect par les deux c\u00f4t\u00e9s. On ne peut rien photographier\u00a0\u00bb, explique-t-elle \u00e9galement.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans le th\u00e9\u00e2tre bombard\u00e9 de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que nous avons vu autour de nous, c\u2019\u00e9tait du sang et le chaos\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T14:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T14:30:54+00:00","articleBody":"     De nombreux militants et hommes politiques latino-am\u00e9ricains bl\u00e2ment l\u2019Occident, et non la Russie, pour la guerre en Ukraine. L\u2019antiam\u00e9ricanisme est encore bien ancr\u00e9 dans le sous-continent.          \u00ab\u00a0La gauche, en g\u00e9n\u00e9ral, ne consid\u00e8re pas la Russie comme une menace, mais plut\u00f4t comme un partenaire pour construire un monde multipolaire, analyse le Br\u00e9silien Mauricio Santoro, professeur en relations internationales. Pour cette gauche, les interventions des Etats-Unis, en Irak et en Afghanistan, sont plus graves que celles de la Russie. Cela dit, Lula a une position plus \u00e9quilibr\u00e9e, qui condamne l\u2019invasion russe en Ukraine sans trop critiquer Poutine ni appuyer les sanctions \u00e9conomiques.\u00a0\u00bb          Cet anti-imp\u00e9rialisme, qui s\u2019est forg\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970 \u00e0 la suite des interventions des Etats-Unis aux c\u00f4t\u00e9s des dictatures militaires sur le continent, \u00ab\u00a0est un r\u00e9flexe qui ressort vite d\u00e8s qu\u2019un conflit international appara\u00eet, aliment\u00e9 par une suspicion forte envers la presse \u00e9trang\u00e8re\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Mathias Alencastro, professeur de relations internationales \u00e0 l\u2019universit\u00e9 ABC de Sao Paulo.          Voici notre article \u00e0 ce sujet\u00a0:                    Lire aussi :  En Am\u00e9rique latine, les accents pro-Poutine de la gauche                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Am\u00e9rique latine, les accents pro-Poutine de la gauche","dateModified":"2022-03-27T14:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T14:15:32+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nBien que cela puisse para\u00eetre secondaire,ou en est en Russie et en Ukraine,l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid 19?\r\nMerci     Marc         Bonjour Marc,          Le 10\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, l\u2019Ukraine a signal\u00e9 37\u00a0000 nouveaux cas de Covid 19, soit son total quotidien le plus \u00e9lev\u00e9 depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie. Au total, plus de 100\u00a0000 morts ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es en Ukraine depuis l\u2019apparition du SARS-CoV-2.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s l\u2019invasion, l\u2019Ukraine a d\u2019abord ralenti la communication de ces donn\u00e9es avant de s\u2019arr\u00eater compl\u00e8tement. Il n\u2019existe d\u00e9sormais aucune mesure de l\u2019\u00e9volution de Covid dans le pays. (\u2026) Toutes les statistiques sur les cas et les d\u00e9c\u00e8s seront donc sous-estim\u00e9es\u00a0\u00bb, note Michael Head, chercheur dans la sant\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Southampton, au Royaume-Uni, dans un article publi\u00e9 le 18\u00a0mars, puis traduit en fran\u00e7ais sur le site The Conversation.          \u00ab\u00a0Ce probl\u00e8me est aggrav\u00e9 par le fait que la couverture vaccinale contre le Covid du pays est faible, 36\u00a0% seulement de la population ayant re\u00e7u une ou plusieurs doses de vaccin. Une proportion \u00e9lev\u00e9e d\u2019Ukrainiens reste donc susceptible non seulement d\u2019attraper le Covid, mais aussi de subir les cons\u00e9quences potentielles d\u2019une hospitalisation et d\u2019un d\u00e9c\u00e8s \u2013 qui sont bien plus probables chez les personnes non vaccin\u00e9es.\u00a0\u00bb          A la date du 18\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, le dernier taux de positivit\u00e9 connu pour l\u2019Ukraine \u00e9tait de 60\u00a0%. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une valeur incroyablement \u00e9lev\u00e9e, qui indique qu\u2019il existait d\u00e9j\u00e0 des foyers incontr\u00f4l\u00e9s dans le pays avant le d\u00e9but de la guerre. Cela sugg\u00e8re que, m\u00eame si le nombre de cas atteignait d\u00e9j\u00e0 un niveau record, il \u00e9tait probablement sous-estim\u00e9 de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb, souligne le chercheur britannique.          Par ailleurs, en Russie, le nombre moyen de nouveaux cas de Covid-19 recens\u00e9s chaque jour a baiss\u00e9 de plus de 71\u00a0200 au cours des trois derni\u00e8res semaines rapporte Reuters.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T14:23:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T14:00:20+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Tous les faux r\u00e9f\u00e9rendums dans les territoires occup\u00e9s temporairement sont nuls et non avenus et n\u2019auront aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter Oleg Nikolenko, porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.           Aucun pays au monde ne reconna\u00eetra la modification sous la contrainte des fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine, reconnues internationalement.\u00a0Au contraire, la Russie sera confront\u00e9e \u00e0 une r\u00e9ponse encore plus ferme de la communaut\u00e9 internationale, ce qui intensifiera encore plus son isolement sur la sc\u00e8ne mondiale.           M. Nikolenko r\u00e9agissait \u00e0 la d\u00e9claration, plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, du leader de ce territoire, Leonid Passetchnik. Selon lui, le territoire s\u00e9paratiste de Louhansk pourrait bient\u00f4t organiser un r\u00e9f\u00e9rendum pour rejoindre la Russie.          Les r\u00e9publiques s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et Louhansk, dont Moscou a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance, sont situ\u00e9es dans le bassin minier russophone du Donbass, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine et \u00e9chappent depuis 2014 au contr\u00f4le de Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tous les faux r\u00e9f\u00e9rendums n\u2019auront aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb, selon Kiev","dateModified":"2022-03-27T14:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T13:45:18+00:00","articleBody":"     La chaine publique polonaise TVP a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait diffuser dimanche un programme pour lever des fonds au b\u00e9n\u00e9fice des Ukrainiens face \u00e0 l\u2019invasion russe, en anglais et dans plus de vingt pays. Le programme s\u2019intitulera \u00ab\u00a0Save Ukraine #StopWar\u00a0\u00bb (Sauver l\u2019Ukraine #Arr\u00eaterlaguerre), a expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 TVP World, l\u2019antenne anglophone de la cha\u00eene polonaise. Il sera diffus\u00e9 \u00e0 partir de 17 h 30 pour une dur\u00e9e de deux heures.          Des pr\u00e9sentateurs polonais et ukrainiens y participeront, de m\u00eame que la l\u00e9gende du football ukrainien Andri Chevtchenko ou encore des \u00ab\u00a0repr\u00e9sentants des clubs de football de Tottenham et du Real Madrid\u00a0\u00bb, a fait savoir TVP World.          Parmi les artistes, sont notamment attendus les Britanniques Fatboy Slim et Craig David. Les laur\u00e9ats de l\u2019Eurovision Salvador Sobral et Netta, les Ukrainiens Dakha Brakha, Ruslana, The Hardkiss, Jamala, Go_A, Monatik et Alyona Alyona participeront \u00e9galement \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00e9l\u00e9vision polonaise organise un t\u00e9l\u00e9thon mondial pour soutenir l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-27T13:46:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T13:30:56+00:00","articleBody":"    Qu'est devenu Medvedtchouk opposant prorusse ukrainien et ami personnel de Poutine ?\n    Ren\u00e9 F.         Bonjour Ren\u00e9 F.,          Votre question concerne le d\u00e9put\u00e9 ukrainien Viktor Medvedtchouk, d\u00e9crit comme \u00ab\u00a0l\u2019agent de Poutine en Ukraine\u00a0\u00bb, comme le rapportait notre journaliste Beno\u00eet Vitkine dans le portrait qu\u2019il consacrait \u00e0 cet oligarque ukrainien en 2018\u00a0:           Viktor Medvedtchouk est un habitu\u00e9 des arrangements de coulisses, des n\u00e9gociations secr\u00e8tes \u00e0 la lisi\u00e8re des affaires et de la politique. Il entend d\u00e9sormais d\u00e9fendre au grand jour son agenda favorable \u00e0 la Russie, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 le conflit entre Kiev et Moscou s\u2019embourbe.            En\u00a02015, apr\u00e8s la signature des accords de paix de Minsk, il est nomm\u00e9 repr\u00e9sentant de l\u2019Ukraine pour les affaires humanitaires, au sein des groupes de travail instaur\u00e9s \u00e0 Minsk. C\u2019est lui qui est responsable des \u00e9changes de prisonniers entre Kiev et les groupes s\u00e9paratistes. Selon la plupart des observateurs, sa nomination est le r\u00e9sultat d\u2019une requ\u00eate de Vladimir Poutine. \u201cIl est le seul homme politique ukrainien qui a un acc\u00e8s direct \u00e0 Poutine, et il a r\u00e9ussi \u00e0 utiliser ce lien pour s\u2019imposer comme \u00e9missaire exclusif avec Moscou\u201d, explique le politologue Volodymyr Fesenko.           Au quatri\u00e8me jour de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine, l\u2019oligarque ukrainien proche du pouvoir russe s\u2019est enfui alors m\u00eame qu\u2019il \u00e9tait assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence. \u00ab\u00a0Le 3\u00a0mai 2021, Medvedtchouk, alors dirigeant de la fraction prorusse au Parlement ukrainien, Plate-forme de l\u2019opposition \u2013 pour la vie (OPZJ), avait \u00e9t\u00e9 assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence, soup\u00e7onn\u00e9 de haute trahison et de tentative de vol des ressources nationales. En octobre, il a en outre \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de soutien \u00e0 des activit\u00e9s\u00a0terroristes\u00a0\u00bb, explique le journal en ligne ukrainien Ukra\u00efnska Pravda dans un article traduit par nos confr\u00e8res de Courrier international.          Depuis, M. Medvedtchouk est toujours recherch\u00e9 par la justice ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T14:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T13:16:04+00:00","articleBody":"     Dans une adresse vid\u00e9o, le pr\u00e9sident Poutine a f\u00e9licit\u00e9 dimanche la garde nationale, Rosgvardia, qu\u2019il a cr\u00e9\u00e9e il y a six ans, et particuli\u00e8rement ceux qui participent \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale sur le territoire du Donbass et de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Oui, une situation de combat r\u00e9elle est associ\u00e9e \u00e0 un risque accru\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, affirmant\u00a0: \u00ab\u00a0Notre vaste pays tout entier est \u00e0 juste titre fier de chacun de vous.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine f\u00e9licite la garde nationale","dateModified":"2022-03-27T13:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T13:05:17+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a appel\u00e9 dimanche \u00e0 boycotter les magasins Auchan, apr\u00e8s que le groupe fran\u00e7ais a annonc\u00e9 vouloir maintenir ses activit\u00e9s en Russie, arguant notamment de la n\u00e9cessit\u00e9 de soutenir le pouvoir d\u2019achat des Russes.          \u00ab\u00a0Apparemment, les pertes d\u2019emploi en Russie sont plus importantes que les morts en Ukraine\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Dmytro Kuleba sur Twitter\u00a0:                    \u00ab\u00a0Si Auchan ignore les 139 enfants ukrainiens assassin\u00e9s pendant ce mois d\u2019invasion russe, ignorons Auchan et tous ses produits\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0boycotter\u00a0\u00bb les magasins Auchan, Leroy-Merlin et Decathlon, tous d\u00e9tenus par l\u2019Association familiale Mulliez.                    Lire aussi :  Les Mulliez en Russie, une \u00ab\u00a0success story\u00a0\u00bb en eaux troubles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie ukrainienne appelle \u00e0 boycotter les supermarch\u00e9s Auchan","dateModified":"2022-03-27T13:12:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T13:00:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nA t on des nouvelles de l\u2019op\u00e9ration humanitaire annonc\u00e9e par Emmanuel Macron?    Perplexe         Bonjour,          Les d\u00e9tails de cette op\u00e9ration humanitaire ne sont toujours pas d\u00e9termin\u00e9s. Emmanuel Macron a fait savoir dimanche matin sur France 3 qu\u2019il parlerait \u00e0 Vladimir Poutine \u00ab\u00a0demain ou apr\u00e8s-demain\u00a0\u00bb pour organiser une op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation de Marioupol, ville du sud-est de l\u2019Ukraine assi\u00e9g\u00e9e depuis des semaines. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a estim\u00e9 qu\u2019il fallait mener cette op\u00e9ration \u00ab\u00a0dans un d\u00e9lai rapide\u00a0\u00bb, sans donner plus de d\u00e9tails.          De nouveaux couloirs humanitaires ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s dimanche pour permettre l\u2019\u00e9vacuation de civils de ce port ukrainien strat\u00e9gique situ\u00e9 sur la mer d\u2019Azov, o\u00f9 plus de 2 000 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, selon la municipalit\u00e9. Plusieurs tentatives visant \u00e0 \u00e9tablir des itin\u00e9raires s\u00fbrs pour que les civils puissent quitter la ville ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9chou\u00e9, les deux parties s\u2019accusant mutuellement de violations de cessez-le-feu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T13:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T12:45:39+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Live,\nUne rencontre entre Biden et Jinping est elle envisag\u00e9e, envisageable?\nMerci pour votre boulot.    Jean         Bonjour Jean,          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont parl\u00e9 le 18 mars.          Wendy Sherman, num\u00e9ro deux de la diplomatie am\u00e9ricaine, avait expos\u00e9 l\u2019enjeu de la conversation sur CNN\u00a0: \u00ab\u00a0Nous voulons que le Parti communiste chinois, qui est une puissance tr\u00e8s importante sur la sc\u00e8ne internationale (\u2026) comprenne que son avenir est avec les Etats-Unis, avec l\u2019Europe, avec d\u2019autres pays d\u00e9velopp\u00e9s et en d\u00e9veloppement. Leur avenir ce n\u2019est pas de soutenir Vladimir Poutine.\u00a0\u00bb          Depuis le d\u00e9but de l\u2019agression russe en Ukraine le 24 f\u00e9vrier, le r\u00e9gime chinois, privil\u00e9giant sa relation avec Moscou et partageant avec la Russie une profonde hostilit\u00e9 envers les Etats-Unis, s\u2019est abstenu d\u2019appeler Vladimir Poutine \u00e0 retirer ses troupes d\u2019Ukraine.          Lors de cet appel vid\u00e9o de pr\u00e8s de deux heures, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping avait entretenu l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 sur la position de son pays par rapport \u00e0 la guerre en Ukraine et \u00e0 la Russie, estimant que des conflits militaires n\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de personne\u00a0\u00bb. Il a appel\u00e9 M. Biden \u00e0 \u00ab\u00a0travailler \u00e0 la paix et la tranquillit\u00e9 dans le monde\u00a0\u00bb avec lui, selon des propos rapport\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9vision chinoise et cit\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse.          Xi Jinping avait \u00e9galement profit\u00e9 de l\u2019appel pour lancer, lui aussi, une mise en garde \u00e0 son homologue, en estimant qu\u2019une \u00ab\u00a0mauvaise gestion de la question de Ta\u00efwan aurait un impact n\u00e9gatif sur la relation bilat\u00e9rale\u00a0\u00bb.          C\u2019\u00e9tait la quatri\u00e8me fois que les deux chefs d\u2019Etat s\u2019entretenaient depuis que le d\u00e9mocrate de 79 ans est devenu pr\u00e9sident des Etats-Unis, en janvier 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T12:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T12:30:47+00:00","articleBody":"     L\u2019enlisement de l\u2019offensive russe en Ukraine va en accentuer les effets d\u00e9vastateurs, avec la m\u00eame volont\u00e9 syst\u00e9matique qu\u2019en Syrie d\u2019expulser les populations civiles. Lire la chronique de Jean-Pierre Filiu, professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences-Po.                    Lire aussi :  Le sc\u00e9nario syrien de Vladimir Poutine en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T12:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T12:23:48+00:00","articleBody":"     Depuis l\u2019invasion de l\u2019arm\u00e9e russe le 24 f\u00e9vrier, plus de 3,8 millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine, selon le d\u00e9compte de l\u2019ONU publi\u00e9 dimanche. Ce sont 48 450 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage samedi. Depuis le 22\u00a0mars, le nombre de personnes cherchant ainsi \u00e0 fuir les combats et les conditions de vie de plus en plus difficiles en Ukraine est pass\u00e9 nettement en dessous de 100\u00a0000\u00a0personnes par jour et m\u00eame en dessous de 50\u00a0000 ces derniers jours.          Au total, plus de dix millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population, ont d\u00fb quitter leur foyer soit en traversant la fronti\u00e8re pour trouver refuge dans les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.          Par ailleurs, l\u2019ONU estime \u00e0 presque 6,5 millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays. L\u2019Europe n\u2019a pas connu de tels flots de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la seconde guerre mondiale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 3,8 millions de r\u00e9fugi\u00e9s, le rythme d\u2019arriv\u00e9e plus lent","dateModified":"2022-03-27T13:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T12:15:15+00:00","articleBody":"    Bonjour ( et bravo pour ce live que je suis sans discontinuer depuis le fin fond du Maroc) ! On conna\u00eet la position tr\u00e8s pro-Poutine de l \u00e9glise orthodoxe en Russie , mais quid d\u2019 Epiphane, le patriarche de Kiev, et de l \u00e9glise orthodoxe autoc\u00e9phale d\u2019 Ukraine?     Aline Majino         Bonjour,          Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, sur le site Internet de l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine, le m\u00e9tropolite de Kiev et de toute l\u2019Ukraine, Epiphane, a d\u00e9nonc\u00e9 vigoureusement \u00ab\u00a0l\u2019attaque non provoqu\u00e9e, insidieuse et cynique de la Russie et de la Bi\u00e9lorussie contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre t\u00e2che commune est de repousser l\u2019ennemi, de prot\u00e9ger notre patrie, notre avenir et l\u2019avenir des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de la tyrannie que l\u2019agresseur cherche \u00e0 imposer avec ses ba\u00efonnettes. La v\u00e9rit\u00e9 est de notre c\u00f4t\u00e9.\u00a0Par cons\u00e9quent, l\u2019ennemi, avec l\u2019aide de Dieu et avec le soutien de tout le monde civilis\u00e9, sera vaincu.\u00a0\u00bb          Le m\u00e9tropolite Epiphane appelle \u00e0 l\u2019unit\u00e9 et \u00e0 la r\u00e9sistance dans la \u00ab\u00a0lutte contre l\u2019agresseur\u00a0\u00bb \u00a0: \u00ab\u00a0Il est extr\u00eamement important de ne pas succomber \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations internes, de maintenir l\u2019ordre, d\u2019ex\u00e9cuter les ordres des autorit\u00e9s \u00e9tatiques et militaires de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb Il appelle \u00e9galement la communaut\u00e9 internationale, les chefs religieux du monde et les personnes de bonne volont\u00e9 \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine, offrir leurs pri\u00e8res pour la victoire et forcer la Russie \u00e0 cesser imm\u00e9diatement l\u2019agression.           Ceux qui ont commenc\u00e9 et m\u00e8nent une guerre agressive contre l\u2019Ukraine devraient savoir que, selon la loi de Dieu et les lois humaines, ils sont des meurtriers et des criminels.\u00a0Et de leur crime ils r\u00e9pondront devant le Tr\u00e8s-Haut et devant les hommes, sans \u00e9chapper \u00e0 la condamnation et au ch\u00e2timent. (\u2026) Les Ukrainiens sont un peuple pacifique, mais fort d\u2019esprit et de foi.\u00a0Nous croyons que la violence et les armes qui sont ill\u00e9galement dirig\u00e9es contre nous aujourd\u2019hui se transformeront en col\u00e8re de Dieu et en \u00e9p\u00e9e contre l\u2019agresseur.           Trois jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion, le patriarche Kirill de Moscou, proche du Kremlin, avait d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb qui luttaient contre l\u2019unit\u00e9 historique de la Russie et de l\u2019Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T12:22:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T12:00:52+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a affirm\u00e9 dimanche que Washington ne cherchait pas \u00e0 changer le r\u00e9gime en Russie, ajoutant que cette question \u00e9tait \u00ab\u00a0du ressort des Russes\u00a0\u00bb, pour clarifier des propos tenus la veille par le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden.          A Varsovie samedi, M.\u00a0Biden a compar\u00e9 le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, \u00e0 \u00ab\u00a0un boucher\u00a0\u00bb et affirm\u00e9 qu\u2019il ne pouvait \u00ab\u00a0pas rester au pouvoir\u00a0\u00bb. La Maison Blanche a, peu de temps apr\u00e8s, pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait pas appel\u00e9 \u00e0 un \u00ab\u00a0changement de r\u00e9gime\u00a0\u00bb en Russie. Le pr\u00e9sident Biden souhaitait souligner que \u00ab\u00a0Poutine ne peut \u00eatre autoris\u00e9 \u00e0 lancer une guerre, ou une agression contre l\u2019Ukraine, ou n\u2019importe qui d\u2019autre\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 M.\u00a0Blinken. Et d\u2019insister\u00a0:           Comme vous nous avez entendus le r\u00e9p\u00e9ter, nous n\u2019avons pas de strat\u00e9gie de changement de r\u00e9gime en Russie, ou n\u2019importe o\u00f9 ailleurs.           Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine s\u2019exprimait lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse aux c\u00f4t\u00e9s de son homologue isra\u00e9lien, Ya\u00efr Lapid. M.\u00a0Blinken est arriv\u00e9 samedi soir en Isra\u00ebl, o\u00f9 il doit participer \u00e0 une rencontre \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb avec ses homologues des pays arabes ayant r\u00e9cemment normalis\u00e9 leurs relations avec l\u2019Etat h\u00e9breu et avec l\u2019Egypte, dans le cadre d\u2019une tourn\u00e9e au Proche-Orient et en Afrique du Nord.          Pour en savoir plus sur le contenu du discours de Joe Biden, vous pouvez lire notre article \u00e0 ce sujet\u00a0:                    Lire aussi :  A Varsovie, Joe Biden traite Poutine de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb et le met en garde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington ne cherche pas \u00e0 changer le r\u00e9gime en Russie, assure Blinken","dateModified":"2022-03-27T12:19:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T11:50:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, il n'y a plus de bl\u00e9 cultiv\u00e9 actuellement en Ukraine ?    Guli         Bonjour,          Dans un rapport publi\u00e9 vendredi, l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019agriculture et l\u2019alimentation (FAO) confirme que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine d\u00e9pend lourdement des importations de carburant, environ 70\u00a0% de son essence et de son diesel provenant de Russie et de Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, pays alli\u00e9 de Moscou.          \u00ab\u00a0Un goulot d\u2019\u00e9tranglement crucial pour les semis de printemps, l\u00e0 o\u00f9 ils sont possibles malgr\u00e9 la guerre, est l\u2019acc\u00e8s au carburant\u00a0\u00bb, conclut la FAO, notant que sur un recensement gouvernemental de 1\u00a0300 grandes entreprises agroalimentaires la semaine derni\u00e8re, seul un cinqui\u00e8me disposait d\u2019assez de carburant pour semer. Les pesticides et les engrais risquent \u00e9galement de manquer, selon la FAO.          Plus de 150\u00a0000 hectares ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sem\u00e9s, a n\u00e9anmoins annonc\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de l\u2019agriculture ukrainien dans un communiqu\u00e9, citant les champs de ma\u00efs, soja, tournesol, mil, sarrasin, avoine et betterave. Si les r\u00e9serves de l\u2019Ukraine suffisent \u00e0 assurer sa s\u00e9curit\u00e9 alimentaire pendant un an, l\u2019invasion russe \u00ab\u00a0risque de provoquer une r\u00e9duction de 30\u00a0% des surfaces cultiv\u00e9es\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re, qui estime \u00e0 100\u00a0millions le nombre de personnes affect\u00e9es dans le monde.          \u00ab\u00a0Les troupes russes minent des champs en Ukraine, font exploser des machines agricoles, d\u00e9truisant les r\u00e9serves de carburant n\u00e9cessaires aux semis\u00a0\u00bb, a encore accus\u00e9 samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans un discours en visioconf\u00e9rence devant le Forum de Doha. \u00ab\u00a0Notre pays a assez de nourriture. Mais le manque d\u2019exportations de l\u2019Ukraine frappera de nombreux peuples dans le monde islamique, en Am\u00e9rique latine et dans d\u2019autres parties de la plan\u00e8te\u00a0\u00bb, a-t-il averti.          Avant la guerre, l\u2019Ukraine \u00e9tait le quatri\u00e8me exportateur mondial de ma\u00efs et en passe de devenir le troisi\u00e8me exportateur de bl\u00e9, derri\u00e8re la Russie et les Etats-Unis. La Russie et l\u2019Ukraine assurent \u00e0 elles deux 30\u00a0% des exportations mondiales de bl\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T12:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#312237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T11:46:20+00:00","articleBody":"                   Des badauds tiennent un drapeau arc-en-ciel alors que le pape Fran\u00e7ois s'adresse \u00e0 la foule pendant sa pri\u00e8re de l'Ang\u00e9lus depuis la fen\u00eatre du palais apostolique qui donne sur la place Saint-Pierre au Vatican, dimanche 27 mars 2022. VINCENZO PINTO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/3f79379_1648381497262-pape.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T11:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T11:45:31+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des semaines terribles pendant lesquelles l\u2019arm\u00e9e russe a tent\u00e9 en vain de faire sauter cette ville-verrou sur la route d\u2019Odessa, plus grand port d\u2019Ukraine, ces derniers jours la menace semble s\u2019\u00e9loigner. Le front a m\u00eame sensiblement recul\u00e9, avec une contre-offensive ukrainienne \u00e0 Kherson, \u00e0 quelque 80 kilom\u00e8tres au sud-est de Mykola\u00efv, seule ville d\u2019importance dont l\u2019arm\u00e9e russe avait revendiqu\u00e9 la prise totale.          Et, bien que des autocars jaunes quittent chaque matin la ville en direction de l\u2019ouest pour mettre \u00e0 l\u2019abri des dizaines de personnes, dont beaucoup d\u2019enfants, les habitants se prennent \u00e0 esp\u00e9rer un retour \u00e0 une vie quasi normale. Les sir\u00e8nes d\u2019alerte ne troublent plus gu\u00e8re les badauds, de plus en plus nombreux dans les rues. La plupart pressent \u00e0 peine le pas en les entendant.          \u00ab\u00a0Au plus fort de la guerre, quand nous avons \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s par les \u201cfascistes\u201d \u2013 il n\u2019y a pas d\u2019autre mot \u2013 nous avons eu 12 enfants admis pour des blessures de gravit\u00e9 variable\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le m\u00e9decin en chef de l\u2019h\u00f4pital, Aleksander Plitkine, \u00ab\u00a0ainsi que deux que nous n\u2019avons pas pu sauver\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Maintenant la situation s\u2019est un peu stabilis\u00e9e\u00a0\u00bb, souligne-t-il.          Autre signe de d\u00e9tente\u00a0: le gouverneur a assoupli les restrictions sur la vente d\u2019alcool en l\u2019autorisant le week-end, mais il a pr\u00e9venu qu\u2019elles seraient r\u00e9tablies en cas d\u2019exc\u00e8s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv, l\u2019\u00e9tau russe semble se desserrer","dateModified":"2022-03-27T15:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T11:30:58+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR)a formellement d\u00e9menti avoir facilit\u00e9 des \u00e9vacuations forc\u00e9es de civils ukrainiens vers la Russie, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 samedi soir, qui ne pr\u00e9cise pas ce qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 ce d\u00e9menti tr\u00e8s ferme.           Le CICR n\u2019aide jamais \u00e0 organiser ou ex\u00e9cuter des \u00e9vacuations forc\u00e9es. Cela s\u2019applique partout o\u00f9 nous travaillons. Nous n\u2019apporterions jamais notre soutien \u00e0 une op\u00e9ration allant contre la volont\u00e9 des gens ou nos principes.           Le comit\u00e9 semble r\u00e9pondre aux accusations de Roman Rukomeda, un analyste politique ukrainien qui s\u2019exprimait dans le m\u00e9dia en ligne Euractiv, samedi. Dans ce qui est pr\u00e9sent\u00e9 sur ce site comme une tribune, M.\u00a0Rukomeda d\u00e9nonce \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9trange comportement du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge et de son pr\u00e9sident, qui a annonc\u00e9 la d\u00e9cision d\u2019ouvrir un bureau \u00e0 Rostov pour aider les terroristes russes \u00e0 d\u00e9porter ill\u00e9galement des citoyens ukrainiens\u00a0\u00bb.          Pour le CICR, ces fausses informations \u00ab\u00a0pourraient avoir un impact majeur sur les gens touch\u00e9s par le conflit en Ukraine. Ces fausses informations mettent aussi en danger les \u00e9quipes de la Croix-Rouge et les b\u00e9n\u00e9voles sur le terrain et pourrait menacer notre acc\u00e8s \u00e0 des personnes qui ont besoin d\u2019une aide urgent\u00a0\u00bb.          Le CICR souligne avoir \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans deux \u00ab\u00a0\u00e9vacuations de personnes en Ukraine,qui ont pris place \u00e0 Soumy le 15 et le 18 mars quand nous avons facilit\u00e9 la sortie volontaire de civils de la ville\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans les deux cas, les gens ont pris volontairement des bus qui les ont men\u00e9 dans une autre ville en Ukraine, Loubny\u00a0\u00bb, souligne le communiqu\u00e9 du CICR.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le CICR d\u00e9ment formellement participer \u00e0 des \u00e9vacuations forc\u00e9es","dateModified":"2022-03-27T11:37:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T11:13:29+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche en des termes particuli\u00e8rement forts depuis l\u2019entr\u00e9e des troupes russes en Ukraine \u00ab\u00a0le martyre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019agression\u00a0\u00bb du pays par Moscou. \u00ab\u00a0Plus d\u2019un mois est pass\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, depuis le d\u00e9but de cette guerre cruelle et insens\u00e9e, qui comme chaque guerre repr\u00e9sente un \u00e9chec pour tous, pour nous tous\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le souverain pontife \u00e0 l\u2019issue de la pri\u00e8re de l\u2019Ang\u00e9lus.           La guerre ne d\u00e9vaste pas seulement le pr\u00e9sent, mais aussi l\u2019avenir d\u2019une soci\u00e9t\u00e9. J\u2019ai lu que, depuis le d\u00e9but de l\u2019agression de l\u2019Ukraine, un enfant sur deux avait quitt\u00e9 le pays. Cela d\u00e9truit le futur, provoque des traumatismes dramatiques pour les plus jeunes et les plus innocents d\u2019entre nous. Voil\u00e0 la bestialit\u00e9 de la guerre. Un acte barbare et sacril\u00e8ge.           \u00ab\u00a0Je prie pour que chaque dirigeant politique r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 cela, s\u2019engage, et comprenne, en contemplant l\u2019Ukraine martyris\u00e9e, comment chaque jour de guerre empire la situation pour tous. C\u2019est pourquoi je renouvelle mon appel\u00a0: \u00e7a suffit\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pape argentin, qui s\u2019adressait depuis sa r\u00e9sidence aux p\u00e8lerins r\u00e9unis sur la place Saint-Pierre, dont certains agitaient des drapeaux ukrainiens.          Ces derni\u00e8res semaines, le pape \u2013 qui s\u2019est entretenu avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, mais aussi avec le patriarche orthodoxe de Moscou, Kirill \u2013  a multipli\u00e9 les appels \u00e0 la paix en Ukraine, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0massacre\u00a0\u00bb dans ce pays o\u00f9 \u00ab\u00a0coulent des fleuves de larmes et de sang\u00a0\u00bb. Pays majoritairement orthodoxe, l\u2019Ukraine compte une importante minorit\u00e9 gr\u00e9co-catholique rattach\u00e9e au Vatican, qui se concentre dans l\u2019ouest du pays.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0martyre\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-27T11:35:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T11:00:33+00:00","articleBody":"     Le gouvernement allemand, que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a convaincu d\u2019investir massivement dans la d\u00e9fense, envisage l\u2019acquisition d\u2019un syst\u00e8me de protection antimissiles isra\u00e9lien, a confirm\u00e9 dimanche la pr\u00e9sidente de la commission de la d\u00e9fense au Bundestag. La d\u00e9cision n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 prise formellement mais le parti social-d\u00e9mocrate du chancelier Olaf Scholz, la principale formation de la coalition au pouvoir, y est favorable, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dimanche le quotidien Bild.          \u00ab\u00a0Nous devons mieux nous prot\u00e9ger contre la menace russe. Pour cela, nous avons besoin rapidement d\u2019un bouclier antimissiles \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb, explique dans Bild le rapporteur au Bundestag pour le budget de la d\u00e9fense, Andreas Schwarz. \u00ab\u00a0Le syst\u00e8me isra\u00e9lien Arrow 3 est une bonne solution\u00a0\u00bb, ajoute-t-il au sujet de ce dispositif antimissiles isra\u00e9lien destin\u00e9 \u00e0 contrer des missiles de longue port\u00e9e.          Toujours selon Bild, le syst\u00e8me, inspir\u00e9 du \u00ab\u00a0D\u00f4me de fer\u00a0\u00bb isra\u00e9lien, co\u00fbterait environ 2\u00a0milliards d\u2019euros et pourrait \u00eatre op\u00e9rationnel d\u00e8s 2025 depuis trois sites en Allemagne. \u00ab\u00a0Compte tenu de la menace et des diff\u00e9rents syst\u00e8mes d\u2019armes dont dispose la Russie, il faut bien s\u00fbr s\u2019y int\u00e9resser, c\u2019est logique\u00a0\u00bb, a dans la foul\u00e9e confirm\u00e9 aupr\u00e8s du quotidien Welt la pr\u00e9sidente de la commission de la d\u00e9fense au Bundestag, Marie-Agnes Strack-Zimmermann (FDP, lib\u00e9rale).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne envisage de se doter d\u2019un bouclier antimissiles","dateModified":"2022-03-27T11:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T10:52:53+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident candidat Emmanuel Macron s\u2019est exprim\u00e9 dimanche sur France 3 \u00e0 propos de la guerre en Ukraine\u00a0:         Arr\u00eater la guerre sans escalade            Je continue de discuter avec le pr\u00e9sident Poutine. Que voulons nous faire collectivement\u00a0? Nous voulons arr\u00eater la guerre sans faire la guerre et sans escalade. Pour \u00e7a, on a fait le choix de ne pas intervenir dans le conflit militairement. C\u2019est mon devoir en tant que pr\u00e9sident de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais sur notre sol. Il ne faut pas \u00eatre dans l\u2019escalade, ni des mots ni dans l\u2019action.          A propos des Etats-Unis\u00a0:            G\u00e9ographiquement, ceux qui font face \u00e0 la Russie, ce sont les Europ\u00e9ens. Les Etats-Unis sont des alli\u00e9s, dans le cadre de l\u2019OTAN, nous partageons beaucoup de valeurs mais ceux qui vivent avec la Russie, ce sont les Europ\u00e9ens. Nous devons avoir une politique de d\u00e9fense pour nous m\u00eame et ne pas la d\u00e9l\u00e9guer. Nous ne sommes plus dans la guerre froide.           Emmanuel Macron a dit par ailleurs qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019utiliserai[t] pas\u00a0\u00bb les termes du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden, qui a trait\u00e9 Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb, estimant qu\u2019il ne fallait pas \u00eatre \u00ab\u00a0dans l\u2019escalade (\u2026) des mots\u00a0\u00bb.         Deux visions de l\u2019Europe oppos\u00e9es\u00a0:             Depuis le 24 f\u00e9vrier, deux visions de l\u2019Europe sont oppos\u00e9es. Poutine a sign\u00e9 une vision de l\u2019UE qui est le contraire de celle de notre Union europ\u00e9enne : de l\u2019empire, de la domination, du non-respect des fronti\u00e8res et du droit des peuples \u00e0 disposer d\u2019eux-m\u00eames. Nous avons constuit l\u2019Europe sur l\u2019exact inverse. C\u2019est \u00e7a, la vision politique qui nous oppose. Nous ne devons pas c\u00e9der \u00e0 quelque escalade, oublier notre g\u00e9ographie et notre histoire. Nous ne sommes pas en guerre avec le peuple russe.          A propos de Marioupol\u00a0:             Il reste 150 000 habitants sur 400 000, dont le maire. Des gens veulent fuir, nous devons prot\u00e9ger les personnes les plus vuln\u00e9rables. Nous devons lancer une mission humanitaire en lien avec la Turquie et la Gr\u00e8ce (\u2026) dans les tout prochains jours.  (\u2026) J\u2019aurai une discussion demain ou apr\u00e8s-demain avec Vladimir Poutine pour lui en transmettre les modalit\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-27T11:14:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T10:49:11+00:00","articleBody":"         Un soldat ukrainien autorise une voiture \u00e0 franchir un point de contr\u00f4le dans la banlieue de Mykola\u00efv, en Ukraine, le samedi 26\u00a0mars 2022 . PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Un soldat ukrainien utilise ses jumelles dans une tranch\u00e9e de l'arm\u00e9e, dans la banlieue de Mykola\u00efv, en Ukraine, le samedi 26\u00a0mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Des soldats ukrainiens mangent dans une tranch\u00e9e de l'arm\u00e9e \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Mykola\u00efv, Ukraine, samedi 26 mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/17f5a65_1648377738950-194079.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la p\u00e9riph\u00e9rie de Mykola\u00efv avec les soldats ukrainiens","dateModified":"2022-03-27T11:03:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T10:45:41+00:00","articleBody":"    Qu\u2019en est-il de l\u2019ex pr\u00e9sident ukrainien Ianoukovitch ? Apr\u00e8s 2014, sait-on o\u00f9 il a fui ? S\u2019est-il exprim\u00e9 \u00e0 propos de la guerre ?\r\nMerci pour le live !     Paupol68         Bonjour,          Elu pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine en\u00a0f\u00e9vrier\u00a02010, M.\u00a0Ianoukovitch avait fui en f\u00e9vrier\u00a02014 \u00e0 Rostov-sur-le-Don, dans le sud de la Russie, apr\u00e8s plusieurs semaines d\u2019une contestation pro-europ\u00e9enne \u00e0 Kiev r\u00e9prim\u00e9e dans le sang. Il avait \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 le 22\u00a0f\u00e9vrier\u00a02014 par le Parlement. Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a par la suite r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que cette fuite avait \u00e9t\u00e9 rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 une op\u00e9ration sp\u00e9ciale \u00e9labor\u00e9e \u00e0 Moscou.          L\u2019ex-pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb en Ukraine pour avoir notamment demand\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Poutine d\u2019envoyer des troupes russes en Ukraine apr\u00e8s sa fuite vers la Russie. L\u2019accusation se fondait principalement sur un document, une \u00ab\u00a0adresse\u00a0\u00bb envoy\u00e9e \u00e0 Vladimir Poutine le 1er\u00a0mars\u00a02014 dans laquelle Viktor Ianoukovitch, quelques jours apr\u00e8s sa destitution, demandait \u00ab\u00a0l\u2019utilisation des forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (\u2026) dans le but de r\u00e9tablir l\u2019ordre constitutionnel et la stabilit\u00e9 ainsi que de d\u00e9fendre la population ukrainienne\u00a0\u00bb.          Pour beaucoup, les ann\u00e9es Ianoukovitch restent surtout associ\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9dation \u00e9conomique organis\u00e9e au sommet de l\u2019Etat et \u00e0 la corruption. Les estimations de d\u00e9tournement varient de 10 \u00e0 40\u00a0milliards d\u2019euros.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T10:48:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T10:38:46+00:00","articleBody":"         Des ressortissants ukrainiens vivant au Liban soul\u00e8vent un drapeau g\u00e9ant de l\u2019Ukraine lors d\u2019une manifestation contre l\u2019invasion russe, sur la place des Martyrs du centre-ville de Beyrouth, le 27 mars 2022. ANWAR AMRO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/3b0f0d8_1648377478108-340083.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation \u00e0 Beyrouth","dateModified":"2022-03-27T10:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T10:30:19+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nje vois que vous r\u00e9pondez aux questions sur Isra\u00ebl quand elles ont une connotation un peu hostile \u00e0 l'\u00c9tat h\u00e9breu, alors je retente ma chance une troisi\u00e8me fois : pourriez-vous nous dire ce qu'il en est du champ gazier entre Chypre et Isra\u00ebl (L\u00e9viathan) ?  Peut-on imaginer qu'il se substitue aux approvisionnements en gaz russe de l'Europe ? Savez-vous si cette option est discut\u00e9e, et si on reparle du  projet de gazoduc vers l'Europe ?\r\nJ'esp\u00e8re avoir plus de chances cette fois-ci. Merci pour votre live.    Laurent A        S'agissant du gaz isra\u00e9lien, et de son \u00e9ventuelle livraison \u00e0 l'Europe en compensation d'une partie du gaz russe, je viens de trouver en d\u00e9finitive ma r\u00e9ponse dans un article d'I24 paru le 25 mars. Heureusement qu'I24 est l\u00e0 pour compl\u00e9ter les zones d'ombre laiss\u00e9es par Le Monde et l'AFP. \r\nIl n'emp\u00eache que, pour le reste, votre Live est tr\u00e8s int\u00e9ressant.     Laurent A         Bonjour,          Vous avez raison de multiplier vos sources d\u2019information. Vous faites certainement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cet article d\u2019I24NEWS, rapportant que l\u2019Union europ\u00e9enne a demand\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl de fournir du gaz naturel. Par ailleurs, le pr\u00e9sident de la Turquie, Recep Tayyip Erdogan, avait fait savoir, au d\u00e9but de f\u00e9vrier, que la Turquie et Isra\u00ebl pourraient travailler ensemble pour acheminer le gaz naturel du Moyen-Orient vers l\u2019Europe, selon The Times of Isra\u00ebl.          Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne cherchent effectivement \u00e0 diversifier leurs fournisseurs, \u00e0 d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables et \u00e0 contenir leur consommation, afin de limiter leurs importations, comme nous vous l\u2019expliquons dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment l\u2019Europe peut r\u00e9duire son ultrad\u00e9pendance au gaz de la Russie             Concernant le projet de gazoduc vers l\u2019Europe, Eastmed, qui devait relier les champs de gaz naturel offshore au large d\u2019Isra\u00ebl et de Chypre \u00e0 la Gr\u00e8ce et l\u2019Europe, il revient sur la table. Mais il reste compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en place. Vous pouvez lire notre article \u00e0 ce sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Le gazoduc Eastmed, une option compliqu\u00e9e pour diminuer la d\u00e9pendance europ\u00e9enne au gaz russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T10:32:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T10:21:04+00:00","articleBody":"         Des personnes restent dans une station de m\u00e9tro servant d\u2019abri antibombes \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, samedi 26 mars 2022. Alors que l'invasion est entr\u00e9e dans son deuxi\u00e8me mois, les forces russes semblent bloqu\u00e9es sur de nombreux fronts et perdent m\u00eame du terrain pr\u00e9c\u00e9demment conquis face aux contre-attaques ukrainiennes, notamment autour de Kiev. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/e1475be_1648376425789-194018.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-03-27T10:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T10:15:57+00:00","articleBody":"    Bonjour et bravo pour votre live , v\u00e9ritable r\u00e9f\u00e9rence sur la guerre en ukraine.\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc a t il invit\u00e9 les oligarques russes \u00e0 s\u2019installer en turquie ?\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse.    Kuttner.strad         Bonjour,          Ce n\u2019est pas exactement ce qu\u2019il a dit. Samedi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, a affirm\u00e9 que les oligarques russes pouvaient continuer \u00e0 venir et faire des affaires en Turquie, tant qu\u2019ils respectent la loi turque et le droit international.          \u00ab\u00a0Nous ne participons pas aux sanctions. Nous appliquons seulement celles d\u00e9cid\u00e9es par les Nations unies. Les citoyens russes peuvent tout \u00e0 fait visiter notre pays\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu M. \u00c7avusoglu lors d\u2019un entretien en marge du Forum de Doha, au Qatar, \u00e0 une question sur les yachts appartenant au milliardaire russe Roman Abramovitch qui ont accost\u00e9 cette semaine dans le sud-ouest de la Turquie. \u00ab\u00a0Si vous demandez si les oligarques peuvent faire des affaires en Turquie, nous pouvons \u00e9valuer [ces demandes] si elles sont conformes \u00e0 la loi et au droit international\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T10:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T10:00:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nJe ne comprends pas la position des Etats-Unis, qui \u00ab\u00a0ne voient pas d\u2019objection au transfert d\u2019avions polonais en Ukraine\u00a0\u00bb. Cela ne risque-t-il pas de faire de faire de la Pologne, et donc de l\u2019Otan, des co-beligerants?\r\nMerci    Aur\u00e9lien         Bonjour,          Selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, les Etats-Unis ont assur\u00e9 \u00e0 Kiev qu\u2019ils n\u2019avaient \u00ab\u00a0pas d\u2019objection\u00a0\u00bb au transfert d\u2019avions de combat polonais \u00e0 l\u2019Ukraine. C\u2019est en tout cas ce qu\u2019a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba, apr\u00e8s sa rencontre avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain\u00a0, Joe Biden, dans un message \u00e9crit transmis \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Pour l\u2019instant, il n\u2019y a pas eu de confirmation du c\u00f4t\u00e9 de Washington.          Le 8 mars, prenant visiblement de court les Etats-Unis, la Pologne avait annonc\u00e9 \u00eatre \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 d\u00e9placer sans d\u00e9lai et gratuitement tous ses avions MIG-29 sur la base de Ramstein [en Allemagne] et \u00e0 les mettre \u00e0 la disposition du gouvernement des Etats-Unis\u00a0\u00bb, pour qu\u2019ils soient ensuite remis \u00e0 l\u2019Ukraine.          Washington avait d\u2019abord jug\u00e9 que cette offre n\u2019\u00e9tait pas \u00ab\u00a0viable\u00a0\u00bb. Le lendemain, le Pentagone avait d\u00e9finitivement rejet\u00e9 cette proposition. \u00ab\u00a0Les services de renseignement estiment que le transfert [d\u2019avions] MIG-29 \u00e0 l\u2019Ukraine pourrait \u00eatre per\u00e7u comme une surench\u00e8re [au conflit] et pourrait entra\u00eener une r\u00e9action russe importante qui augmenterait la perspective d\u2019une escalade militaire avec l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, avait fait valoir John Kirby, le porte-parole du Pentagone.          Pour en savoir plus sur ce sujet, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : l\u2019affaire des MIG-29 polonais, un imbroglio politique et strat\u00e9gique                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T10:01:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T09:50:59+00:00","articleBody":"         Des cadavres sont enterr\u00e9s dans une fosse commune dans un cimeti\u00e8re de Kharkiv, en Ukraine, samedi 26 mars 2022. Selon les travailleurs, la plupart d'entre eux sont morts de causes naturelles et ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s dans la fosse commune, aucun parent n'ayant r\u00e9clam\u00e9 les corps. FELIPE DANA \/ AP               Des plaques avec les noms des personnes enterr\u00e9es sont plac\u00e9es sur une fosse commune dans un cimeti\u00e8re de Kharkiv, en Ukraine, samedi 26 mars 2022. FELIPE DANA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/80fcc39_1648369984160-193660.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-03-27T10:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T09:45:15+00:00","articleBody":"     Le territoire s\u00e9paratiste de Louhansk, dont Moscou a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance, pourrait bient\u00f4t organiser un r\u00e9f\u00e9rendum pour rejoindre la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le leader de ce territoire, Leonid Passetchnik, cit\u00e9 par des agences russes\u00a0:           Je pense que dans un avenir proche, un r\u00e9f\u00e9rendum aura lieu sur le territoire de la r\u00e9publique [autoproclam\u00e9e de Louhansk], au cours duquel le peuple exercera son droit constitutionnel absolu et exprimera son opinion sur l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.           \u00ab\u00a0Je ne sais pas pourquoi, je suis s\u00fbr que cela sera le cas\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans donner de d\u00e9tails sur une date possible.          Les r\u00e9publiques s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk, dont Moscou a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance, sont situ\u00e9es dans le bassin minier majoritairement russophone du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, et \u00e9chappent depuis 2014 au contr\u00f4le de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes de Louhansk pourraient tenir un r\u00e9f\u00e9rendum pour rejoindre la Russie","dateModified":"2022-03-27T10:36:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T09:30:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a conclu sa visite de deux jours en Pologne par un discours au cours duquel il a violemment attaqu\u00e9 son homologue russe, jugeant qu\u2019il ne pouvait \u00ab\u00a0pas rester au pouvoir\u00a0\u00bb apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  A Varsovie, Joe Biden traite Poutine de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb et le met en garde                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nA Varsovie, le discours de Joe Biden sur l\u2019Ukraine qualifi\u00e9 d\u2019historique\n","dateModified":"2022-03-27T09:30:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T09:15:31+00:00","articleBody":"    Poutine parle de purification dans son  discours du 16 mars, comment r\u00e9agissent les Russes \u00e0 ce propos ?    Julien         Bonjour,          Effectivement, mercredi 16\u00a0mars, Vladimir Poutine a tenu \u00e0 rassurer ceux parmi les Russes qui pourraient douter des r\u00e9sultats de cette intervention militaire d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier en Ukraine. Il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que le but de cette op\u00e9ration militaire n\u2019\u00e9tait pas d\u2019\u00ab\u00a0occuper\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine. Et de d\u00e9clarer\u00a0:           Tout peuple, et en particulier le peuple russe, est capable de distinguer les vrais patriotes de la racaille et des tra\u00eetres, et de recracher ces derniers comme un moucheron qui aurait accidentellement atterri dans leur bouche. Je suis convaincu que cette purification naturelle et n\u00e9cessaire de la soci\u00e9t\u00e9 ne fera que renforcer notre pays, notre solidarit\u00e9 et notre capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 tous les d\u00e9fis.           Quant \u00e0 savoir ce que les Russes en pensent, la question est plus d\u00e9licate. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information dans le pays reste un enjeu majeur, et le pouvoir russe a eu pour priorit\u00e9 de bloquer les r\u00e9seaux sociaux \u00e9trangers et de fermer les quelques rares m\u00e9dias ind\u00e9pendants qui continuaient jusque-l\u00e0 \u00e0 faire un travail exemplaire. Toutefois, l\u2019information reste accessible. Difficilement, certes, mais des dizaines de canaux Telegram restent actifs, les moyens de contourner le blocage des sites sont nombreux.          Or, un constat s\u2019impose\u00a0: de nombreux Russes ne veulent pas savoir. Plus grand monde ne croit \u00e0 l\u2019euph\u00e9misme de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, mais au-del\u00e0 des formules convenues, le besoin de savoir s\u2019arr\u00eate. Le narratif patiemment construit par le pouvoir, celui d\u2019une Russie \u00e9ternelle agress\u00e9e, tient lieu d\u2019explication. Pour beaucoup, la c\u00e9cit\u00e9 est un choix, ou un moyen de survie.          Vous pouvez en savoir plus sur cette question en lisant cet article de notre correspondant \u00e0 Moscou\u00a0:                    Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: les Russes veulent-ils savoir\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T09:21:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T08:49:41+00:00","articleBody":"      Les conditions britanniques \u00e0 une lev\u00e9e des sanctions. Les sanctions britanniques d\u00e9cid\u00e9es contre la Russie apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine pourraient \u00eatre lev\u00e9es si Moscou s\u2019engageait \u00e0 respecter un cessez-le-feu total et retirait ses troupes, a d\u00e9clar\u00e9 samedi la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss. Ces d\u00e9clarations font \u00e9cho \u00e0 celles du secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, d\u00e9clarant que les sanctions contre la Russie \u00ab\u00a0n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues pour \u00eatre permanentes\u00a0\u00bb et qu\u2019elles pouvaient dispara\u00eetre si Moscou changeait d\u2019attitude.          Avions de combat polonais. Les Etats-Unis ont assur\u00e9 \u00e0 Kiev qu\u2019ils n\u2019avaient \u00ab\u00a0pas d\u2019objection\u00a0\u00bb au transfert d\u2019avions de combat polonais \u00e0 l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 samedi soir le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien dans un message \u00e9crit transmis \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0La balle est maintenant dans le camp de la Pologne\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Dmytro Kuleba, qui a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, samedi, lors de sa visite de deux jours en Pologne.          Sur le terrain militaire. Sur le front militaire, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne assure, dans le dernier bulletin de son \u00e9tat-major, publi\u00e9 dimanche \u00e0 l\u2019aube, que dans le Donbass, dans les zones de Donetsk et Louhansk, \u00ab\u00a0sept attaques ennemies ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es\u00a0\u00bb et huit tanks russes d\u00e9truits. La Russie a, elle, affirm\u00e9 que des roquettes de type Kalibr avaient d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes et de munitions dans la r\u00e9gion de Jytomyr, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, le 25 mars. Un d\u00e9p\u00f4t de carburant a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 pr\u00e8s de la ville portuaire de Mykola\u00efv (sud), selon la m\u00eame source. Les frappes russes de samedi apr\u00e8s-midi sur Lviv, grande ville de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats jusqu\u2019ici, ont touch\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t de carburants et un site militaire strat\u00e9giques et fait cinq bless\u00e9s, selon les autorit\u00e9s locales. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 dimanche que des missiles de croisi\u00e8re de haute pr\u00e9cision avaient vis\u00e9 des cibles militaires \u00e0 Lviv, confirmant des frappes sur un d\u00e9p\u00f4t de carburant et une usine de la ville utilis\u00e9e pour r\u00e9parer des syst\u00e8mes anti-a\u00e9riens, des stations radar et des viseurs pour chars, a d\u00e9taill\u00e9 le minist\u00e8re.          Inqui\u00e9tudes de l\u2019AIEA sur la maintenance de Tchernobyl. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a fait \u00e0 nouveau part de son inqui\u00e9tude \u00e0 propos de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, prise par l\u2019arm\u00e9e russe le 24 f\u00e9vrier, au premier jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9sormais aussi pris le contr\u00f4le de la ville de Slavoutytch, o\u00f9 r\u00e9side le personnel de la centrale de Tchernobyl, et \u00ab\u00a0il n\u2019y a pas eu de rotation des employ\u00e9s depuis pr\u00e8s d\u2019une semaine\u00a0\u00bb, soit le 20 mars, sur le site, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9 de l\u2019AIEA. L\u2019agence s\u2019inqui\u00e8te de la capacit\u00e9 des employ\u00e9s qui g\u00e8rent les op\u00e9rations quotidiennes sur le site de d\u00e9chets radioactifs de rentrer chez eux se reposer.          Auchan reste en Russie. Le PDG d\u2019Auchan Retail International, le Fran\u00e7ais Yves Claude, a d\u00e9fendu dimanche le maintien des activit\u00e9s du groupe en Russie car, selon lui, \u00ab\u00a0partir serait imaginable sur le plan \u00e9conomique, mais pas du point de vue humain\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait interpell\u00e9 le groupe Auchan, mercredi, devant le Parlement fran\u00e7ais, sur son activit\u00e9 en Russie, o\u00f9 il emploie 30 000\u00a0personnes et r\u00e9alise 10 % de ses ventes mondiales. \u00ab\u00a0Il est facile de nous critiquer, mais nous on est l\u00e0, on fait face et on agit pour la population civile\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Claude dans une interview \u00e0 la presse.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 11 heures","dateModified":"2022-03-27T09:00:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T08:45:57+00:00","articleBody":"    Que fait Isra\u00ebl depuis le discours de M Zelensky lors de son passage \u00e0 la Knesset ? Condamnent ils plus fermement la Russie? le d\u00e9c\u00e8s d'un ancien d\u00e9port\u00e9 et la destruction du m\u00e9morial de Kharkiv, tout comme le grand nombre de juifs en Ukraine, tout \u00e7a ne les trouble pas? Et oui.... J'essaie encore    Venere         Bonjour,          Dans son discours au Parlement isra\u00e9lien, le pr\u00e9sident ukrainien a regrett\u00e9 la neutralit\u00e9 frileuse \u00e0 laquelle Isra\u00ebl s\u2019astreint depuis le d\u00e9but de la guerre, et exhort\u00e9 le pays \u00e0 \u00ab\u00a0faire un choix\u00a0\u00bb moral, en soutenant l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019invasion russe.          Son allocution, retransmise en direct par les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision isra\u00e9liennes, a \u00e9t\u00e9 suivie par plusieurs milliers de personnes sur un \u00e9cran g\u00e9ant dispos\u00e9 sur une place centrale de Tel-Aviv. Et, tandis que plus de 11\u00a0000\u00a0Ukrainiens sont arriv\u00e9s en Isra\u00ebl depuis le d\u00e9but du conflit, pour la plupart des non-juifs, M.\u00a0Zelensky a exhort\u00e9 le pays \u00e0 davantage ouvrir ses portes.          Sous la pression populaire, la ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Ayelet Shaked, avait d\u00e9j\u00e0 assoupli les restrictions \u00e0 l\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ayant des parents en Isra\u00ebl, \u00e0 condition que leur arriv\u00e9e soit approuv\u00e9e avant qu\u2019ils embarquent dans un avion.          Mais depuis, pas de changement de position de la part d\u2019Isra\u00ebl. Cependant, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, est arriv\u00e9 samedi en Isra\u00ebl dans le cadre d\u2019une tourn\u00e9e au Moyen-Orient visant \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer un soutien \u00e0 l\u2019Ukraine. Nous vous tiendrons au courant de ce qu\u2019il en ressortira.                    Lire aussi notre reportage :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kiev, la \u00ab\u00a0douleur insondable\u00a0\u00bb des juifs pouss\u00e9s \u00e0 l\u2019exode par l\u2019offensive russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T08:53:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T08:34:21+00:00","articleBody":"         Un officier de police ukrainien est submerg\u00e9 par l\u2019\u00e9motion apr\u00e8s avoir r\u00e9confort\u00e9 des personnes \u00e9vacu\u00e9es d\u2019Irpin, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, samedi 26 mars 2022. La Russie continue de pilonner les villes \u00e0 travers l\u2019Ukraine \u2013 des explosions ont retenti samedi pr\u00e8s de la ville occidentale de Lviv, une destination pour les r\u00e9fugi\u00e9s qui a \u00e9t\u00e9 largement \u00e9pargn\u00e9e par les attaques majeures. VADIM GHIRDA \/ AP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/044ba94_1648370007850-193953.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Irpin","dateModified":"2022-03-27T08:55:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T08:30:04+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour toutes vos informations pr\u00e9cieuses,\r\nJe n\u2019ai lu nulle part la position de la Serbie .    Djoko         Bonjour,          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, la Serbie, pays des Balkans comptant 7\u00a0millions d\u2019habitants, se d\u00e9marque du reste du Vieux Continent, en \u00e9vitant soigneusement de sanctionner Vladimir Poutine.          Des milliers de militants d\u2019extr\u00eame droite ont d\u00e9fil\u00e9 au d\u00e9but de\u00a0mars dans les rues de Belgrade pour soutenir l\u2019offensive, en brandissant des drapeaux russes. Bien qu\u2019isol\u00e9e dans le paysage politique, cette manifestation de l\u2019extr\u00eame droite est le symbole d\u2019une opinion qui reste massivement prorusse.          Notre correspondant r\u00e9gional, Jean-Baptiste Chastand, \u00e9crit ainsi\u00a0:           Au-del\u00e0 de la traditionnelle solidarit\u00e9 entre deux peuples slaves et orthodoxes, en Serbie, la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0est surtout vue comme une forme de revanche contre les bombardements de l\u2019OTAN en\u00a01999\u00a0\u00bb, rappelle Predrag Petrovic, directeur de recherche au Centre de Belgrade pour les politiques de s\u00e9curit\u00e9, en affirmant que \u00ab\u00a0le sentiment g\u00e9n\u00e9ral est\u00a0moins prorusse qu\u2019anti-OTAN\u00a0\u00bb. D\u00e9cid\u00e9e par les puissances occidentales en repr\u00e9sailles des massacres commis par l\u2019arm\u00e9e serbe au Kosovo, cette campagne de bombardement reste un vif traumatisme en Serbie, un pays qui n\u2019a pas non plus dig\u00e9r\u00e9 la dissolution de l\u2019ex-Yougoslavie. Ces derniers jours, de nombreux tablo\u00efds ont aussi pris fait et cause pour la Russie, en publiant des \u00ab\u00a0unes\u00a0\u00bb mensong\u00e8res, affirmant, par exemple, que c\u2019est \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine qui a attaqu\u00e9 la Russie\u00a0\u00bb.            Dans ce contexte, le pr\u00e9sident et homme fort du pays, Aleksandar Vucic, reste tr\u00e8s prudent sur la politique \u00e0 conduire. Ce nationaliste mod\u00e9r\u00e9, qui a montr\u00e9 depuis son arriv\u00e9e au pouvoir, en\u00a02014, ses tendances autoritaires, est l\u2019ancien ministre de l\u2019information du dictateur Slobodan Milosevic\u00a0; il reste un ma\u00eetre pour naviguer entre les diff\u00e9rents int\u00e9r\u00eats g\u00e9opolitiques, tout en flattant son opinion publique. Apr\u00e8s avoir attendu deux jours pour r\u00e9agir au d\u00e9but du conflit, il a publi\u00e9 une longue prise de position alambiqu\u00e9e. S\u2019il soutient l\u2019\u00ab\u00a0int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, il ne nomme pas v\u00e9ritablement l\u2019agresseur russe et refuse surtout de prendre la moindre sanction contre Moscou, au nom de la \u00ab\u00a0pr\u00e9servation des int\u00e9r\u00eats\u00a0serbes\u00a0\u00bb, notamment l\u2019approvisionnement en gaz russe.           R\u00e9sultat\u00a0: la Serbie a, certes, vot\u00e9 pour la r\u00e9solution condamnant la Russie \u00e0 l\u2019ONU, mais, en parall\u00e8le, la compagnie a\u00e9rienne nationale Air Serbia a augment\u00e9 ses dessertes pour Moscou, en compensation des vols annul\u00e9s par l\u2019ensemble des autres compagnies europ\u00e9ennes.          A l\u2019heure o\u00f9 le nationalisme serbe resurgit dans les Balkans, cette position inqui\u00e8te dans la r\u00e9gion. Sur les r\u00e9seaux sociaux, les milieux nationalistes serbes font directement le lien entre la guerre en Ukraine et l\u2019espoir d\u2019obtenir un soutien militaire russe pour r\u00e9cup\u00e9rer les territoires perdus d\u2019ex-Yougoslavie en Bosnie, au Kosovo ou au Mont\u00e9n\u00e9gro.                                        La Serbie est un cas singulier en Europe, bon nombre de Serbes reportant leur affection pour la Russie sur le ma\u00eetre du Kremlin, soutenant son \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb contre l\u2019Occident en Ukraine.          Ils partagent avec Moscou une haine de l\u2019OTAN. Le souvenir des bombardements sur Belgrade par l\u2019Alliance atlantique en 1999 pour mettre fin \u00e0 la guerre au Kosovo est toujours vivace.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T08:36:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T08:25:01+00:00","articleBody":"     La ministre du logement, Emmanuelle Wargon, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche sur Franceinfo qu\u2019environ 30 000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e9taient arriv\u00e9s en France, dont la moiti\u00e9 de passage vers des pays comme l\u2019Espagne. La ministre a rappel\u00e9 que le gouvernement voulait \u00eatre en mesure de recevoir 100 000\u00a0personnes fuyant la guerre en Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nQuelque 30 000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France, dont la moiti\u00e9 de passage\n","dateModified":"2022-03-27T08:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T08:07:22+00:00","articleBody":"         Des pompiers tentent d\u2019\u00e9teindre un incendie apr\u00e8s des frappes de missiles russes sur des infrastructures, notamment un entrep\u00f4t de carburant, dans la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 26 mars 2022. Photo fournie par le Service d'urgence de l\u2019Etat ukrainien, le 27 mars 2022. HANDOUT \/ AFP               De la fum\u00e9e noire et des flammes s\u2019\u00e9l\u00e8vent d\u2019un feu cons\u00e9cutif \u00e0 une frappe a\u00e9rienne dans la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 26 mars 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/22ca7ba_1648368306414-339692.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv","dateModified":"2022-03-27T08:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T08:00:40+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive militaire russe, le 24 f\u00e9vrier, l\u2019Etat s\u2019efforce de planifier la production et de r\u00e9organiser la logistique, tout en assurant la survie des entreprises et en aidant financi\u00e8rement les habitants. Les exportations d\u2019Ukraine sont contr\u00f4l\u00e9es, la vente des denr\u00e9es alimentaires de base y est rationn\u00e9e, et la production planifi\u00e9e. En outre, certains prix sont plafonn\u00e9s. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine passe \u00e0 une \u00e9conomie de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, le 10\u00a0mars.                    Lire aussi :  En Ukraine, une \u00e9conomie au service de la guerre                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T08:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T07:45:28+00:00","articleBody":"    Quelle est l\u2019origine de cette guerre au juste?    Sa\u00efdou          Bonjour,          Voici une petite s\u00e9lection de contenus dans lesquels nos journalistes expliquent les raisons de cette guerre\u00a0:                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: pourquoi Poutine choisit la guerre                                           Lire aussi :  Le r\u00e9cit du d\u00e9but de la guerre en Ukraine, de l\u2019annonce de Vladimir Poutine aux attaques de l\u2019arm\u00e9e russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T07:47:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T07:30:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, les combats sont-ils toujours violents dans le Donbass ?    Teris         Bonjour,          Les combats se sont concentr\u00e9s samedi dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont l\u2019arm\u00e9e russe dit faire d\u00e9sormais sa priorit\u00e9 \u2013 sans \u00e9pargner pour autant l\u2019ouest du pays \u2013, au 31e jour de son offensive. Autour de Donetsk et Louhansk, les deux grandes villes du Donbass, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne assure \u00ab\u00a0avoir inflig\u00e9 des pertes importantes aux envahisseurs russes\u00a0\u00bb, dans son dernier bulletin, publi\u00e9 samedi. Il fait \u00e9tat de trois avions abattus, huit chars d\u00e9truits et quelque 170\u00a0soldats tu\u00e9s c\u00f4t\u00e9 russe.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a fait \u00e9tat, lui, d\u2019une bataille pour le contr\u00f4le de deux villages pr\u00e8s de Donetsk, \u00e0 Novobakhmutivka et Novomykhailivka. \u00ab\u00a0Les Russes essaient non seulement d\u2019obtenir des gains [territoriaux] substantiels en vue de n\u00e9gociations futures, mais aussi de couper les forces ukrainiennes [de leur base arri\u00e8re] dans l\u2019est du pays\u00a0\u00bb, avait relev\u00e9 vendredi un haut responsable du Pentagone.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T08:02:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T07:00:12+00:00","articleBody":"    La Transnistrie a-t-elle un statut \u00e0 part en Moldavie ? Lequel ?     Tina         Bonjour,          La r\u00e9gion de Transnistrie, peupl\u00e9e en majorit\u00e9 de russophones, appartient depuis la chute de l\u2019URSS en 1991 \u00e0 la Moldavie, qui souhaitait se lib\u00e9rer de la tutelle de Moscou et adopte le roumain comme seule langue officielle. La Transnistrie fait s\u00e9cession en\u00a01992 et s\u2019autoproclame pays ind\u00e9pendant. Entre le fleuve Dniestr et la fronti\u00e8re ukrainienne, cette r\u00e9gion de l\u2019Est moldave a un nom (R\u00e9publique transnistrienne de Moldavie, dont l\u2019acronyme local est \u00ab\u00a0PMR\u00a0\u00bb), une capitale (Tiraspol), un pr\u00e9sident (Vadim Krasnoselsky), une monnaie (le rouble transnistrien), et un drapeau orn\u00e9 d\u2019une faucille et d\u2019un marteau, vestiges sovi\u00e9tiques. Mais la Transnistrie n\u2019est reconnue par aucun membre de l\u2019ONU. Pas m\u00eame par la Russie, qui soutient pourtant financi\u00e8rement et militairement ce petit territoire prorusse depuis trente ans.          Sur ses 500 000\u00a0habitants, un tiers est d\u2019origine roumaine, et deux tiers sont russes et ukrainiens. En\u00a01992, la Russie avait envoy\u00e9 sur place environ 2 000\u00a0soldats pour maintenir la paix et d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des russophones. Malgr\u00e9 les engagements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de Moscou de retirer ses troupes de Transnistrie, il resterait encore plus d\u2019un millier de militaires qui prennent leurs ordres du Kremlin.          \u00ab\u00a0On parle de 1\u00a0500 soldats russes en Transnistrie, mais, en r\u00e9alit\u00e9, personne ne sait combien ils sont, observe Ion Manole, directeur ex\u00e9cutif de Promo-Lex, une ONG de d\u00e9fense des droits humains bas\u00e9e \u00e0 Chisinau. Ce sont des officiers russes, mais leurs forces comptent aussi un nombre inconnu de soldats locaux poss\u00e9dant des passeports russes. C\u2019est facile pour l\u2019arm\u00e9e russe de recruter des jeunes, c\u2019est la promesse de revenus stables dans une r\u00e9gion \u00e9conomiquement sinistr\u00e9e.\u00a0\u00bb          A Chisinau, en Moldavie, la pr\u00e9sidente proeurop\u00e9enne, Maia Sandu, \u00e9lue en\u00a02020, a r\u00e9clam\u00e9 le d\u00e9part de l\u2019arm\u00e9e russe de Transnistrie d\u00e8s son entr\u00e9e en fonctions, en excluant d\u2019embl\u00e9e tout contact direct avec le dirigeant de la PMR. Le message est tr\u00e8s mal pass\u00e9 \u00e0 Moscou, qui a menac\u00e9 \u00e0\u00a0deux reprises de couper le gaz \u00e0 la Moldavie si celle-ci ne r\u00e9glait pas sa dette gazi\u00e8re s\u2019\u00e9levant \u00e0 7\u00a0milliards de dollars, en grande partie contract\u00e9e par la PMR.                    Lire aussi :  En Transnistrie, une \u00e9lection \u00e0 l\u2019ombre du conglom\u00e9rat \u00ab\u00a0Sheriff\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T07:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T06:53:13+00:00","articleBody":"     Le Mont\u00e9n\u00e9gro est depuis longtemps un aimant pour super yachts, touristes et sp\u00e9culateurs immobiliers venus de Russie. Mais le pays riverain de l\u2019Adriatique a promis de s\u2019aligner sur les sanctions contre Moscou et l\u2019avenir semble incertain sans garanties sur l\u2019afflux d\u2019argent russe. Dans la foul\u00e9e de l\u2019invasion par Vladimir Poutine de l\u2019Ukraine le mois dernier, le minuscule pays des Balkans candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, entr\u00e9 dans l\u2019OTAN voici \u00e0 peine cinq ans, est confront\u00e9 \u00e0 un gros probl\u00e8me. L\u2019application des sanctions inflig\u00e9es par Bruxelles \u00e0 Moscou pourrait menacer l\u2019\u00e9quilibre \u00e9conomique du pays de 620 000\u00a0habitants, dont un quart du PIB repose sur le tourisme auquel les Russes ont largement contribu\u00e9 ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es.          \u00ab\u00a0On aime les Russes. Et on d\u00e9pend d\u2019eux\u00a0\u00bb, dit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Danica Kazanegra Gregovic, directrice de l\u2019agence de voyages Gulliver Montenegro, \u00e0 Budva, sur la c\u00f4te adriatique. Sur la principale promenade de la ville, on entend plus souvent du russe que du mont\u00e9n\u00e9grin. Dans la station baln\u00e9aire, toute une s\u00e9rie de commerces et d\u2019\u00e9coles sont d\u00e9di\u00e9s aux milliers d\u2019expatri\u00e9s russes. Comme beaucoup, Mme Gregovic craint l\u2019impact sur le Mont\u00e9n\u00e9gro des trains de sanctions visant les institutions financi\u00e8res russes tout comme les interdictions de vols en Europe. Le moment n\u2019aurait pas pu \u00eatre plus mal venu. Les professionnels du tourisme comptaient beaucoup sur la haute saison pour attirer les gens avides de vacances apr\u00e8s en avoir \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s par la pand\u00e9mie.          Fait aggravant, les investissements qui ont contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement immobilier des r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res semblent d\u00e9j\u00e0 se tarir car les Russes ont de plus en plus de mal \u00e0 sortir de l\u2019argent du pays. Pendant des ann\u00e9es, des lois laxistes sur l\u2019investissement, le fait que les Russes n\u2019ont pas besoin de visa pour aller au Mont\u00e9n\u00e9gro, ont favoris\u00e9 l\u2019afflux d\u2019argent russe, alimentant une fr\u00e9n\u00e9sie de construction de villas sur des rivages autrefois intacts.          Le Mont\u00e9n\u00e9gro et la Russie entretiennent depuis des si\u00e8cles des relations plut\u00f4t harmonieuses fond\u00e9es sur leur h\u00e9ritage slave et orthodoxe et leurs alliances durant les guerres du XXe\u00a0si\u00e8cle. En 2006 le Mont\u00e9n\u00e9gro a divorc\u00e9 de la Serbie et s\u2019est tourn\u00e9 vers l\u2019Occident mais les relations avec la Russie sont rest\u00e9es relativement stables, hormis un coup de froid en 2016. Le pouvoir mont\u00e9n\u00e9grin avait alors accus\u00e9 Moscou d\u2019avoir foment\u00e9 un projet suppos\u00e9 de coup d\u2019Etat visant \u00e0 emp\u00eacher le pays de rejoindre l\u2019OTAN, ce que le Kremlin a toujours d\u00e9menti.          Malgr\u00e9 tout, le Mont\u00e9n\u00e9gro est rest\u00e9 une destination privil\u00e9gi\u00e9e pour les Russes souhaitant partir en vacances, s\u2019expatrier ou investir.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Mont\u00e9n\u00e9gro face \u00e0 un avenir sans argent russe","dateModified":"2022-03-27T06:53:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T06:45:29+00:00","articleBody":"     L\u2019organisme de surveillance nucl\u00e9aire de l\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019une installation de recherche nucl\u00e9aire \u00e0 Kharkiv a de nouveau \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par la Russie et que les combats rendent impossible l\u2019\u00e9valuation des dommages. L\u2019Inspection nationale de la r\u00e9glementation nucl\u00e9aire a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019installation exp\u00e9rimentale de sources de neutrons de l\u2019Institut de physique et de technologie de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 la cible de tirs samedi.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont pr\u00e9c\u00e9demment indiqu\u00e9 que les bombardements russes avaient endommag\u00e9 les b\u00e2timents de l\u2019installation de Kharkiv, mais qu\u2019il n\u2019y avait eu aucune \u00e9mission de radiations. L\u2019installation de sources de neutrons r\u00e9cemment construite est destin\u00e9e \u00e0 la recherche et \u00e0 la production de radio-isotopes pour les besoins m\u00e9dicaux et industriels. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a d\u00e9clar\u00e9 que les mati\u00e8res nucl\u00e9aires de l\u2019installation sont toujours sous-critiques et que l\u2019inventaire des mati\u00e8res radioactives est tr\u00e8s faible, ce qui r\u00e9duit les risques d\u2019\u00e9mission de radiations.          Kharkiv est assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion et a subi des bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de ses b\u00e2timents r\u00e9sidentiels et de ses infrastructures essentielles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une installation de recherche nucl\u00e9aire de Kharkiv \u00e0 nouveau touch\u00e9e par des bombardements","dateModified":"2022-03-27T06:45:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T06:30:47+00:00","articleBody":"     Ils sont juristes, m\u00e9decins, cr\u00e9ateurs d\u2019entreprise\u2026 Le 24\u00a0f\u00e9vrier, la vie de ces Russes a bascul\u00e9. Hostiles \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb de leur pr\u00e9sident en Ukraine, inquiets de l\u2019effondrement \u00e9conomique \u00e0 venir, terrifi\u00e9s de voir se refermer le \u00ab\u00a0rideau de fer\u00a0\u00bb, ils ont fait leurs valises et quitt\u00e9 leur pays.           \u00ab\u00a0M\u00eame si la guerre s\u2019arr\u00eatait demain, ce pays est perdu pour des ann\u00e9es, peut-\u00eatre des d\u00e9cennies. La d\u00e9gringolade \u00e9conomique, on la sent d\u00e9j\u00e0, et elle ne peut que s\u2019intensifier. La r\u00e9pression aussi, une simple pancarte \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb conduit en prison.\u00a0\u00bb                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une \u00e9migration, c\u2019est une fuite\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019exil de Vladislav, Ioulia, Andre\u00ef, Russes de la classe moyenne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T06:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T06:00:21+00:00","articleBody":"     La centrale de Tchernobyl a \u00e9t\u00e9 prise par l\u2019arm\u00e9e russe le 24 f\u00e9vrier, au premier jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son inqui\u00e9tude samedi.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas eu de rotation des employ\u00e9s depuis pr\u00e8s d\u2019une semaine\u00a0\u00bb, soit depuis le 20 mars, sur le site de Tchernobyl, s\u2019inqui\u00e8te l\u2019AIEA dans un communiqu\u00e9. L\u2019agence s\u2019inqui\u00e8te de la capacit\u00e9 des employ\u00e9s qui g\u00e8rent les op\u00e9rations quotidiennes sur le site de d\u00e9chets radioactifs de rentrer chez eux se reposer.          Pendant pr\u00e8s de quatre semaines, une centaine de techniciens ukrainiens avaient d\u00fb g\u00e9rer les op\u00e9rations quotidiennes sur le site de d\u00e9chets radioactifs sans \u00eatre relay\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIE s\u2019inqui\u00e8te de la faible rotation des employ\u00e9s \u00e0 la centrale de Tchernobyl","dateModified":"2022-03-27T06:00:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T05:31:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, des nouvelles r\u00e9centes de Marioupol ? O\u00f9 est le maire de la ville ? Qu'a-t-il exprim\u00e9 ? Merci    Tropic          Bonjour,          Dans la ville portuaire strat\u00e9gique de Marioupol, sur la mer d\u2019Azov, o\u00f9 les Russes essaient de faire la jonction territoriale entre les r\u00e9gions s\u00e9paratistes du Donbass et la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en 2014, la tension ne diminue pas.          Plus de 2 000 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, selon la municipalit\u00e9. Quelque 100 000 de ses habitants y sont toujours bloqu\u00e9s et manquent de tout, selon le pr\u00e9sident Zelensky. Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, a avanc\u00e9 jeudi soir sur Telegram un dernier bilan de 15 000\u00a0habitants emmen\u00e9s \u00ab\u00a0de force\u00a0\u00bb \u00e0 bord de bus, ainsi que \u00ab\u00a0la confiscation des passeports ukrainiens\u00a0\u00bb d\u2019habitants coinc\u00e9s sur place.          Un convoi humanitaire parti de cette cit\u00e9 assi\u00e9g\u00e9e avec des ambulances transportant des enfants bless\u00e9s \u00e9tait bloqu\u00e9 samedi \u00e0 un checkpoint russe, selon Lioudmyla Denissova, charg\u00e9e des droits humains de l\u2019Ukraine.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chef du renseignement militaire ukrainien craint une s\u00e9paration du pa...","dateModified":"2022-03-27T05:49:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T04:44:58+00:00","articleBody":"     Dans son allocution vid\u00e9o de la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien a de nouveau demand\u00e9 aux forces occidentales un soutien militaire plus pouss\u00e9 pour la s\u00e9curit\u00e9 de son pays.           Quel est le prix de cette s\u00e9curit\u00e9\u00a0? C\u2019est tr\u00e8s sp\u00e9cifique. Ce sont des avions pour l\u2019Ukraine. Ce sont des chars pour notre Etat. C\u2019est la d\u00e9fense antimissile. C\u2019est l\u2019armement antinavire. C\u2019est ce que nos partenaires ont. C\u2019est ce qui est recouvert de poussi\u00e8re dans leurs hangars de stockage.           Volodymyr Zelensky r\u00e9clame ensuite 1\u00a0% des avions et des chars de l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas demand\u00e9 plus. Et on n\u2019en demande pas plus. Et cela fait d\u00e9j\u00e0 31\u00a0jours que nous attendons\u00a0!\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il.          \u00ab\u00a0Les troupes russes d\u00e9truisent tout ce qui fait de nous une nation, mais elles en seront tenues responsables\u00a0\u00bb, dit-il dans cette adresse vid\u00e9o au ton tr\u00e8s v\u00e9h\u00e9ment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky r\u00e9it\u00e8re sa demande d\u2019aide militaire aux Occidentaux","dateModified":"2022-03-27T05:48:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T04:35:35+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la premi\u00e8re charge du pr\u00e9sident am\u00e9ricain contre son homologue russe Vladimir Poutine, samedi \u00e0 Varsovie \u2013 un \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u2013, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a r\u00e9agi en demandant \u00e0 Joe Biden de rester \u00ab\u00a0r\u00e9fl\u00e9chi\u00a0\u00bb et en rappelant qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 chaque fois, les insultes personnelles de ce genre r\u00e9duisent le champ des possibles pour nos relations bilat\u00e9rales avec le gouvernement am\u00e9ricain actuel\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin appelle Joe Biden \u00e0 rester \u00ab\u00a0r\u00e9fl\u00e9chi\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-27T05:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T04:30:33+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a pris le contr\u00f4le de la ville de Slavoutytch, o\u00f9 r\u00e9side le personnel de la centrale de Tchernobyl, elle-m\u00eame prise par les forces de Moscou le 24\u00a0f\u00e9vrier, au premier jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son inqui\u00e9tude samedi. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas eu de rotation des employ\u00e9s depuis pr\u00e8s d\u2019une semaine\u00a0\u00bb, soit depuis le 20\u00a0mars, sur le site de Tchernobyl, s\u2019inqui\u00e8te-t-elle, dans un communiqu\u00e9.          L\u2019agence s\u2019inqui\u00e8te de la capacit\u00e9 des employ\u00e9s qui g\u00e8rent les op\u00e9rations quotidiennes sur le site de d\u00e9chets radioactifs de rentrer chez eux se reposer. Pendant pr\u00e8s de quatre semaines, une centaine de techniciens ukrainiens avaient d\u00fb g\u00e9rer les op\u00e9rations quotidiennes sur le site de d\u00e9chets radioactifs sans \u00eatre relay\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville o\u00f9 vit le personnel de Tchernobyl est occup\u00e9e par les Russes","dateModified":"2022-03-27T04:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T04:19:45+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodomyr Zelensky, a appel\u00e9 les Occidentaux, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, \u00e0 la fourniture de plus d\u2019armes. \u00ab\u00a0Nous devons non seulement prot\u00e9ger l\u2019Ukraine, mais aussi les autres pays d\u2019Europe de l\u2019Est, sous la menace d\u2019une invasion russe (\u2026) Qui dirige l\u2019OTAN\u00a0? Est-ce toujours Moscou, \u00e0 coups d\u2019intimidations\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il critiqu\u00e9 dans la vid\u00e9o quotidienne publi\u00e9e sur le site de la pr\u00e9sidence.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a affirm\u00e9, samedi, que Washington n\u2019a \u00ab\u00a0pas d\u2019objection\u00a0\u00bb au transfert d\u2019avions de combat polonais \u00e0 l\u2019Ukraine, quelques semaines apr\u00e8s que le Pentagone a dit rejeter une proposition similaire.          Joe Biden a violemment attaqu\u00e9 Vladimir Poutine, samedi \u00e0 Varsovie, le qualifiant de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb et jugeant qu\u2019il ne pouvait \u00ab\u00a0pas rester au pouvoir\u00a0\u00bb apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine, une d\u00e9claration imm\u00e9diatement temp\u00e9r\u00e9e par la Maison Blanche. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9galement mis en garde la Russie en enjoignant \u00e0 Moscou de ne \u00ab\u00a0m\u00eame pas [penser] \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8tre en territoire de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.          Sur le front militaire, les forces ukrainiennes ont repris le contr\u00f4le de la ville de Trostianets, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les combats avec les soldats russes faisaient rage, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, samedi. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a fait \u00e9tat, lui, d\u2019une bataille pour le contr\u00f4le de deux villages pr\u00e8s de Donetsk, dans le Donbass.          A environ 120\u00a0km au nord-est de Kiev, la ville de Tchernihiv est encercl\u00e9e par les forces russes et il est impossible d\u2019en \u00e9vacuer massivement les civils et les bless\u00e9s, a annonc\u00e9 son maire, Vladislav Atrochenko. La ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats jusqu\u2019ici, a subi des frappes russes samedi apr\u00e8s-midi, faisant au moins cinq bless\u00e9s, selon le gouverneur de la r\u00e9gion          Selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales ukrainiennes, l\u2019arm\u00e9e russe a pris le contr\u00f4le de la ville de Slavoutytch, o\u00f9 r\u00e9side le personnel de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, arr\u00eatant bri\u00e8vement le maire et suscitant des manifestations pro-ukrainiennes.          A l\u2019aube du 32e jour de guerre, plus de dix millions d\u2019Ukrainiens (sur environ quarante millions) ont fui leurs foyers, dont 3,8\u00a0millions sont partis \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, principalement en Pologne, selon le d\u00e9compte de l\u2019Organisation des Nations unies publi\u00e9 samedi. Presque 6,5\u00a0millions sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-03-27T05:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T04:14:16+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le live d\u2019hier","dateModified":"2022-03-27T04:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html#311532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/27/guerre-en-ukraine-en-direct-le-chef-de-la-diplomatie-ukrainienne-appelle-a-boycotter-les-supermarches-auchan_6119324_3210.html","datePublished":"2022-03-27T04:13:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 au 32e jour de la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-03-27T05:41:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/b399a70_1648392750454-340802.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/27/19-2">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ A peine sortis de la récession liée au Covid-19, ces pays font face aux conséquences de l’invasion russe. Pour certains, le risque de crise financière est réel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Économie mondiale             Inflation, dette, pénuries… La guerre en Ukraine augmente la vulnérabilité des économies émergentes      A peine sortis de la récession liée au Covid-19, ces pays font face aux conséquences de l’invasion russe. Pour certains, le risque de crise financière est réel.          Par Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 03h23, mis à jour à 03h24    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Dans un marché à Ankara, le 12 décembre 2021.  BURHAN OZBILICI / AP               Les pays émergents portent mal leur nom. Tout juste sortis de la pandémie de Covid-19, qui les a plongés dans une récession historique, ils voient désormais leur reprise compromise par la guerre en Ukraine. Pis : certains économistes redoutent une crise financière pour les plus fragiles d’entre eux. « Le premier choc de la guerre en Ukraine est celui de la hausse des prix des denrées alimentaires et de l’énergie », affirme l’économiste Carlos Lopes, professeur à l’université du Cap, en Afrique du Sud. Même s’ils avaient déjà commencé à augmenter avant le début du conflit, à cause notamment des goulots d’étranglement dans les chaînes d’approvisionnement, la hausse devrait s’accélérer dans les prochains mois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine va ralentir la reprise mondiale                 « Elle n’est pas seulement liée au déséquilibre entre l’offre et la demande, mais à des activités de spéculation sur le marché des matières premières », souligne Jayati Ghosh, professeur d’économie à l’université Jawaharlal-Nehru de New Delhi. L’indice des prix des produits alimentaires établi par l’Organisation des Nations unies pour l’alimentation et l’agriculture (« Indice FAO ») a déjà augmenté de 40 % au cours des deux dernières années et grimpé de 3,9 % en février par rapport au mois précédent. Dans les pays émergents, où l’alimentation représente le premier poste de dépenses des ménages, les conséquences seront dévastatrices. Dans ces pays, où 70 % de la population active travaille dans le secteur informel, la hausse des salaires ne suit pas l’indice de l’inflation.          Les institutions monétaires se préparent déjà au choc de la hausse des prix. La Banque centrale sud-africaine a relevé, jeudi 24 mars, ses taux d’intérêt directeurs, au motif que « la guerre risque d’entraver la production d’un large éventail de produits énergétiques, alimentaires et de perturber davantage le commerce mondial ». Quelques jours plus tôt, le 21 mars, c’est la Banque centrale d’Egypte qui a augmenté ses taux, citant les mêmes raisons. Le pays est le premier importateur au monde de céréales, dont une majorité provient d’Ukraine et de Russie.          Le précédent de 1997          La semaine précédente, le 16 mars, c’était au tour du Brésil d’augmenter ses taux pour la neuvième fois d’affilée depuis le début de l’année 2021, afin d’enrayer une flambée des prix de 10 % sur un an, la plus élevée depuis 2016. Un durcissement de la politique monétaire censé, certes, calmer la hausse des prix, mais qui devrait aussi ralentir la reprise de l’activité dans tous ces pays.          Ailleurs dans le monde, d’autres mesures ont été mises en place. La Côte d’Ivoire a, par exemple, plafonné les prix des denrées alimentaires de base comme le riz, l’huile de palme raffinée, le sucre ou le lait, et un Conseil national de lutte contre la vie chère envoie des équipes sur les marchés pour prévenir toute valse des étiquettes. Craignant des pénuries, le gouvernement ivoirien a aussi bloqué les exportations de manioc et de bananes plantain. « La hausse des prix du blé pourrait avoir un effet d’aubaine et encourager la consommation de produits de substitution comme la farine de manioc », explique le ministre de l’économie et des finances ivoirien, Adama Coulibaly. « Mais augmenter les récoltes prend du temps, il n’est donc facile de trouver des produits pouvant remplacer le blé », tempère Carlos Lopes.        Il vous reste 59.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/27/inflation-dette-penuries-la-guerre-en-ukraine-augmente-la-vulnerabilite-des-economies-emergentes_6119314_3234.html"},"headline":"Inflation, dette, p\u00e9nuries\u2026 La guerre en Ukraine augmente la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des \u00e9conomies \u00e9mergentes","dateCreated":"2022-03-27T03:23:59+02:00","datePublished":"2022-03-27T03:23:59+02:00","dateModified":"2022-03-27T03:24:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["Argentine","International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","C\u00f4te d'Ivoire","Le Monde Afrique","Egypte","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"A peine sortis de la r\u00e9cession li\u00e9e au Covid-19, ces pays font face aux cons\u00e9quences de l\u2019invasion russe. Pour certains, le risque de crise financi\u00e8re est r\u00e9el.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/544/0/5952/2976/1342/671/60/0/89b3f40_1648225262817-168467.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/27/19-3">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par les armées russes, « Le Monde » répond en direct à vos questions sur l’évolution du conflit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                        International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes      Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par les armées russes, « Le Monde » répond en direct à vos questions sur l’évolution du conflit.       Le Monde     Publié le 13 mars 2022 à 16h48 - Mis à jour le 21 mars 2022 à 17h41        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Pourquoi n’y a-t-il pas de « no fly zone » avec une intervention de l’OTAN dans la guerre en Ukraine ? La Russie peut-elle être exclue de l’ONU ? Quel impact le conflit a-t-il sur la campagne présidentielle en France ? Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par les armées russes, Le Monde répond en direct à vos interrogations sur l’évolution du conflit dans son live quotidien. Voici les réponses à vos questions les plus fréquentes de ces deux derniers jours.                             Lire aussi :  Suivez notre direct quotidien sur la guerre en Ukraine                    







             





#qr_guide {
    max-width: 900px;
    margin: 30px auto;
}

#qr_guide .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#qr_guide .d_titre {
    font-size: 2rem;
    font-weight: 600;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: center;
    margin-bottom: 20px;
}

#qr_guide .d_subbox {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
}

#qr_guide .d_soustitre {
    width: 50%;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: normal;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: left;
    line-height: 36px;
}

#qr_guide .d_recherche {
    width: 50%;
}

#qr_guide span.desktop {
    display: inline;
}

#qr_guide span.mobile {
    display: none;
}

#qr_guide .hr {
    width: 100%;
    margin: 15px 0 0;
    height: 0;
    border-top: 1px solid #E4E6E9;
}

/* CSS du tableau*/

#qr_guide ul {
    margin: 1rem 0rem;
}

#qr_guide .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#qr_guide {
    font-size: 80%;
}

#qr_guide #d_tableau {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    border-bottom: 1px solid #E8E8E8;
}

#qr_guide .d_ligne.entete {
    background-color: #fff;
}

#qr_guide .d_ligne.entete .d_cellule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 1.4rem;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #fff;
    text-transform: none;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

#qr_guide .d_contenant.d_question img {
    display: block;
    max-width: 600px;
    margin: 2rem auto 1rem auto;
}

#qr_guide .d_ligne {
    border-top: 1px solid #E8E8E8;
    display: flex;
    align-items: stretch;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover {
    background-color: #dedede;
    cursor: pointer;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
#qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    transition: all ease .1s;
}

#qr_guide .d_cellule {
    padding: 20px 10px;
    text-align: left;
    font-size: 1.5rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    align-items: center;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_guide .d_cellule.cat {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 90%;
    color: rgba(0, 0, 0, .6);
    letter-spacing: 0.05rem;
    text-transform: uppercase;
    background-color: #F8F8F8;
}

#qr_guide .d_cellule.etat {
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1rem;
    letter-spacing: .15px;
}

#qr_guide .d_cellule.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#qr_guide .d_cellule.tripossible:hover {
    text-decoration: underline;
}

#qr_guide .d_contenant {
    width: 100%;
    padding: 20px 30px;
    background-color: #fefefe;
}

#qr_guide .d_contenant p {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    font-size: 1.6rem;
    margin-top: 1rem;
}

#qr_guide .d_contenant p a {
    color: #026b9c;
}

#qr_guide .d_contenant span.catcher__title,
#qr_guide .d_contenant span.catcher__desc a {
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.4;
}

#qr_guide .d_contenant span.source {
        color: #717B8E;
        font-size: 90%;
    }

#qr_guide .clic {
    cursor: pointer;
}

#qr_guide .d_cellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#qr_guide .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(135deg);
}

#qr_guide .d_cellule.cat {
    width: 20%;
}

#qr_guide .d_ligne .d_cellule.question {
    width: 100%;
    font-weight: 600;
}

#qr_guide .d_cellule.etat .grisou {
    opacity: .5;
}

#qr_guide .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat {
    text-align: left;
    display: flex;
    align-items: center;
    flex-direction: column;
    flex-wrap: wrap;
    width: 25%;
}

#qr_guide .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat div {
    align-self: baseline;
}

#qr_guide .d_cellule.clic {
    width: 5%;
    text-align: center;
}

#qr_guide span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.15rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#qr_guide .d_recherche {
    margin: 0;
    position: relative;
    /* border: 1px solid #ccc; */
    /* border-radius: 2px; */
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#qr_guide .d_recherche input[type=text] {
    border: 1px solid #ccc;
    background-color: #fff;
    padding: 8px;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.4;
    outline: none;
    width: 100%;
    color: #989797;
}

#qr_guide .d_recherche .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#qr_guide .d_recherche .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#qr_guide .d_recherche .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#qr_guide .d_recherche .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}

@media screen and (max-width:600px) {
    /*   #qr_guide .d_cellule span.chevron::before {
        border-color: rgba(0, 0, 0, .3);
    }*/
    #qr_guide {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
    #qr_guide .desktop {
        display: none!important;
    }
    #qr_guide .mobile {
        display: inline!important;
    }
    #qr_guide .d_cellule {
        font-size: 1.4rem;
        padding: 10px 6px;
    }
    #qr_guide .d_soustitre {
        line-height: 1.5;
    }
    #qr_guide span.gommette {
        display: none;
    }
    #qr_guide .d_recherche,
    #qr_guide .d_soustitre {
        width: 80%;
        margin: 5px auto;
    }
    #qr_guide input[type=text] {
        font-size: 1.5rem;
    }
    #qr_guide .d_cellule.etat {
        text-align: left;
    }
    #qr_guide .d_cellule.cat {
        font-size: 80%;
        width: 25%;
    }
    #qr_guide .d_ligne .d_cellule.question {
        width: 100%;
    }
    #qr_guide .d_cellule.etat div {
        align-self: flex-end;
    }
    #qr_guide .d_cellule.clic {
        text-align: left;
        padding: 10px 0;
    }
    #qr_guide .d_contenant {
        padding: 1rem 2px;
        background-color: #fefefe;
    }
}


/* mode nuit  */

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    border-color: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_cellule.cat {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    background-color: rgba(255, 255, 255, .05);
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: #f8f8f8;
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_contenant {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_guide .d_ligne {
    background-color: #1e2126;
}

.lmv-infog-spreader data {
    display: none;
}

.lmv-infog-spreader.lmv-infog-spreader_init.lmv-component{
    margin-top: 20px;
}





Guerre en Ukraine : nos réponses à vos questions ()

Pour voir le détail, cliquez sursélectionnez une ligne.






Où en est l’avancée des troupes russes en Ukraine ?


Voici la carte de la situation militaire en Ukraine, actualisée quotidiennement :

https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/ukraine-cartes-infographie/derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png
https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/ukraine-cartes-infographie/derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png
30
La situation en carte
Agrandir



Lire aussi  Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartes 





require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/Let7J0p2SCwpg6fjGqT5yvAPXOfakA_894"], function($, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("qr_guide").offsetWidth,
        mobiledec = false,
        longformatDecRestr = false,
        dateMajRestr = "";

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobiledec = true
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };

    /* les fonctions pour la recherche */

    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function aZero() {
        $(".d_question").show();
        $(".d_question.d_contenant").hide();
    }

    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }

    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            }) /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ").replace(/« /g, "« ") /* Insécables + italiques */
").replace(/ »/g, " »") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }

            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }

    }

    function accents(txt) {
        return txt.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    var html_tab = "",
        totalquestions = 1;

    $.each(qr, function(i, d) {
        /* on vire les lignes vides */
        if (d.question != "" && d.explication != "") {
            var question = d.question,
                reponse = d.explication,
                la_url = d.lien,
                la_titre = d.titre_article;
                source_label = d.source

"
" + marcheDuMonde(question, true, true) + ""
"
"
            /* ici on pourra chercher dans tous les data-quelquechose */
"
" + marcheDuMonde(reponse, true, false)
"
            if (la_url && la_titre) {
"
Lire aussi  " + la_titre + "  "
            }
            else if (la_url && source_label){
"
Source :  " + source_label + "  "

            }
"
            totalquestions++;
        }
    });

"


    $("#totalquestions").html(totalquestions);
    $("#contenantqr_guide").append(html_tab);

    $('input#recherchequestion').on('input', function(e) {
        
        var mot = accents(e.target.value.toLowerCase());

        $(".d_question").show();
        $(".d_question.d_contenant").hide();

        $(".d_question.d_contenant").each(function(i, d) {

            var trouve = false;
            var id = parseInt(d.dataset.id);


            for (const prop in d.dataset) {
                var corpus = accents(d.dataset[prop].toLowerCase())
                if (corpus.includes(mot)) {
                    trouve = true;
                }
            }
            if (!trouve) {
                $(".d_question[data-id=" + id + "]").hide();
            } else {
                $(".d_ligne[data-id=" + id + "]").show();
            }
        });
    });

    /* on gère l'événement sur le chevron */
    d3.selectAll("#qr_guide .d_ligne:not(.entete)").on("click", function() {
        evenementAuClic(this)
    })

    function escapeHTML(unsafe) {
        return unsafe
             .replace(/&/g, "&")
             .replace(//g, ">")
             .replace(/"/g, """)
             .replace(/'/g, "'")
', "")
', "")
             .replace(/(\r\n|\n|\r)/gm, "");
     }

    function evenementAuClic(ceci) {
        var classeChevronRestr = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */
        if (classeChevronRestr.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#qr_guide .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#qr_guide .clic span.chevron").classed("bottom", false)
        } else {
            var id = d3.select(ceci).attr("data-id");

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#qr_guide .d_contenant").style("display", "none")
            d3.selectAll("#qr_guide .clic span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            d3.select("#qr_guide .d_contenant[data-id='" + id + "']").style("display", "block")
        }
    }

    /* et on lance une première fois */
    d3.selectAll("#qr_guide .d_ligne:not(.entete)").each(function(d, i) {
        if (i == 0) {
            evenementAuClic(this)
        }
    });


});

<article-nb="2022/03/27/19-4">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ L’expert de l’industrie chinoise Jean-François Dufour rappelle, dans une tribune au « Monde », que la Chine a besoin de ses relais économiques en Europe et estime que l’unité européenne forme la seule limite efficace à l’alliance sino-russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’UE sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Tribune        Jean-François Dufour  Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse        L’expert de l’industrie chinoise Jean-François Dufour rappelle, dans une tribune au « Monde », que la Chine a besoin de ses relais économiques en Europe et estime que l’unité européenne forme la seule limite efficace à l’alliance sino-russe.   Publié hier à 08h30, mis à jour à 15h53    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Depuis le début de la guerre en Ukraine, Pékin affiche son soutien à Moscou. Pourtant, cette proximité dans le discours trouvera rapidement ses limites sur le terrain. A cause de la géopolitique des technologies, des priorités stratégiques de la Chine et de son rapport à l’Europe.          L’amitié « solide comme un roc » [selon le ministre chinois des affaires étrangères, Wang Yi, le 7 mars] entre la Chine et la Russie a été affirmée à plusieurs reprises par Pékin depuis le début de l’invasion de l’Ukraine. Une opposition idéologique commune à l’Occident semble assurer l’émergence d’un bloc hostile au modèle démocratique, qui annoncerait une reconfiguration de l’ordre mondial. Par-delà les discours, cette vision correspond effectivement aux projets de la Russie ; mais elle est très éloignée de ceux de la Chine.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Pékin et Moscou se rejoignent sur un ressentiment viscéral envers les Etats-Unis et l’“Occident” »                 La priorité stratégique de cette dernière, affirmée en 2015 dans le projet Made in China 2025 et inchangée depuis, consiste à devenir à l’horizon 2049 (centième anniversaire de la République populaire) la première puissance technologique mondiale, seul gage durable de puissance et de stabilité.          Lourd retard technologique          Or, si la Chine est engagée dans un immense effort de modernisation et enregistre des progrès incessants, elle a toujours besoin de coopérations étrangères pour rattraper un lourd retard de développement technologique imputable à son histoire récente (et notamment à la décennie perdue de la Révolution culturelle, au tournant des années 1970).          Il ne s’agit pas seulement pour les entreprises chinoises d’acheter les composants qui leur manquent encore pour finaliser de nombreux produits de technologie avancée. Mais de s’engager dans des projets avec des partenaires étrangers assortis d’acquisitions de savoir-faire, leur permettant de progresser vers l’objectif d’indépendance technologique nationale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine pèsera beaucoup plus lourdement sur la stratégie chinoise que ne l’aurait souhaité le régime de Pékin »                 Dans cette stratégie, les autorités chinoises se sont plus ou moins résignées à ne plus compter sur les Etats-Unis depuis le tournant de 2019 (et l’interdiction des ventes de tout produit utilisant des technologies américaines à Huawei, fleuron de l’industrie chinoise, suivi depuis par de nombreuses autres entreprises chinoises). Et la principale alternative pour les entreprises chinoises (les autres poids lourds technologiques que sont le Japon et la Corée du Sud étant très alignés sur Washington) se trouve dans les entreprises européennes.          Les derniers chiffres disponibles sur les investissements chinois à l’étranger – qui reflètent une partie de ces coopérations technologiques – le confirment : alors qu’en 2021, après l’effondrement lié à la crise due au covid, ils ont continué à décliner aux Etats-Unis (dépassant à peine 1 milliard de dollars), ils ont fortement rebondi en Europe, pour atteindre douze fois les montants enregistrés aux Etats-Unis sur l’année.        Il vous reste 52.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/26/les-principaux-relais-de-l-influence-chinoise-au-sein-de-l-union-europeenne-sont-des-pays-comme-la-pologne-en-premiere-ligne-de-la-guerre-en-ukraine_6119246_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les principaux relais de l\u2019influence chinoise au sein de l\u2019UE sont des pays comme la Pologne, en premi\u00e8re ligne\u00a0de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-26T08:30:05+01:00","datePublished":"2022-03-26T08:30:05+01:00","dateModified":"2022-03-27T15:53:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Chine","Union europ\u00e9enne","Ukraine","D\u00e9bats","Asie-Pacifique","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"L\u2019expert de l\u2019industrie chinoise Jean-Fran\u00e7ois Dufour rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la Chine a besoin de ses relais \u00e9conomiques en Europe et estime que l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne forme la seule limite efficace \u00e0 l\u2019alliance sino-russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Fran\u00e7ois Dufour","description":"Directeur de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil DCA Chine-Analyse"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/612/0/5315/2657/1342/671/60/0/0d2ad0a_1648137677830-pns-6302631.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/27/19-5">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ A deux semaines du premier tour de l’élection présidentielle, prévu le 10 avril, plusieurs  candidats organisent de grands meetings pour tenter de faire la différence. Emmanuel Macron était, lui, l’invité de France 3 à la mi-journée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Valérie Pécresse et Christophe Castaner dénoncent les slogans « Macron assassin » scandés au meeting d’Eric Zemmour : suivez l’actualité politique A deux semaines du premier tour de l’élection présidentielle, prévu le 10 avril, plusieurs  candidats organisent de grands meetings pour tenter de faire la différence. Emmanuel Macron était, lui, l’invité de France 3 à la mi-journée.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Macron assassin » : pour Christophe Castaner, Eric Zemmour a « fait la démonstration de son empêchement présidentiel » en laissant faire        Après la candidate LR, Valérie Pécresse, c’est au tour du patron des députés de La République en marche de réagir aux « Macron assassin » scandés ce dimanche après-midi au Trocadéro durant le meeting d’Eric Zemmour. M. Castaner reproche au candidat de Reconquête ! de n’avoir rien fait pour arrêter ces slogans. « C’est irresponsable et il a fait la démonstration cet après midi de son empêchement présidentiel, a-t-il lancé sur BFM-TV. C’est indigne d’une fonction de responsable politique. »          Pour M. Castaner, « le paradoxe c’est que dans ce meeting Eric Zemmour appelle à l’union des droites. Mais il n’est pas de droite, il n’est pas la droite républicaine. [...] Jamais la droite républicaine ne ferait ça, par contre l’extrême droite oui. »                    18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                Le candidat écologiste à la présidentielle de 2022, Yannick Jadot, arrive sur la scène du Zénith de Paris, dimanche 27 mars 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR «LE MONDE»               Lors du meeting de Yannick Jadot au Zénith de Paris, dimanche 27 mars 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR «LE MONDE»               Sandrine Rousseau assiste au grand meeting de Yannick Jadot, au Zénith de Paris, dimanche 27 mars 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR «LE MONDE»                     18:13   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Yannick Jadot juge qu’« il y a encore beaucoup d’indécis » et qu’il peut « déjouer les pronostics »         Questionné lors d’un point de presse à l’issue de son meeting, Yannick Jadot a estimé qu’il pouvait encore « déjouer les pronostics » alors qu’il plafonne autour de 7 % des intentions de vote, à deux semaines du premier tour. « Il y a encore beaucoup d’indécis, beaucoup de volatilité », a-t-il répondu aux journalistes, promettant de « faire campagne jusqu’au bout ».          « Nous sommes les vrais pacifistes, les vrais va-t-en-guerre sont ceux qui ne veulent pas soutenir la résistance ukrainienne et qui laissent [les Ukrainiens] sous les balles », a encore répété le candidat écologiste, avant d’ajouter : « Le pacifisme, ce n’est pas abandonner les résistants lorsqu’ils sont la cible de tyrans. » Disant comprendre le « contexte actuel de sidération des Français », « ce moment d’inquiétude et d’angoisse » avec la guerre en Ukraine et la pandémie de Covid-19, M. Jadot a réitéré sa volonté « de poser et d’apaiser le débat » malgré le « manque d’opportunité de confrontations » entre candidats, pointant le refus d’Emmanuel Macron de débattre.          Après avoir salué M. Jadot, l’eurodéputée Karima Delli a quitté l’espace presse en disant à haute voix : « Allez, deux semaines pour créer la surprise ! » Comme pour s’en convaincre.                  Brice Laemle            18:12   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A l’issue du meeting d’Eric Zemmour : « Opération réussie », selon trois jeunes soutiens du candidat         Sur la place du Trocadéro, à Paris, Eric Zemmour a pris la parole pendant une heure, sans mentionner une seule mesure concrète mais en multipliant les références culturelles et historiques pour donner sa vision de la France. « Un discours identitaire » pour une « opération réussie », estime Pierre-Jean, 20 ans, étudiant en licence de commerce. Sous un soleil de plomb, plusieurs milliers de personnes ont assisté à plus de trois heures de prises de parole, sans qu’aucun incident notable vienne troubler, pour l’instant, la manifestation.          « C’était un public familial, tout le monde était très attentif à ce qu’il disait. L’objectif était de rassembler tout le monde, c’est le point d’orgue de la campagne », renchérit Malo, 19 ans, lui aussi étudiant, qui avait déjà vu M. Zemmour lors de son passage à Lille. A l’annonce de sa candidature, à l’automne, il espérait sans l’imaginer qu’un meeting de cette ampleur – la place du Trocadéro était pleine – puisse se tenir à Paris.          Avec Victor, 20 ans également, les trois étudiants ne croient pas à un « Zemmour à 8 % » et voient le candidat de Reconquête ! au second tour de l’élection présidentielle. Même si ce n’est pas le cas, Victor aura trouvé « un courant politique auquel il croit », pour la première fois. « Maintenant, il y a un parti, pour les élections législatives et les années à venir », espère Malo, tee-shirt « Zemmour 2022 » et drapeau français à la main.                  Simon Auffret            17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse dénonce les slogans « Macron assassin » scandés au Trocadéro        Dans un tweet, la candidate des Républicains s’est en prise à Eric Zemmour, qui, selon elle, a « laiss[é] une foule crier “Macron assassin” », cet après-midi lors de son meeting place du Trocadéro, à Paris. « Je combats avec force le président sortant mais laisser traiter un adversaire de meurtrier, c’est dangereux pour la République, a-t-elle poursuivi. Ce n’est certainement pas ça la droite ! Ce n’est pas ça ma France ! »                               17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Au meeting d’Eric Zemmour, place du Trocadéro, à Paris, le 27 mars 2022. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »               Au meeting d’Eric Zemmour, place du Trocadéro, à Paris, le 27 mars 2022. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »               Au meeting d’Eric Zemmour, place du Trocadéro, à Paris, le 27 mars 2022. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »                     17:38   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien de militants à chacun des meeting ?    Pierre         Bonjour Pierre,          Au Zénith de Paris, l’équipe de Yannick Jadot a évoqué entre 4 000 et 5 000 personnes présentes dans une salle ayant une capacité de 6 800 personnes. Au Trocadéro, Eric Zemmour a revendiqué « 100 000 personnes » au début de son discours. Enfin, à Marseille, les « insoumis » ont communiqué un chiffre de 35 000 sympathisants ayant assisté au discours de Jean-Luc Mélenchon.                    17:32   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au Zénith, Yannick Jadot a appelé les abstentionnistes à se mobiliser et a promis d’agir contre les lobbys         Le candidat écologiste a commencé son discours en saluant « le courage des Ukrainiennes et des Ukrainiens », ainsi que le « courage du président [Volodymyr] Zelensky » alors que le public scandait « Poutine assassin » dans les travées du Zénith de Paris. Selon son équipe, entre 4 000 et 5 000 personnes sont venues assister au grand meeting du candidat écologiste à la présidentielle. Des drapeaux français, européens, ukrainiens, mais aussi du parti Europe Ecologie-Les Verts ou encore de Génération·s sont agités à intervalles réguliers dans cette salle ayant une capacité de 6 800 personnes.          « Nous, les pacifistes, devoir défendre la paix par les armes nous fait violence, mais nous avons vu raser Grozny et Alep », s’est défendu Yannick Jadot, avant de s’en prendre sans le nommer à son concurrent à gauche, l’« insoumis » Jean-Luc Mélenchon. « Nous avons le souvenir des silences des tribuns d’habitude si bavards en leçon de géopolitique », a-t-il taclé, avant d’enchaîner : « Les vieilles forces qui se partagent le pouvoir depuis longtemps n’ont pas de leçon à nous donner. »          Se disant « ennemi des énergies fossiles » et vantant une Europe forte, l’eurodéputé a donné sa vision d’un « autre monde, meilleur, qui veut conserver une planète vivante et durable ». « La France est notre maison, l’Europe est notre village, mais nous n’avons pas créé l’Union européenne pour laisser les migrants se noyer en Méditerranée et en Manche », a déclaré M. Jadot, largement applaudi par ses soutiens. « Plus nous serons forts le 10 avril, plus vous serez forts, plus la paix et le climat seront forts », a-t-il estimé.          Dénonçant le quinquennat d’Emnanuel Macron, qui a mêlé « l’arrogance de Giscard et la brutalité de Sarkozy », l’écologiste a également critiqué la candidate d’extrême droite Marine Le Pen, qui symbolise « le chaos, la haine et la peine ». Il s’est aussi adressé aux abstentionnistes et surtout aux plus jeunes. « Ne laissez personne décider à votre place », a crié le candidat arborant une cravate bleue et un pin’s rouge de Sidaction. « Jeunes de France, faites irruption dans ce scrutin. Venez nous bousculer avec vos colères, votre enthousiasme, votre diversité magnifique qui fait la diversité de la France », a poursuivi le candidat, arguant qu’« un pays qui maltraite sa jeunesse est voué à disparaître ». Plaidant pour imposer le récépissé qui permettrait de mettre fin aux contrôles au faciès, investir dans l’enseignement supérieur, ou encore légaliser le cannabis, M. Jadot a appelé les jeunes électeurs à se mobiliser lors du scrutin du 10 avril.          Le candidat écologiste a aussi promis d’interdire le glyphosate et les néonicotinoïdes. Il a vanté son « projet d’agroécologie et de souveraineté alimentaire ». Faisant huer le cabinet de conseil McKinsey et appelant une nouvelle fois TotalEnergies à quitter la Russie, M. Jadot a dit sa volonté de lutter contre les lobbys. « Qui dirige ce pays, le peuple ou les lobbys ? C’est au peuple de décider. La République des lobbys ou la République écologiste ? », a demandé l’ancien directeur des campagnes de Greenpeace. « Le vote efficace, le vote utile au premier tour, c’est le vote par conviction, on ne vote pas par défaut », a-t-il assuré. « On ne vote pas en oubliant le passé, en oubliant les ambiguïtés face aux complotistes de la crise sanitaire », a cinglé M. Jadot, s’en prenant une nouvelle fois à M. Mélenchon. « Je ne ménagerai pas mes efforts jusqu’à la dernière minute pour convaincre. Demain nous appartient. Vive l’écologie, vive la République et vive la France », a conclu M. Jadot. « Il reste quatorze jours pour transformer nos espoirs en victoire », a-t-il terminé avant que ne résonnent La Marseillaise puis une chanson de l’album 1, 2, 3 Soleils.                  Brice Laemle            17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les meetings de Yannick Jadot, au Zénith de Paris, d’Eric Zemmour, au Trocadéro, et de Jean-Luc Mélenchon, sur la plage du Prado à Marseille, sont terminés.                     17:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A la fin de son discours, Eric Zemmour en appelle une nouvelle fois aux électeurs des Républicains et du « Front national »        Alors que le discours d’Eric Zemmour touche à sa fin, il promet que, « pendant cinq ans », il fera « tout pour que chaque enfant de France soit fier de son pays ». Le candidat de Reconquête ! souhaite, s’il est élu, « refaire des enfants qui aiment leur pays, c’est [son] objectif ». « Nous voulons une école qui repose de nouveau sur le mérite, qui apprend à lire, à écrire, à compter. Pas une école qui demande à un garçon de 10 ans s’il ne se sent pas plutôt fille », assure-t-il également, souhaitant une « école qui rétablit la discipline ».          A deux semaines du premier tour, le candidat « en appelle à tous les patriotes français », avant de se lancer dans une énième anaphore : « J’en appelle à votre patriotisme. (…) J’en appelle aux classes moyennes qui refusent d’être remplacées, aux policiers, aux gendarmes, aux militaires qui nous protègent et qui savent que je dis la vérité. J’en appelle aux travailleurs qui refusent d’être ruinés. »          Comme au début de son discours, M. Zemmour « en appelle » également à l’union des droites à destination des électeurs du parti Les Républicains « qui en ont assez de voir leurs idées trahies » et aux « électeurs du Front national [sic] qui voient leurs idées végétées dans une opposition stérile depuis trop longtemps ». « Combien de temps encore voulez-vous rester les spectateurs du déclin de votre pays ? », a-t-il questionné, en promettant que sa candidature « déjouera tous les pronostics » au soir du premier tour, le 10 avril.                                        17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Au meeting de Jean-Luc Mélenchon, après la Marche pour la VIe République, à Marseille, le 27 mars 2022. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR »LE MONDE»               Au meeting de Jean-Luc Mélenchon, après la Marche pour la VIe République, à Marseille, le 27 mars 2022. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR »LE MONDE»               Au meeting de Jean-Luc Mélenchon, après la Marche pour la VIe République, à Marseille, le 27 mars 2022. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR «LE MONDE»                     17:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Zemmour appelle les « Français de confession musulmane » à s’assimiler        Après les jeunes et les aînés, Eric Zemmour s’adresse désormais « aux Français de confession musulmane ». « On a souvent menti sur mes intentions, on a souvent joué sur les peurs avec mes propos. Les journalistes et les politiciens vous mentent, affirme-t-il. Ils vous font croire que je veux vous empêcher de pratiquer votre religion, c’est faux. »          Assurant connaître « l’islam comme vous [les Français de confession musulmane] » et rappelant que ses « ancêtres sont nés en Algérie », le candidat de Reconquête ! estime qu’il « y a un problème avec l’expansion de l’islam aujourd’hui ». « Je respecte toutes les religions et tous les croyants. Le choix que je vous propose, c’est d’embrasser la culture française, une langue, notre histoire, nos mœurs, poursuit-il. Beaucoup de compatriotes musulmans ont déjà fait le choix de l’assimilation et ceux-là sont nos frères. »          Mais, pour l’ancien chroniqueur de CNews, toujours à destination des « Français de confession musulmanes », si « vous n’aimez pas la France, si vous n’aimez pas notre peuple, notre culture, notre art de vivre et que vous ne souhaitez pas être Français, eh bien, c’est votre droit, mais assumez-le. Je suis honnête avec vous, soyez-le avec la France. Ce n’est pas à la France de s’adapter à votre culture. » Face à lui, les militants présents scandent : « On est chez nous ! »                     17:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Yannick Jadot veut battre en brèche l’idée du « vote utile »        Si Yannick Jadot a largement critiqué le président sortant, Emmanuel Macron, lors de son meeting au Zénith, à Paris, il n’a pas manqué de lancer des piques à peine voilées à son concurrent à gauche, Jean-Luc Mélenchon, suscitant les huées du public en déclarant : « On ne vote pas pour un homme qui refuse d’appeler un dictateur un dictateur. »          « Renversez la table, votez par conviction », tente le candidat écologiste, battant en brèche l’idée du « vote utile ». « Au soir du 10 avril, vous pourrez opposer l’écologie au libéralisme technocratique, vous pourrez opposer Jadot à Macron », a conclu Yannick Jadot, tentant d’installer un duel avec le président sortant.          « Donnez-nous les clés de l’Elysée et nous créerons les conditions de la création d’emplois durables, annonce l’ancien de Greenpeace, qui annonce 1 million d’emplois créés pour la transition écologique.          « Plus de climat, plus d’emploi », fait rimer le candidat, avant de formuler une promesse : « Nous ne laisserons personne au bord de la route », car « le vote écologiste, c’est le grand retour de l’Etat au service du peuple. »                                                  16:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au Trocadéro, Eric Zemmour s’adresse aux « aînés »        Après avoir évoqué la jeunesse française, Eric Zemmour s’adresse désormais aux « aînés ». « Vous avez connu la vie dans le plus beau pays du monde, vous avez connu l’école de l’exigence, vous avez connu la courtoisie dans la rue, la galanterie. Vous avez connu la fierté d’être Français, a-t-il déclaré. Vous ne reconnaissez plus le pays dans lequel vous avez vécu ? Vous ne comprenez pas ce qui vous a échappé ? Vous ne vouliez pas créer ce chaos, je le sais. »          Toujours à destination des séniors, qui représentent généralement la tranche d’âge qui vote le plus, M. Zemmour a lancé un appel à la mobilisation pour aller voter pour lui au premier tour, le 10 avril. « Vous avez le pouvoir de faire basculer cette élection, de choisir le candidat qui vous dit : “Oui, vous avez raison d’avoir peur”. Choisissez le candidat qui vous dit : “Je veux que la France redevienne la France”. Je vous propose de redevenir jeunes, de retrouver l’optimisme de vos 20 ans. »                    16:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                Fabien Roussel lors de son arrivé à la Halle aux grains pour son meeting, à Toulouse, en début d’après-midi dimanche. VINCENT NGUYEN / RIVA PRESS POUR «LE MONDE»                     16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je suis là pour lutter contre la fatalité », déclare Eric Zemmour au Trocadéro        « Certains s’indignent de ma fermeté », lance Eric Zemmour, sur la place du Trocadéro, devant plusieurs milliers de personnes. « Ce qui m’indigne, moi, c’est les drames quotidiens que vous subissez. Ce qui m’indigne, moi, c’est qu’on ne consolera jamais les enfants de Sarah Halimi ou de Mireille Knoll, poursuit-il. Ce qui me révolte depuis trop longtemps, c’est la résignation des politiciens, du gouvernement qui dit que c’est une fatalité. Il n’y a pas de fatalité. »          « Je suis là pour lutter contre la fatalité », clame-t-il, sous les cris de « Macron assassin » des militants présents. « Chacun est venu avec ses espoirs, ses inquiétudes, ses attentes, je veux dire à chacun d’entre vous combien je vous comprends, reprend M. Zemmour. Faisons un serment que nous nous battrons ensemble pour les quinze prochains jours, comme pour les cinq prochaines années et le restant de nos jours. Je me battrai pour la reconquête de notre identité, de notre prospérité, de la sérénité de notre pays. »                              16:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                Meeting d’Eric Zemmour, place du Trocadéro, à Paris, le 27 mars 2022. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »                     16:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Le candidat écologiste Yannick Jadot, au Zénith de Paris, dimanche 27 mars 2022. VINCENT NGUYEN / RIVA PRESS POUR «LE MONDE»                               16:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Yannick Jadot cible les réformes sociales portées par Emmanuel Macron        Le candidat écologiste a largement critiqué les réformes défendues par le président sortant, Emmanuel Macron. A commencer par la retraite à 65 ans, « que rien d’autre qu’un aveuglement idéologique ne justifie ». « Une réforme pour faire payer par l’épuisement et la mort prématurée des plus fragiles, l’enrichissement des très riches. »          « Un ouvrier a dix ans de moins d’espérance de vie en bonne santé qu’un cadre. Nous remettrons la pénibilité au cœur du système », promet l’écologiste, dont le programme prévoit le maintien de l’âge de départ à la retraite à 62 ans. « Vous vouliez plus de justice sociale, vous avez eu l’explosion des inégalités », a encore une fois critiqué Yannick Jadot, visant M. Macron.          Et de rappeler son programme : « Avec les écologistes, il y aura un ISF [impôt sur la fortune] climatique, l’imposition des grandes successions, un smic à 1 500 euros net, une négociation obligatoire sur les bas salaires et le dégel du point d’indice des fonctionnaires. »                                        16:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               « La victoire, cette fois-ci, est à portée de main », conclut Jean-Luc Mélenchon à Marseille        Alors que son meeting touche à sa fin, à Marseille, Jean-Luc Mélenchon a lancé un appel aux électeurs de gauche, à deux semaines du premier tour : « Si vous voulez faire barrage à l’extrême droite, j’ai une proposition à vous faire : faites barrage dès le premier tour en votant pour moi ! » Le député « insoumis » évoque ensuite son programme des quinze derniers jours de campagne : « Il y aura trente, quarante réunions partout avec les députés “insoumis”, il y aura le meeting avec les hologrammes dans onze villes à la fois. On va ensuite faire un meeting par préfecture. »          Alors qu’il est régulièrement visé par Anne Hidalgo et Yannick Jadot pour sa « complaisance » envers Vladimir Poutine et « les dictateurs de la Terre », M. Mélenchon répète : « Je ne réponds pas aux insultes. Ça ne m’intéresse pas. » « Je me comporte d’une manière responsable, le moment venu, il faudra tous se rassembler », a-t-il déclaré, se projetant après le premier tour. « C’est par la base, par le bulletin de vote que la victoire se fera. Parce que la victoire, cette fois-ci, est à portée de main », a-t-il conclu, sur la plage du Prado.              Marche marseillaise pour la VIe République, meeting de Jean Luc Melenchon le 27 mars. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR »LE MONDE»                                          Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe         Un direct quotidien. A quatorze jours du premier tour de l’élection présidentielle et un peu plus de deux mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/27/19-6">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le chef de l’Etat, candidat à l’élection présidentielle, a défendu, dimanche 27 mars, le recours du gouvernement à des cabinets de conseil privés durant le quinquennat, dénoncé récemment par un rapport du Sénat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                                             Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron dément toute « combine » à propos du cabinet de conseil McKinsey      Le chef de l’Etat, candidat à l’élection présidentielle, a défendu, dimanche 27 mars, le recours du gouvernement à des cabinets de conseil privés durant le quinquennat, dénoncé récemment par un rapport du Sénat.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 16h48, mis à jour à 17h24    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                C’est le sujet sur lequel Emmanuel Macron se retrouve sur la défensive, à deux semaines du premier tour de l’élection présidentielle. Dix jours après la publication d’un rapport du Sénat, dénonçant le large recours du gouvernement aux cabinets de conseil, dont surtout l’Américain McKinsey, en affirmant que cette société n’aurait payé aucun impôt en France entre 2011 et 2020, le président candidat a assuré qu’il n’y aurait rien d’illégal. « Il n’y a aucun contrat qui est passé dans la République sans qu’il respecte la règle des marchés publics : mise en concurrence, transparence, responsabilité de celles et ceux qui signent… », a-t-il déclaré, dimanche 27 mars, sur France 3. « On a l’impression qu’il y a des combines, c’est faux. Il y a des règles de marchés publics. La France est un pays de droit », a-t-il insisté. Que des ministères, qui sont « jour et nuit au travail », s’appuient sur « des prestataires » pour les aider, « ne me choque pas », a-t-il dit.          « Donc tout est clair là-dessus ? », le relance le journaliste. « Oui, sinon c’est du pénal », a poursuivi M. Macron. Avant de mettre au défi ceux qui affirment le contraire de lancer une action en justice. « Que quiconque, qui a la preuve d’une manipulation, mette le contrat en cause au pénal », a déclaré le chef de l’Etat. Plaidant pour que la « transparence » soit faite, il a insisté : « S’il y a un problème, il y a des juges et une justice indépendante. » Et de répéter : « S’il y a des preuves de manipulation, que ça aille au pénal ! »                           Lire :  Article réservé à nos abonnés  Derrière l’essort démocratie participative, un business florissant pour les cabinets de conseil                 Alors que ses adversaires pour la présidentielle le somment de s’expliquer sur ce recours fréquent à des cabinets de conseil privés, que le Sénat considère comme un « phénomène tentaculaire », au coût croissant pour les finances publiques, M. Macron a tenté de contre-attaquer. « Je ne suis pas persuadé que sous ce quinquennat, il y ait eu moins de contrats que sous certains autres, y compris de certains qui nous attaquent aujourd’hui », a-t-il déclaré. Une formule étrange, qui laisse penser que sa langue a fourché, en évoquant « moins de contrats », alors que sa démonstration visait au contraire à insinuer que ses prédécesseurs auraient eu davantage recours à des cabinets de conseil.          Remboursement des impôts ?          Quant à l’optimisation fiscale pratiquée par McKinsey, s’il s’était dit « choqué » mercredi, sur M6, du fait que ce cabinet de conseil n’aurait pas payé d’impôt sur les sociétés pendant dix ans, selon les révélations du rapport des sénateurs, M. Macron a estimé que cela s’expliquait par les règles fiscales en vigueur. « Personne ne fait payer l’impôt à des entreprises comme celle-ci car ce ne sont pas les règles », a-t-il assuré, en soulignant que cela s’inscrivait dans le cadre d’« une bataille internationale », qu’il a lui-même menée en Europe, afin de contraindre les entreprises à payer « un impôt minimal ». En particulier les géants du numérique. « On a un accord international, l’Europe est en train de le transcrire sous la présidence française de l’Union européenne. Nous allons passer l’impôt minimal pour toutes les sociétés et tous ces cas-là pourront être bannis. Dans quelques mois, on va pouvoir le faire », a-t-il promis. Une référence au projet de taxation internationale pour les plus grandes entreprises, conçu comme une arme contre les paradis fiscaux et les stratégies de dumping. « Je me bats depuis le début de mon mandat pour que toutes les entreprises qui travaillent en France et font des bénéfices en France paient l’impôt », a encore assuré M. Macron.        Il vous reste 19.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/27/emmanuel-macron-dement-toute-combine-a-propos-du-cabinet-de-conseil-mckinsey_6119363_6059010.html"},"headline":"Emmanuel Macron d\u00e9ment toute \u00ab\u00a0combine\u00a0\u00bb \u00e0 propos du cabinet de conseil McKinsey","dateCreated":"2022-03-27T16:48:33+02:00","datePublished":"2022-03-27T16:48:33+02:00","dateModified":"2022-03-27T17:24:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Le chef de l\u2019Etat, candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, a d\u00e9fendu, dimanche 27\u00a0mars, le recours du gouvernement \u00e0 des cabinets de conseil priv\u00e9s durant le quinquennat, d\u00e9nonc\u00e9 r\u00e9cemment par un rapport du S\u00e9nat.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/0/0/8192/4096/1342/671/60/0/aec5d00_5837698-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/27/19-7">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La santé revient en force dans les programmes électoraux, après des années de coupes budgétaires et une crise sanitaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Présidentielle 2022 : douze candidats au chevet de l’hôpital et des soignants      La santé revient en force dans les programmes électoraux, après des années de coupes budgétaires et une crise sanitaire.          Par Camille Stromboni et Sabrina El Mosselli         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un membre du personnel soignant à l’hôpital de Tours (Indre-et-Loire ), le 2 avril 2021.  GUILLAUME SOUVANT AFP               Former plus, embaucher plus, payer plus, ouvrir plus de lits… Les promesses pleuvent en direction des soignants. Dans le domaine de la santé, la crise sanitaire a eu ceci de notable qu’elle a remis au cœur des programmes l’hôpital, essoré par deux années de pandémie mais surtout par plus d’une décennie de régime sec budgétaire.          Désormais, l’unanimité semble de mise dans les rangs des candidats à l’élection présidentielle : il faut plus de médecins, d’infirmiers, d’aides-soignants… Chez Valérie Pécresse (LR), on envisage 25 000 postes de soignants de plus à l’hôpital et un doublement du nombre de médecins formés. C’est un « plan de recrutement massif » que défend Anne Hidalgo (PS), des augmentations de salaires ou encore un « moratoire sur les fermetures de lits », chez Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise), comme pour la candidate d’extrême droite, Marine Le Pen (RN).          « Un tournant »          « Le sujet de la santé n’est plus mis de côté, il y a eu un tournant par rapport aux campagnes précédentes », a estimé Frédéric Valletoux, à la tête de la Fédération hospitalière de France, lors d’un grand oral des candidats sur la santé, jeudi 17 mars. « Néanmoins, il y a quand même de la déception, après deux ans d’une crise historique, et alors que la campagne coïncide avec le deuxième anniversaire du premier confinement, on n’a pas le grand débat qu’on espérait. La santé ne trouve qu’une place marginale dans cette campagne. »          Le sujet n’imprime pas et les solutions brandies déçoivent, à entendre certains médecins. « On peut multiplier par quatre, cinq, six… le nombre de personnels formés, ils ne viendront pas à l’hôpital, car augmenter le chiffre ne redonne ni l’envie, ni l’enthousiasme, ni le sens, étrille Djillali Annane, président du syndicat des réanimateurs et ancien conseiller ministériel sous la gauche. L’hôpital est à bout de souffle, tant qu’on ne dit pas quelle est sa place dans la société, tant que la seule question est de toujours “produire” plus de soins chaque année, les soignants continueront à le quitter, on l’a bien vu avec le Ségur de la santé [le plan du gouvernement acté à l’été 2020], qui n’a pas changé la situation. »           Une idée, qui n’a rien de nouveau, s’impose désormais chez de nombreux candidats, de droite comme de gauche : l’introduction d’une forme de coercition à l’installation          Dans les programmes des candidats, ces soignants supplémentaires sont aussi mis en avant pour lutter contre les « déserts médicaux » et les difficultés d’accès aux soins qui touchent de plus en plus de citoyens. Une idée, qui n’a rien de nouveau, s’impose désormais chez de nombreux candidats, de droite comme de gauche : l’introduction d’une forme de coercition à l’installation. Et ce malgré la franche opposition qu’elle provoque chez les médecins, convaincus de son inefficacité en période de pénurie.        Il vous reste 17.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/27/presidentielle-2022-douze-candidats-au-chevet-de-l-hopital-et-des-soignants_6119367_823448.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: douze candidats au chevet de l\u2019h\u00f4pital et des soignants","dateCreated":"2022-03-27T17:00:13+02:00","datePublished":"2022-03-27T17:00:13+02:00","dateModified":"2022-03-27T18:21:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"La sant\u00e9 revient en force dans les programmes \u00e9lectoraux, apr\u00e8s des ann\u00e9es de coupes budg\u00e9taires et une crise sanitaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Stromboni"}
,{"@type":"Person","name":"Sabrina El Mosselli"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f9b1b27_1648142364755-000-9793pd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/27/19-8">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le gouvernement refuse de pratiquer la transparence sur ses contrats avec les cabinets de conseil, récemment épinglés par une commission d’enquête sénatoriale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                     Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs             Recours aux consultants privés : la grande opacité de l’Etat      Le gouvernement refuse de pratiquer la transparence sur ses contrats avec les cabinets de conseil, récemment épinglés par une commission d’enquête sénatoriale.          Par Luc Martinon, Adrien Sénécat, Manon Romain, Maxime Vaudano et Stéphane Horel         Publié le 25 mars 2022 à 19h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       LE MONDE D’APRÈS ISTOCK                 Combien de consultants interviennent chaque année pour le compte de l’Etat ? Quels sont la nature et le coût de leurs missions pour les finances publiques ? Aussi simples soient-elles, ces questions restent aujourd’hui sans réponse, en raison du caractère opaque, voire tabou, des contrats passés par le service public avec les cabinets de conseil.            Une commission d’enquête sénatoriale a dissipé une partie du mystère en publiant, le 17 mars, un rapport fouillé sur le sujet, accompagné d’une liste de près d’un millier de prestations de conseil réalisées au cours du quinquennat d’Emmanuel Macron, que Le Monde a mis en ligne, assortie d’un moteur de recherche.              Mais cette avancée ne suffit pas à faire toute la transparence sur l’ampleur du recours aux consultants par l’Etat. Produite à partir des informations transmises au Sénat par les différents ministères, la liste est incomplète : elle ne contient ni les contrats de moins de 150 000 euros, ni les missions antérieures à 2018, ni les prestations réalisées pour les agences de l’Etat. La nature de nombreuses missions n’est pas précisée : le ministère des armées a demandé à les occulter au nom du secret-défense, tandis que le ministère de l’économie s’est tout simplement déclaré incapable de retrouver les intitulés de 99,2 % de ses missions.            Un grand flou sur le contenu des missions            En outre, il ne s’agit là que de données publiées ponctuellement, non par souhait de transparence, mais sur la demande de la commission d’enquête sénatoriale, qui dispose d’un pouvoir de contrainte sur les ministères lors de ses travaux. La circulaire prise en janvier par le gouvernement Castex, censée mieux encadrer ces prestations, ne prévoit aucune mesure supplémentaire de transparence. C’est la raison pour laquelle les sénateurs réclament, dans leur rapport, que la liste des prestations soit désormais rendue publique chaque année, par exemple, dans les documents budgétaires annexés aux lois de finances.            A ce jour, les informations issues des bases de données publiques sur les marchés publics (BOAMP, TED, DECP) restent extrêmement parcellaires et ne permettent pas de cibler avec précision les missions de conseil. Beaucoup de prestations sont noyées dans des « accords-cadres », ces mégacontrats très généraux attribués sur plusieurs années à des cabinets de conseil, dans lesquels les ministères peuvent piocher pour remplir leurs besoins en matière de conseil, sans passer de nouveaux appels d’offres.             Les contrats passés avec des entreprises privées ne sont pas soumis aux règles de déontologie instaurées par les lois de moralisation de la vie publique            Ce « manque de transparence concerne l’ensemble des marchés publics passés par le gouvernement », relève Mathias Amilhat, maître de conférences à l’université Toulouse-I-Capitole, qui note que les contrats passés avec des entreprises privées, situés dans une « zone grise », ne sont pas soumis aux règles de déontologie instaurées par les lois de moralisation de la vie publique votées en 2013, en matière de transparence et de prévention des conflits d’intérêts.              Enfin, on ne dispose toujours que de peu d’informations sur la nature réelle de ces prestations. Derrière les intitulés parfois abscons des missions, comme « presta » ou « évaluation externe des services », quel est le travail concret fourni par les consultants ? Quelles préconisations délivrent-ils à l’administration ? Où sont les rapports qu’ils produisent ? Même les sénateurs se sont heurtés à un mur lors de leurs auditions, avec des ministres parfois incapables de justifier la raison d’être de certaines prestations.            Désorganisation ou volonté délibérée d’opacité ?            Cette situation s’explique en partie par la propre désorganisation de l’Etat, qui ne dispose pas d’une vision d’ensemble sur le périmètre et le contenu des missions exercées par les cabinets de conseil. Il n’existe aucune liste centralisée des prestations commandées par l’Etat, a reconnu devant le Sénat Thierry Lambert, le patron de la direction interministérielle à la transformation publique, justement créée en 2017 pour centraliser et évaluer les missions de conseil du gouvernement. Et ce, huit ans après un rapport de la Cour des comptes qui alertait l’Etat sur le manque de traçabilité de ces missions.             Les ministères ont refusé de communiquer au « Monde » la liste des prestations de conseil transmise au Sénat            Mais le mystère qui continue de régner sur le conseil public résulte aussi d’une réticence du gouvernement à communiquer sur la question. Sollicités dès le mois de février, l’ensemble des ministères ont refusé de fournir au Monde la liste des prestations de conseil qu’ils ont transmise au Sénat, de même que les documents de préconisation issus de ces missions (les « livrables »), et les évaluations qualitatives.              Ils n’ont pas davantage répondu à nos questions circonstanciées sur le contenu et l’intérêt de certaines missions de conseil, se montrant parfois plus mutiques que les cabinets de conseil eux-mêmes. La Banque publique d’investissement, qui dépend de Bercy, s’est, par exemple, retranchée derrière le « secret des affaires » et les « engagements de confidentialité souscrits » avec ses prestataires pour refuser de répondre.            Or, faute de transparence, « il est difficile tant pour l’Etat que pour la société civile de disposer d’un regard objectif sur la place qu’occupent ces cabinets dans les politiques publiques », comme l’a souligné le rapport sénatorial. C’est la raison pour laquelle Le Monde a saisi au mois de mars la Commission d’accès aux documents administratifs, une institution vers laquelle tout citoyen peut se tourner en cas de difficulté à obtenir la communication par l’Etat de documents d’intérêt public.                             « Consultocratie » : un quinquennat de conseils       Invisibles, mais omniprésents, quelle est l’influence réelle des consultants privés dans la conduite des affaires de l’Etat ? C’est la question que s’est posée la commission sénatoriale sur l’influence des cabinets de conseil sur les politiques publiques, qui a rendu son rapport le 17 mars. Parallèlement, Le Monde a mené sa propre enquête, fondée sur des témoignages, des sources ouvertes et des demandes d’accès à des documents, pour tenter de mesurer l’impact de ces cabinets sur le quinquennat d’Emmanuel Macron.                          Enquête :  Article réservé à nos abonnés  Les cabinets de conseil, une machine installée au cœur de l’Etat                                 Récit :  Article réservé à nos abonnés  Des « gilets jaunes » aux grandes réformes, les consultants en première ligne du quinquennat Macron                                 Lire :  Article réservé à nos abonnés  Le cabinet de conseil McKinsey accusé d’évasion fiscale en France                                 Pour comprendre :  Qui sont les consultants et pourquoi l’Etat fait appel à eux, en 7 questions                                 Moteur de recherche :  Explorez les 1 600 missions des cabinets de conseil pour l’Etat recensées par « Le Monde »                                 Lire :  Recours aux consultants privés : la grande opacité de l’Etat                                 Lire :  Article réservé à nos abonnés  Intervention invisible, statut flou : le mélange des genres des consultants privés qui conseillent le gouvernement                                 Lire :  Article réservé à nos abonnés  Derrière l’essort démocratie participative, un business florissant pour les cabinets de conseil                                 Vérification :  Emmanuel Macron minimise le recours aux cabinets de conseil privés                Voir plus Voir moins                         Luc Martinon,  Adrien Sénécat,  Manon Romain,  Maxime Vaudano et  Stéphane Horel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 mars   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des départements  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/03/25/recours-aux-consultants-prives-la-grande-opacite-de-l-etat_6119189_4355770.html"},"headline":"Recours aux consultants priv\u00e9s\u00a0: la grande opacit\u00e9 de l\u2019Etat","dateCreated":"2022-03-25T19:00:18+01:00","datePublished":"2022-03-25T19:00:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"keywords":["Gouvernement Castex","Politique","Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"description":"Le gouvernement refuse de pratiquer la transparence sur ses contrats avec les cabinets de conseil, r\u00e9cemment \u00e9pingl\u00e9s par une commission d\u2019enqu\u00eate s\u00e9natoriale.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Martinon"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien S\u00e9n\u00e9cat"}
,{"@type":"Person","name":"Manon Romain"}
,{"@type":"Person","name":"Maxime Vaudano"}
,{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Horel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/0b10257_1647526241870-essai-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-enquetes-des-decodeurs/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/27/19-9">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ L’Erythréen s’est imposé, dimanche, devant le Français Christophe Laporte et le Belge Dries van Gestel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Cyclisme             Cyclisme : vainqueur de Gand-Wevelgem, Biniam Girmay devient le premier coureur africain à remporter une classique flamande      L’Erythréen s’est imposé, dimanche, devant le Français Christophe Laporte et le Belge Dries van Gestel.          Par Le Monde         Publié aujourd’hui à 17h11, mis à jour à 18h18    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Biniam Girmay (Intermarché-Wanty-Gobert) lève les bras à l’arrivée de Gand-Wevelgem, dimanche 27 mars.  OLIVIER MATTHYS / AP                 « Ce gars est impressionnant. » Le compliment est venu de Wout Van Aert, vendredi, et le Belge ne s’est pas trompé. Dimanche 27 mars, l’Erythréen a remporté la 84e édition de Gand-Wevelgem devant le Français Christophe Laporte et le Belge Dries Van Gestel.            Une victoire historique pour le jeune cycliste de 21 ans qui est devenu le premier coureur africain à remporter une classique flamande. Son talent était bien connu mais le cycliste de la formation Intermarché-Wanty-Gobert continue d’impressionner.            GIRMAY DANS L'HISTOIRE ! 


<article-nb="2022/03/27/19-10">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ La visite aux Antilles de la candidate d’extrême droite à l’élection présidentielle ne s’est pas déroulée sans incidents. Marine Le Pen a été invectivée dans son hôtel par des militants présentés comme des nationalistes guadeloupéens. Emmanuel Macron a dénoncé une « scène totalement inacceptable ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Marine Le Pen chahutée lors de son premier déplacement à la Guadeloupe      La visite aux Antilles de la candidate d’extrême droite à l’élection présidentielle ne s’est pas déroulée sans incidents. Marine Le Pen a été invectivée dans son hôtel par des militants présentés comme des nationalistes guadeloupéens. Emmanuel Macron a dénoncé une « scène totalement inacceptable ».          Par Jean-Michel Hauteville(Le Gosier (Guadeloupe), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 14h22, mis à jour à 18h20    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Paris le 23 Mars 2022. Conférence de Marine Le Pen sur le chiffrage de son programme présidentielle // Détail de l'affiche "sans lui" avec derrière une affiche du RN  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Ils n’étaient qu’une trentaine, mais ils sont parvenus à leurs fins : perturber la visite de Marine Le Pen à la Guadeloupe. Scandant « Le Pen, déwò ! » (« Le Pen, dehors ! »), des militants présentés comme appartenant à plusieurs organisations nationalistes guadeloupéennes ont fait irruption, dans la soirée du samedi 26 mars, dans l’hôtel où séjournait la candidate du Rassemblement national (RN), alors qu’elle était en train d’enregistrer une émission qui devait être diffusée sur France Télévisions.          Des vidéos, diffusées par les manifestants sur les réseaux sociaux, montrent l’ex-présidente du RN, protégée par son garde du corps et évacuant vers une autre salle avec son entourage, sous les sifflets et les invectives en créole. L’intrusion des militants indépendantistes dans cet établissement quatre étoiles du Gosier, en banlieue de Pointe-à-Pitre, a également empêché la tenue d’une interview en direct de la candidate sur la chaîne publique Guadeloupe La 1ère, prévue pour le journal télévisé de 19 h 30. « Il n’y a pas eu véritablement d’affrontements ni de violences, mais plutôt de l’intimidation vis-à-vis de Marine Le Pen », a fait savoir, à l’antenne, Alain Petit, le rédacteur en chef de la chaîne, qui était sur place mais n’a pas pu rencontrer son interlocutrice.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen s’attaque au bilan d’Emmanuel Macron lors d’un meeting dans le Bordelais                 « Cette terre est gorgée du sang des esclaves », a rappelé, face aux caméras, René Sainte-Rose, porte-parole de l’Alyans Nasyonal Gwadloup (ANG), un mouvement autonomiste d’extrême gauche, accusant « les ancêtres idéologiques de Marine Le Pen, d’Eric Zemmour, et de (Nicolas) Dupont-Aignan » d’avoir instauré l’esclavage dans les colonies françaises. « Marine Le Pen est pour nous un symbole », a poursuivi le militant, martelant que « les idées d’extrême droite ne sont pas des idées, ce sont des délits », et doivent être traitées « comme le cancer ».          Macron s’est dit « choqué »          Le président sortant, Emmanuel Macron, interrogé dimanche sur France 3, s’est déclaré « choqué » par la « scène totalement inacceptable » de la perturbation de l’enregistrement de l’émission de Marine Le Pen. Ces faits « me choquent et je les condamne avec la plus grande fermeté », a réagi le chef de l’Etat, en dénonçant « toute forme de violence » dans le débat politique à l’approche de la présidentielle. « Ce sont les agissements de militants d’extrême gauche, les “black blocs” locaux, qui pourrissent tout, quel que soit le territoire de la République où ils agissent, malheureusement », a déclaré le porte-parole de la candidate, Julien Odoul, dimanche matin sur Franceinfo.        Il vous reste 69.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/27/marine-le-pen-chahutee-lors-de-son-premier-deplacement-en-guadeloupe_6119358_6059010.html"},"headline":"Marine Le Pen chahut\u00e9e lors de son premier d\u00e9placement \u00e0 la Guadeloupe","dateCreated":"2022-03-27T14:22:49+02:00","datePublished":"2022-03-27T14:22:49+02:00","dateModified":"2022-03-27T18:20:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Rassemblement national","Marine Le Pen"],"description":"La visite aux Antilles de la candidate d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ne s\u2019est pas d\u00e9roul\u00e9e sans incidents. Marine Le Pen a \u00e9t\u00e9 invectiv\u00e9e dans son h\u00f4tel par des militants pr\u00e9sent\u00e9s comme des nationalistes guadeloup\u00e9ens. Emmanuel Macron a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0sc\u00e8ne totalement inacceptable\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Hauteville","description":"Le Gosier (Guadeloupe), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/298/0/6525/3262/1342/671/60/0/9662d82_1648077478499-cbi1020013.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/27/19-11">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Pour la première journée du Tournoi des Six Nations, le XV de France féminin a battu dimanche la Squadra Azzurra (39-6) à Grenoble. Prochain match samedi contre l’Irlande.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Rugby : la France s’impose contre l’Italie, revivez la victoire des Bleues Pour la première journée du Tournoi des Six Nations, le XV de France féminin a battu dimanche la Squadra Azzurra (39-6) à Grenoble. Prochain match samedi contre l’Irlande.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les points clé du match France-Italie        Pour leur premier match du Tournoi des Six nations, la France s’impose 39 à 6 contre l’Italie au stade des Alpes (Grenoble), grâce à cinq essais inscrits par Fall (18e), Gros (26e), Murie (59e), Boulard (75e) et Jacquet (78e). Les Bleues décrochent le pointde bonus offensif.          Les Françaises, quelque peu contrariées par les attaques instinctives des Transalpines en première période et au début de la seconde, ont ensuite fait parler leur puissance face à leurs adversaires, émoussées en fin de match.          Avec cinq points obtenus contre les Italiennes, les Françaises ont parfaitement rempli leur mission et rejoignent au classement les Anglaises et les Galloises.          Prochain match des Bleues contre l’Irlande samedi 2 avril à 15h15 au stade Ernest-Wallon, à Toulouse.                              17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Avec 5 points, les Françaises rejoignent au classement les Anglaises et les Galloises. Prochain match des Bleues contre l’Irlande samedi 2 avril à 15h15 au stade Ernest-Wallon, à Toulouse.                    17:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fin du match : la France s’impose 39 à 6 contre l’Italie                                 17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              39-6 : la transformation passe !        Jessy Trémoulière transforme le cinquième essai français.                    17:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le match s’emballe. Magnifique essai de Chloé Jacquet, parfaitement servie après contact par Laure Sansus. Cette dernière a fait une superbe entrée en jeu, à l’origine du troisième et du cinquième essai.                    17:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              37-6 : 5e essai tricolore !                            17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La mêlée française est récompensée d’une pénalité. Touche trouvée parTrémoulière !                    17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Essai XXL d'Emilie Boulard !    Et voilà le point du bonus !         Les Françaises décrochent donc ce point de bonus offensif si précieux dans la course au titre. Mission remplie pour les joueuses d’Annick Hayraud.                    17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              32-6 : transformation réussie par Jessy Trémoulière                            17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Emilie Boulard fait une très belle percée en repiquant dans l’axe du terrain. Véloce, la Française ne sera pas rejointe et aplatit.                    17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              30-6 : 4e essai tricolore ! ! !                            17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Touche sur la ligne des cinq mètres pour l’Italie mais récupérée par Laure Sansus. La France se dégage !                    17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Il reste moins de 7 minutes à jouer, toujours 25-6 pour la France        Les Bleues doivent inscrire un 4e essai si elles veulent décrocher le point de bonus offensif.                    17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Madoussou Fall, joueuse du Stade Bordelais, a été élue femme du match.                    17:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dernier changement français !             La demi d’ouverture Caroline Drouin est remplacée par Jessy Trémoulière.                    17:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi le score n'apparaît-il pas en haut du live?    Monseignor          Parce que notre prestataire qui nous fournit les scores ne l’a pas prévu...                    17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Après une vague d’assauts italiens sur la ligne d’en but des Françaises, ces dernières parviennent à récupérer le ballon. Mêlée introduction bleue, et touche trouvée sur lea ligne des 22 m.                    17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L'Italie a-t-elle déjà gagné un match en France ou plus généralement contre la France?    Milou         L’Italie a battu la France assez récemment. Lors du Tournoi 2019, les Françaises s’étaient inclinées 31-12 à Padoue (Italie).                    17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’Italie pousse ! Nouvelle pénalité française et nouvelle touche à cinq mètres de la ligne d’en-but !                    17:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C’est le moment de mettre le 4ème essais pour le bonus !    Toulousaine ❤️🖤         Eh oui, on rappelle qu’il faut inscrire quatre essais pour grappiller le point de bonus offensif. Encore dix minutes pour le faire !                           Le programme       Live  animé par Nicolas Lepeltier et Vincent Daheron         Bienvenue dans le direct consacré au match de l’équipe de France féminine de rugby contre l’Italie.         De quoi s’agit-il ? Du lancement du Tournoi des six nations 2022 pour les Bleues et la Squadra Azzurra, et de la troisième rencontre de la première journée de la compétition.         Où ? Au Stade des Alpes, à Grenoble.         Quand ? Dimanche 27 mars, coup d’envoi à 16 heures.         Sur quelle chaîne ? France 2.         Qui arbitre ? L’Anglaise Sara Cox.         La composition des équipes         France :         Jacquet – Murie, Filopon, Vernier, Castel – (o) Drouin, (m) Chambon – Hermet (cap.), Gros, Ménager – Forlani, Fall – Joyeux, Sochat, Deshayes.         Sélectionneuse : Annick Hayraud.         Italie :         Furlan (cap.) – Muzzo, Sillari, D’Inca, Magatti – (o) Rigoni, (m) Stefan – Locatelli, Giordano, Sberna – Duca, Tounesi – Gai, Bettoni, Maris.         Sélectionneur : Andrea Di Giandomenico.         Qui live ? Nicolas Lepeltier et Vincent Daheron, depuis le Kop d’Austerlitz.         Ce dont on ne parlera vraisemblablement pas ? De Kiloutou qui rachète le leader danois de la location de matériel.         Que lire en attendant ?         Annick Hayraud, pilier du rugby féminin français         Tournoi des six nations : le succès des Bleus tient aussi de l’union sacrée du rugby français         Comment le XV de France de Fabien Galthié a retrouvé les sommets         Vainqueur des Anglais, le XV de France remporte le Tournoi des six nations et décroche le grand chelem                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","coverageStartTime":"2022-03-27T16:04:31+00:00","coverageEndTime":"2022-03-27T16:04:31+00:00","headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","description":"Pour la premi\u00e8re journ\u00e9e du Tournoi des Six Nations, le XV de France f\u00e9minin a battu dimanche la Squadra Azzurra (39-6) \u00e0 Grenoble. Prochain match samedi contre l\u2019Irlande.","articleSection":["Sport","Tournoi des six nations"],"keywords":["Sport","Rugby","Tournoi des six nations"],"author":{"@type":"Organization","name":"Nicolas Lepeltier et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Rugby : la France s’impose contre l’Italie, revivez la victoire des Bleues","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Pour la premi\u00e8re journ\u00e9e du Tournoi des Six Nations, le XV de France f\u00e9minin a battu dimanche la Squadra Azzurra (39-6) \u00e0 Grenoble. Prochain match samedi contre l\u2019Irlande.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/0/0/5012/3341/1342/894/3/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Nicolas Lepeltier et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-03-27T16:04:31+00:00"
,"endDate":"2022-03-27T16:04:31+00:00"
  Pour leur premier match du Tournoi des Six nations, la France s\u2019impose 39 \u00e0 6 contre l\u2019Italie au stade des Alpes (Grenoble), gr\u00e2ce \u00e0 cinq essais inscrits par Fall (18e), Gros (26e), Murie (59e), Boulard (75e) et Jacquet (78e). Les Bleues d\u00e9crochent le pointde bonus offensif.          Les Fran\u00e7aises, quelque peu contrari\u00e9es par les attaques instinctives des Transalpines en premi\u00e8re p\u00e9riode et au d\u00e9but de la seconde, ont ensuite fait parler leur puissance face \u00e0 leurs adversaires, \u00e9mouss\u00e9es en fin de match.          Avec cinq points obtenus contre les Italiennes, les Fran\u00e7aises ont parfaitement rempli leur mission et rejoignent au classement les Anglaises et les Galloises.          Prochain match des Bleues contre l\u2019Irlande samedi 2 avril \u00e0 15h15 au stade Ernest-Wallon, \u00e0 Toulouse.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points cl\u00e9 du match France-Italie","dateModified":"2022-03-27T15:53:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:45:21+00:00","articleBody":"          Avec 5 points, les Fran\u00e7aises rejoignent au classement les Anglaises et les Galloises. Prochain match des Bleues contre l\u2019Irlande samedi 2 avril \u00e0 15h15 au stade Ernest-Wallon, \u00e0 Toulouse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:45:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:43:50+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du match\u00a0: la France s\u2019impose 39 \u00e0 6 contre l\u2019Italie","dateModified":"2022-03-27T15:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:42:06+00:00","articleBody":"     Jessy Tr\u00e9mouli\u00e8re transforme le cinqui\u00e8me essai fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"39-6\u00a0: la transformation passe\u00a0!","dateModified":"2022-03-27T15:42:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:41:53+00:00","articleBody":"     Le match s\u2019emballe. Magnifique essai de Chlo\u00e9 Jacquet, parfaitement servie apr\u00e8s contact par Laure Sansus. Cette derni\u00e8re a fait une superbe entr\u00e9e en jeu, \u00e0 l\u2019origine du troisi\u00e8me et du cinqui\u00e8me essai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:41:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:41:12+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"37-6\u00a0: 5e essai tricolore\u00a0!","dateModified":"2022-03-27T15:41:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:40:26+00:00","articleBody":"     La m\u00eal\u00e9e fran\u00e7aise est r\u00e9compens\u00e9e d\u2019une p\u00e9nalit\u00e9. Touche trouv\u00e9e parTr\u00e9mouli\u00e8re\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:40:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:40:10+00:00","articleBody":"    Essai XXL d'Emilie Boulard !    Et voil\u00e0 le point du bonus !         Les Fran\u00e7aises d\u00e9crochent donc ce point de bonus offensif si pr\u00e9cieux dans la course au titre. Mission remplie pour les joueuses d\u2019Annick Hayraud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:40:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:38:59+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"32-6\u00a0: transformation r\u00e9ussie par Jessy Tr\u00e9mouli\u00e8re","dateModified":"2022-03-27T15:39:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:38:36+00:00","articleBody":"     Emilie Boulard fait une tr\u00e8s belle perc\u00e9e en repiquant dans l\u2019axe du terrain. V\u00e9loce, la Fran\u00e7aise ne sera pas rejointe et aplatit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:38:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:37:35+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30-6\u00a0: 4e essai tricolore\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-03-27T15:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:36:46+00:00","articleBody":"     Touche sur la ligne des cinq m\u00e8tres pour l\u2019Italie mais r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par Laure Sansus. La France se d\u00e9gage\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:36:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:36:18+00:00","articleBody":"     Les Bleues doivent inscrire un 4e essai si elles veulent d\u00e9crocher le point de bonus offensif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il reste moins de 7 minutes \u00e0 jouer, toujours 25-6 pour la France","dateModified":"2022-03-27T15:36:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:36:12+00:00","articleBody":"     Madoussou Fall, joueuse du Stade Bordelais, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue femme du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:36:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:35:23+00:00","articleBody":"          La demi d\u2019ouverture Caroline Drouin est remplac\u00e9e par Jessy Tr\u00e9mouli\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier changement fran\u00e7ais\u00a0!","dateModified":"2022-03-27T15:35:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:35:12+00:00","articleBody":"    Pourquoi le score n'appara\u00eet-il pas en haut du live?    Monseignor          Parce que notre prestataire qui nous fournit les scores ne l\u2019a pas pr\u00e9vu...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:35:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:34:18+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une vague d\u2019assauts italiens sur la ligne d\u2019en but des Fran\u00e7aises, ces derni\u00e8res parviennent \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le ballon. M\u00eal\u00e9e introduction bleue, et touche trouv\u00e9e sur lea ligne des 22 m.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:33:34+00:00","articleBody":"    L'Italie a-t-elle d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 un match en France ou plus g\u00e9n\u00e9ralement contre la France?    Milou         L\u2019Italie a battu la France assez r\u00e9cemment. Lors du Tournoi 2019, les Fran\u00e7aises s\u2019\u00e9taient inclin\u00e9es 31-12 \u00e0 Padoue (Italie).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:31:45+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie pousse\u00a0! Nouvelle p\u00e9nalit\u00e9 fran\u00e7aise et nouvelle touche \u00e0 cinq m\u00e8tres de la ligne d\u2019en-but\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:31:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:30:40+00:00","articleBody":"    C\u2019est le moment de mettre le 4\u00e8me essais pour le bonus !    Toulousaine \u2764\ufe0f\ud83d\udda4         Eh oui, on rappelle qu\u2019il faut inscrire quatre essais pour grappiller le point de bonus offensif. Encore dix minutes pour le faire\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:30:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:30:11+00:00","articleBody":"     L\u2019arbitre revient \u00e0 l\u2019avantage, une Fran\u00e7aise a g\u00ean\u00e9 une Italienne dans les airs sur une touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:30:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:29:40+00:00","articleBody":"     L\u2019Italienne f\u00eate tout simplement sa 102e s\u00e9lection avec la Squadra Azzurra, seules sept autres joueuses dans le monde ont franchi comme elle la barre symbolique des 100 s\u00e9lections.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sara Barattin entre en jeu pour l\u2019Italie","dateModified":"2022-03-27T15:29:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:28:12+00:00","articleBody":"     Gros pressing tricolore dans les 22 m des Italiennes qui parviennent \u00e0 d\u00e9gager en touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:27:50+00:00","articleBody":"     Michela Sillari ne reviendra pas sur la pelouse apr\u00e8s avoir pass\u00e9 un protocole commotion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:27:16+00:00","articleBody":"     Enfin une touche bien ma\u00eetris\u00e9e par les Fran\u00e7aises mais Laure Sansus perd ensuite le ballon. On est encore dans le camp italien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:26:37+00:00","articleBody":"    Quels sont les clubs qui dominent le championnat de France ?    B\u00e9otien         C\u2019est Romagnat qui a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion de France l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, mettant fin \u00e0 trois titres successifs de Montpellier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:26:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:26:05+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"55e minute du match, toujours 25-6 pour la France","dateModified":"2022-03-27T15:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:25:17+00:00","articleBody":"     P\u00e9nalit\u00e9 contre l\u2019\u00e9quipe de France. L\u2019Italie botte en touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:24:39+00:00","articleBody":"          La Grenobloise Mana\u00e9 Feleu remplace Emeline Gros au poste de troisi\u00e8me ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:23:49+00:00","articleBody":"     La touche est encore cafouill\u00e9e mais le ballon reste fran\u00e7ais. C\u2019\u00e9tait sans compter sur un en-avant quelques secondes plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:23:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:23:08+00:00","articleBody":"     Grosse pouss\u00e9e des Bleues en m\u00eal\u00e9e. Elles obtiennent la p\u00e9nalit\u00e9      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:23:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:22:46+00:00","articleBody":"          Annick Hayraud d\u00e9cide de changer compl\u00e8tement sa premi\u00e8re ligne. Anna\u00eblle Deshayes, Agathe Sochat et Clara Joyeux laissent leur place sur la pelouse \u00e0 Laura Touye, Coco Lindelauf et Assia Khalfaoui. Cette derni\u00e8re f\u00eate sa premi\u00e8re c\u00e9l\u00e9bration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement de premi\u00e8re ligne pour la France\u00a0!","dateModified":"2022-03-27T15:22:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:21:17+00:00","articleBody":"     Gros plaquage de Maelle Filopon qui emp\u00eache l\u2019Italie de d\u00e9velopper du jeu au large alors qu\u2019il y avait un surnombre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:21:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:20:57+00:00","articleBody":"     Un d\u00e9but de Marseillaise a r\u00e9sonn\u00e9 dans le stade des Alpes de Grenoble, copieusement garni sous le soleil du Dauphin\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:20:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:19:57+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La transformation, en coin, est manqu\u00e9e par Cl\u00e9mence Drouin\u00a0: France-Italie 25-6","dateModified":"2022-03-27T15:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:19:21+00:00","articleBody":"     L\u00e9a Murie inscrit le troisi\u00e8me essai tricolore en coin. Magnifique action initi\u00e9e au d\u00e9but par Laure Sansus qui a d\u00e9cid\u00e9 de jouer tr\u00e8s vite une p\u00e9nalit\u00e9 pour enflammer la rencontre. Avec succ\u00e8s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:18:50+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ESSAI POUR LA FRANCE\u00a0: 25-6 pour les Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:18:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:18:27+00:00","articleBody":"     Laure Sansus enflamme la partie. Apr\u00e8s une p\u00e9nalit\u00e9 italienne, elle a d\u00e9cid\u00e9 de jouer vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:18:26+00:00","articleBody":"    On a le droit de dire qu'elles sont dr\u00f4lement belles toutes ces joueuses ^^ !\r\n Les matchs vont se jouer dans le m\u00eame ordre que pour les gar\u00e7ons ?SVP    Coco'rico         Tout \u00e0 fait, le calendrier est rigoureusement le m\u00eame      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:18:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:17:59+00:00","articleBody":"     Le ballon est encore chip\u00e9 par l\u2019Italie sur une touche fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:17:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:17:46+00:00","articleBody":"          Axelle Berthoumieu remplace Romane M\u00e9nager au poste de troisi\u00e8me ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:17:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:17:07+00:00","articleBody":"     Touche fran\u00e7aise au niveau de la ligne des 22 m\u00e8tres italiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:17:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:16:13+00:00","articleBody":"     Quel dommage pour Emeline Gros, le ballon n\u2019est pas arriv\u00e9 dans les meilleures conditions au alrge et elle n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 se saisir du ballon pour aller aplatir dans l\u2019en-but italien. Beau mouvement tricolore\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:16:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:15:36+00:00","articleBody":"    Oh des Bleuettes !!! ALLEZ LES FILLES!!!!!!!!!!!!!!!    Coco'rico                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:15:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:14:46+00:00","articleBody":"          Michela Sillari sort apr\u00e8s le plaquage de Madoussou Fall, elle est remplac\u00e9e par Vittoria Ostuni Minuzzi. Sillari est tout de m\u00eame sortie en marchant puisqu\u2019elle s\u2019\u00e9tait relev\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour l\u2019Italie\u00a0!","dateModified":"2022-03-27T15:14:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:14:21+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"55 minutes de jeu et toujours 20-6 entre la France et l\u2019Italie","dateModified":"2022-03-27T15:14:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:11:58+00:00","articleBody":"          Petit arr\u00eat du jeu au Stade des Alpes, Michela Sillari est au sol, sonn\u00e9e apr\u00e8s un gros plaquage de Madoussou Fall.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:12:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:11:05+00:00","articleBody":"     La conqu\u00eate fran\u00e7aise est toujours en difficult\u00e9. Le ballon a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par l\u2019Italie \u00e0 la suite d\u2019une touche tricolore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:09:34+00:00","articleBody":"          Alexandra Chambon c\u00e8de sa place \u00e0 Laure Sansus au poste de demi de m\u00eal\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour l\u2019\u00e9quipe de France\u00a0!","dateModified":"2022-03-27T15:09:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:06:39+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nalit\u00e9 transform\u00e9e par Caroline Drouin\u00a0: 20-6 pour la France","dateModified":"2022-03-27T15:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:06:03+00:00","articleBody":"     Les premi\u00e8res lignes fran\u00e7aises font parler leur puissance. P\u00e9nalit\u00e9 pour les Bleues \u00e0 25 m, dans l\u2019axe, des perches de l\u2019Italie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:06:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:04:51+00:00","articleBody":"    Comment expliquez-vous cette avalanche d'en-avant fran\u00e7ais ?    Le stress ?         Les Italiennes ne sont pas en reste. Les mains moites peut-\u00eatre, fait trop chaud \u00e0 Grenoble\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:04:05+00:00","articleBody":"     Nouvel en-avant, du c\u00f4t\u00e9 italien cette fois. M\u00eal\u00e9e pour les Bleues dans l\u2019axe au milieu du terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:02:14+00:00","articleBody":"     Sauve qui peut dans les 22 m de l\u2019Italie, qui peut compter sur un en-avant tricolore pour se donner un peu d\u2019air      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:02:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:00:57+00:00","articleBody":"     En-avant tricolore, m\u00eal\u00e9e introduction italienne      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:00:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T15:00:08+00:00","articleBody":"     Ballon r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les Bleues apr\u00e8s une nouvelle tr\u00e8s belle incursion italienne dans le camp fran\u00e7ais. Les Fran\u00e7aises trouvent une belle touche dans le camp italien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T15:00:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:57:32+00:00","articleBody":"    Je me suis dis j\u2019arrive juste \u00e0 temps pour le JSUL\u2026    Anna \u00e0 Berlin          On aurait bien aim\u00e9, si les agences photos avaient eu l\u2019obligeance d\u2019envoyer des photos...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:56:19+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but de la seconde p\u00e9riode entre la France et l\u2019italie","dateModified":"2022-03-27T14:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:55:48+00:00","articleBody":"    Deux autres essais fran\u00e7ais vous semblent ils jouables en 2e p\u00e9riode ?     Robert         Deux en premi\u00e8re p\u00e9riode, il en faut deux autres dans la seconde, \u00e7a para\u00eet \u00e0 leur port\u00e9e oui      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:55:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:49:10+00:00","articleBody":"    Je suis au stade. Tout se passe bien.     V\u00e9lo          Avec ce soleil et la vue sur les Alpes, tout ne peut que bien se passer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:49:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:48:37+00:00","articleBody":"     Premi\u00e8re p\u00e9riode en trompe-l\u2019oeil pour les Fran\u00e7aises\u00a0: malgr\u00e9 leur avance au score gr\u00e2ce \u00e0  deux essais de Fall (18e) et de Gros (26e), les Bleues ne sont pas \u00e0 l\u2019abri des relances italiennes, qui auraient pu sur la derni\u00e8re action franchir la ligne d\u2019en but fran\u00e7aise.          Les joueuses d\u2019Annick Hayraud, plus puissantes que leurs adversaires, affichent toutefois une plus grande ma\u00eetrise dans la construction de leurs attaques.          Les Bleues vont encore devoir maintenir leur niveau de jeu lors de la seconde p\u00e9riode si elles veulent remporter le match avec, si possible, le bonus offensif (quatre essais minimum) pour rejoindre au classement l\u2019Angleterre et le Pays de Galles, victorieuses samedi de l\u2019Ecosse et de l\u2019Irlande, toutes deux \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:46:18+00:00","articleBody":"    Pensez vous que l'on pourra voir l'arriv\u00e9e de Gand-Wevelgem pendant la mi-temps, ou ce sera trop juste ? Reste 4k3    Sportif         Plus que trois kilom\u00e8tres, \u00e7a passe sans probl\u00e8me pour regarder l\u2019arriv\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:46:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:41:38+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause \u00e0 Grenoble\u00a0: 17-6 pour la France\u00a0!","dateModified":"2022-03-27T14:41:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:41:36+00:00","articleBody":"     Superbe attaque des Italiennes, l\u2019italian flair probablement, malheureusement contrari\u00e9e par la derni\u00e8re passe\u00a0: en avant de l\u2019Italie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:41:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:40:30+00:00","articleBody":"    Mr. et Mme. Gros-M\u00e9nager ont une fille ?    Dr\u00e9sienne        Electre. Electre Gros-M\u00e9nager ?    Dr\u00e9siennne         J\u2019y ai pens\u00e9 mais je dois avouer que je vous ai surestim\u00e9. Je pensais \u00e0 une meilleure blague encore\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:40:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:39:43+00:00","articleBody":"     Encore une faute de main fran\u00e7aise, cette fois-ci c\u2019est Marie-Aur\u00e9lie Castel qui laisse tomber le ballon. En-avant et nouvelle m\u00eal\u00e9e italienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:38:24+00:00","articleBody":"               Revivez le premier essai tricolore de Madoussou Fall en vid\u00e9o\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:37:54+00:00","articleBody":"     Grosse d\u00e9fense des Fran\u00e7aises. La Squadra obtient toutefois une p\u00e9nalit\u00e9 dans ses 22 m. Touche obtenue par les Italiennes \u00e0 35-40 m de leur en-but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:37:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:36:29+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie perturbe l\u2019alignement fran\u00e7ais et le pousse \u00e0 la faute. En-avant et donc m\u00eal\u00e9e \u00e0 suivre pour l\u2019Italie sur sa ligne des 22 m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En-avant fran\u00e7ais\u00a0!","dateModified":"2022-03-27T14:36:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:35:16+00:00","articleBody":"     Belle touche trouv\u00e9e par Caroline Drouin dans les 22 m\u00e8tres adverses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:35:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:34:57+00:00","articleBody":"    Ca Chambon la victoire finale, non ?    Cl\u00e9opatre         On esp\u00e8re qu\u2019elles ne vont pas M\u00e9nager le suspense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:34:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:34:02+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nalit\u00e9 transform\u00e9e par les Italiennes\u00a0: 17-6 pour la France, apr\u00e8s 34 minutes de jeu","dateModified":"2022-03-27T14:34:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:33:36+00:00","articleBody":"     La France encore p\u00e9nalis\u00e9e apr\u00e8s une magnifique combinaison italienne sur une passe int\u00e9rieure. L\u2019Italie va tenter de prendre 3 points en face des perches.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:32:41+00:00","articleBody":"     P\u00e9nalit\u00e9 pour les Italiennes qui trouvent la touche dans les 22 m tricolores      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:32:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:31:51+00:00","articleBody":"     Grosse perc\u00e9e italienne par Alyssa d\u2019Inca. Elles sont revenues dans le camp fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:31:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:31:02+00:00","articleBody":"     Les Italiennes sont de suite sous pression dans leurs 22 m. Retour \u00e0 l\u2019en-avant, et m\u00eal\u00e9e introduction Italie      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:30:19+00:00","articleBody":"     En-avant de Chlo\u00e9 Jacquet, la Squadra Azzurra r\u00e9cup\u00e8re le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:30:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:29:36+00:00","articleBody":"     Nouvelle p\u00e9nalit\u00e9 contre les Italiennes. Touche aux alentours des 40 m\u00e8tres pour la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:29:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:28:47+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s 27 minutes de jeu, les Fran\u00e7aises ont pris l\u2019ascendant sur les joueuses italiennes. Deux attaques franches conclues par deux essais pour les Bleues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:28:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:28:11+00:00","articleBody":"     Les Italiennes ont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le ballon sur leur propre renvoi. Elles sont dans le camp tricolore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:27:22+00:00","articleBody":"     Face aux poteaux, Caroline Drouin transforme l\u2019essai sans probl\u00e8me. Le XV de France prend le large.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"17-3\u00a0: transformation r\u00e9ussie","dateModified":"2022-03-27T14:27:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:27:06+00:00","articleBody":"     Emeline Gros aplatit entre les poteaux des Italiennes      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:26:15+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15- 3\u00a0: deuxi\u00e8me essai fran\u00e7ais\u00a0!","dateModified":"2022-03-27T14:26:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:25:53+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises sont \u00e0 5 m de la ligne      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:26:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:24:47+00:00","articleBody":"     Touche trouv\u00e9e par les Bleues pr\u00e8s des 22 m de l\u2019Italie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:24:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:24:19+00:00","articleBody":"     Gros raffut de l\u2019arri\u00e8re Chlo\u00e9 Jacquet au niveau de la ligne m\u00e9diane. L\u2019Italie est p\u00e9nalis\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:24:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:22:48+00:00","articleBody":"     La France peut souffler. Ballon r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 sur la (mauvaise) touche italienne. Heureusement puisque les Italiennes n\u2019\u00e9taient plus qu\u2019\u00e0 cinq m\u00e8tres de l\u2019en-but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:22:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:22:00+00:00","articleBody":"     Touche pour l\u2019Italie dans les 22 m fran\u00e7ais, belle m\u00eal\u00e9e ouverte des Transalpines, qui obtiennent une p\u00e9nalit\u00e9. Touche \u00e0 5 m      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:22:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:21:37+00:00","articleBody":"    Ma Mamy demande si Muzzo va faire des salades.    Dr\u00e9sienne         Muzzo di pasta\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:21:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:20:38+00:00","articleBody":"     Le pack fran\u00e7ais est en difficult\u00e9 dans les m\u00eal\u00e9es. Il vient d\u2019\u00eatre p\u00e9nalis\u00e9 \u00e0 nouveau et Beatrice Rigoni trouve la touche \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des 22 m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:20:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:19:54+00:00","articleBody":"     C\u2019est le deuxi\u00e8me essai en s\u00e9lection de la deuxi\u00e8me ligne Madoussou Fall.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:19:14+00:00","articleBody":"     Transformation r\u00e9ussie par Caroline Drouin      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France\u00a0- Italie\u00a0: 10-3","dateModified":"2022-03-27T14:19:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:18:38+00:00","articleBody":"     C\u2019est Madoussou Fall qui aplatit, bien servie par Audrey Forlani.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:19:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:18:10+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:18:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:17:47+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ESSAI POUR LES BLEUES\u00a0: 8-3","dateModified":"2022-03-27T14:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:16:54+00:00","articleBody":"    En passant, mon Papy demande si les Slov\u00e8nes ont pr\u00e9vu de nous g\u00e2cher l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 bicyclette.    Dr\u00e9sienne         Dites-lui de r\u00e9viser son slov\u00e8ne. Sur les routes du Tour, l\u2019accent sur les podiums est souvent slov\u00e8ne      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:16:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:16:25+00:00","articleBody":"     Beaucoup d\u2019impr\u00e9cisions dans le jeu offensif tricolore. Mais l\u2019Italie est sanctionn\u00e9e d\u2019un hors jeu, Drouin botte en touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:16:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:14:43+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rappel du score\u00a0: 3-3 entre la France et l\u2019Italie \u00e0 la 15e minute","dateModified":"2022-03-27T14:14:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:14:37+00:00","articleBody":"     Mauvaise passe d\u2019Emeline Gros sur le c\u00f4t\u00e9 ferm\u00e9 qui file directement en touche. Ballon italien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html#313054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/03/27/france-italie-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations-feminin_6119355_3242.html","datePublished":"2022-03-27T14:13:39+00:00","articleBody":"     Ballon gratt\u00e9 par Agathe Sochat et l\u2019\u00e9quipe de France peut souffler un peu. Touche trouv\u00e9e par Caroline Drouin, lancement pour le XV de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/417/0/5012/2506/1342/671/60/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rugby\u00a0: la France s\u2019impose contre l\u2019Italie, revivez la victoire des Bleues","dateModified":"2022-03-27T14:13:39+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/0/0/5012/3341/1342/894/3/0/431c29a_1648309020989-000-9t272v.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/27/19-12">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le trentenaire a été tué par un policier de la BAC à un feu rouge. Le maire de cette ville de Seine-Saint-Denis a appelé au calme. L’inspection générale de la police nationale (IGPN) a été saisie de l’enquête.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Police et justice             A Sevran, le conducteur d’un véhicule volé tué par un policier, des tensions éclatent      Le trentenaire a été tué par un policier de la BAC à un feu rouge. Le maire de cette ville de Seine-Saint-Denis a appelé au calme. L’inspection générale de la police nationale (IGPN) a été saisie de l’enquête.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h35, mis à jour à 11h53    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le quartier des Beaudottes à Sevran, en juillet 2010.  MIGUEL MEDINA / AFP                 Un trentenaire qui conduisait une camionnette volée est mort, samedi 26 mars, après avoir été touché par le tir d’un policier qui tentait de l’interpeller à Aulnay-sous-Bois (Seine-Saint-Denis), a appris l’Agence France-Presse auprès du parquet de Bobigny. Les circonstances du drame restent à déterminer, selon la même source.            Transportée à l’hôpital dans un état critique à la mi-journée, la victime née en 1988 est morte à la suite de ses blessures, a précisé le parquet.              Les faits se sont déroulés à la jonction de deux villes voisines du département, Aulnay-sous-Bois et Sevran.            Averti vers 12 h 30 du vol d’une camionnette, un équipage de la brigade anticriminalité (BAC) repère rapidement le véhicule et cherche à le contrôler à un feu rouge, a retracé le parquet.            Pour des raisons qui demeurent floues à ce stade, l’un des fonctionnaires a utilisé son arme de service une fois, « d’une balle qui a touché le conducteur » du véhicule dérobé, a détaillé la source.              L’automobiliste a malgré tout continué son trajet sur « quelques centaines de mètres », avant de terminer sa course en percutant des voitures en stationnement, dans une allée du quartier des Beaudottes, à Sevran, a-t-elle poursuivi.            L’Inspection générale de la police nationale (IGPN) a été saisie de l’enquête.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La « harangue » des maires de banlieue, à la veille de l’élection présidentielle                   Le quartier « sous le choc »            Le policier, hospitalisé en état de choc, n’a pas pu être entendu samedi. Les auditions de ses collègues étaient en cours.              Des tensions ont eu lieu à Sevran à la suite du drame. Des forces de l’ordre ont été envoyées en renfort et resteront mobilisées pour la nuit, selon une source policière.            « Le préfet m’a assuré que tout sera fait pour déterminer les circonstances exactes de ce drame » qui a touché un Sevranais « père de famille » et plongé les habitants de son quartier « sous le choc », a déclaré dans un communiqué Stéphane Blanchet, le maire de Sevran. « Dans l’attente et pour la sécurité de tous, il est essentiel que nous gardions notre calme », a-t-il exhorté.                              Lire aussi   A Aulnay-sous-Bois, deux versions pour une interpellation                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des départements  Testez gratuitement                                                        Services                               Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des départements  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/27/sevran-le-conducteur-d-un-vehicule-vole-tue-par-un-policier-des-tensions-eclatent_6119344_3224.html"},"headline":"A Sevran, le conducteur d\u2019un v\u00e9hicule vol\u00e9 tu\u00e9 par un\u00a0policier, des tensions \u00e9clatent","dateCreated":"2022-03-27T11:35:11+02:00","datePublished":"2022-03-27T11:35:11+02:00","dateModified":"2022-03-27T11:53:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Le trentenaire a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un policier de la BAC \u00e0 un feu rouge. Le maire de cette ville de Seine-Saint-Denis a appel\u00e9 au calme. L\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale (IGPN) a \u00e9t\u00e9 saisie de l\u2019enqu\u00eate.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2010/11/30/704/0/4256/2128/1342/671/60/0/ill_1446708_2906_000_par3351596.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/27/19-13">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ L’installation lumineuse entourant le château d’eau rue Bel-Air, éteinte après les accusations de viols sur mineurs pesant sur le plasticien, a été rebranchée le 21 mars.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Violences sexuelles             A Montreuil, le rallumage de l’œuvre de Claude Lévêque divise les habitants du quartier du Bel Air      L’installation lumineuse entourant le château d’eau rue Bel-Air, éteinte après les accusations de viols sur mineurs pesant sur le plasticien, a été rebranchée le 21 mars.          Par Inès Khiari         Publié hier à 15h18, mis à jour hier à 18h57    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’installation lumineuse de l’artiste Claude Lévêque dans le quartier Bel Air de Montreuil, ici le 24 novembre 2021, était éteinte depuis janvier 2021.  ELSA MARNETTE/PHOTOPQR/« LE PARISIEN »/MAXPPP               « Rien que de la voir, ça me répugne ! » Pour Aïda, une lycéenne habitant le quartier de Bel Air à Montreuil (Seine-Saint-Denis), la décision de la mairie de rebrancher l’œuvre de Claude Lévèque, Modern Dance, est scandaleuse. La création lumineuse avait été éteinte en 2021 après les accusations de viols sur mineurs mettant en cause le plasticien montreuillois – les faits sont prescrits, mais la justice continue à enquêter sur ce dossier. « Les différents groupes politiques de notre majorité se sont réunis et ont pris en commun la décision d’allumer à nouveau Modern Dance », justifie, dans une lettre envoyée à tous les habitants du quartier le 9 mars, Alexie Lorca, l’adjointe au maire déléguée à la culture.                           Lire aussi :  Faut-il rallumer une installation de Claude Lévêque, accusé de viols sur mineurs ? A Montreuil, le débat fait rage                 En forme de hula-hoop, cette œuvre monumentale composée de trois cerceaux de 1 300 leds entourant le château d’eau de la grande place, a été commandée en 2015 à Claude Lévêque par la mairie dans le cadre d’un vaste plan de rénovation urbaine. Si l’installation a, dans un premier temps, fait la fierté des habitants de ce quartier populaire, les accusations de pédophilie, révélées par Le Monde et Mediapart en janvier 2021, en ont vite terni le prestige. « A ce moment-là, il fallait qu’on éteigne l’œuvre. Un temps de respiration était nécessaire compte tenu de ces révélations, explique Alexie Lorca. Mais il était hors de question qu’on l’enlève. On ne retire pas une œuvre comme ça sur le coup de l’émotion d’autant qu’elle fait partie maintenant de l’identité du quartier. »          « Notre point de repère »          Fin novembre 2021, le conseil de quartier, structure participative composée d’une trentaine d’habitants, a plaidé auprès de la mairie pour son rallumage. « Eteindre l’œuvre était un geste symbolique dans un premier temps, estime Delphes Desvoivres, membre du conseil et résidente du Bel Air. Ce n’est pas avec des symboles qu’on règle les violences sexuelles sur les enfants. Pour nous, il faut allumer l’installation justement pour mettre en lumière la situation. C’est une métaphore en quelque sorte. »          Depuis le 21 mars, après dix mois d’extinction, l’œuvre aux LED éclaire de nouveau d’un bleu électrique la grande place longtemps restée dans la pénombre. « Le conseil de quartier est une instance démocratique. A partir du moment où elle se prononce en faveur du rallumage, on ne peut pas ne pas entendre ses griefs », estime Alexie Lorca. Vanessa, une habitante du lieu, est satisfaite de cette décision : « C’est notre point de repère dans le quartier. Pas besoin d’en faire tout une histoire non plus. L’œuvre et l’artiste sont différents. »        Il vous reste 32.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/26/a-montreuil-le-rallumage-de-l-uvre-de-claude-leveque-divise-les-habitants-du-quartier-du-bel-air_6119278_3246.html"},"headline":"A Montreuil, le rallumage de l\u2019\u0153uvre de Claude L\u00e9v\u00eaque divise les habitants du quartier du Bel Air","dateCreated":"2022-03-26T15:18:05+01:00","datePublished":"2022-03-26T15:18:05+01:00","dateModified":"2022-03-26T18:57:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Violences sexuelles"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Violences sexuelles","Arts","Soci\u00e9t\u00e9","Culture"],"description":"L\u2019installation lumineuse entourant le ch\u00e2teau d\u2019eau rue Bel-Air, \u00e9teinte apr\u00e8s les accusations de viols sur mineurs pesant sur le plasticien, a \u00e9t\u00e9 rebranch\u00e9e le 21\u00a0mars.","author":[{"@type":"Person","name":"In\u00e8s Khiari"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/872/0/4608/2304/1342/671/60/0/5400ced_1648301738935-maxnewsspecial609340.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/27/19-14">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ De Tchernobyl à Fukushima, les accidents nucléaires ont marqué la mémoire collective. Mais cette source d’énergie, certes dangereuse, n’est pas la plus meurtrière.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                  Planète       Nucléaire             Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?      vidéo   De Tchernobyl à Fukushima, les accidents nucléaires ont marqué la mémoire collective. Mais cette source d’énergie, certes dangereuse, n’est pas la plus meurtrière.          Par  Nicolas Benoît(Rédacteur vidéo pigiste au service vidéo du Monde), Adrien Vande Casteele, Marceau Bretonnier et Adrien Sahli         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h23    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Les accidents nucléaires de Fukushima et Tchernobyl ont durablement marqué les esprits au cours des trois dernières décennies. A ces catastrophes humaines s’ajoutent des questionnements sur la gestion des déchets radioactifs. Pourtant, à l’heure actuelle, le nucléaire est une des sources d’énergie les moins meurtrières. A production énergétique équivalente, il est 351 fois moins meurtrier que le charbon, 40 fois moins que le gaz et à peine deux fois plus que l’éolien, selon l’estimation d’Our World in Data élaborée à partir d’une étude parue dans The Lancet, et une autre dans le Journal of Cleaner Production.                  Pour évaluer correctement le nucléaire, il faut donc prendre en compte ses dangers, la façon dont ses risques sont gérés, mais aussi les bénéfices de cette énergie bas carbone dans la lutte contre le réchauffement climatique.                                                Écouter aussi    L’énergie nucléaire est-elle devenue incontournable ?                                Sources :                  Sur le nombre de morts de Tchernobyl :            31 personnes sont mortes dans les jours qui ont suivi l’accident (deux dans l’explosion du réacteur et 29 d’un syndrome d’irradiation aiguë).Le communiqué de presse lié au rapport de l’OMS.L’estimation de 30 000 à 60 000 morts de The Other Report On Chernobyl (TORCH).Une estimation intermédiaire de 14 000 morts d’ici à 2065, dues à l’augmentation de certains cancers (autres que la leucémie, le cancer de la thyroïde et le cancer de la peau).                  Sur le nombre de morts de Fukushima :            Le gouvernement japonais a déclaré en 2018 qu’un travailleur de la centrale était mort à cause de l’exposition aux radiations.Trois estimations du nombre de morts liées aux conséquences des radiations sur le long terme : The radiological and psychological consequences of the Fukushima Daiichi accident, Worldwide health effects of the Fukushima Daiichi nuclear accident, Accounting for long-term doses in « worldwide health effects of the Fukushima Daiichi nuclear accident ».Le rapport de l’Agence pour la reconstruction (agence publique japonaise) qui estime que 2 202 personnes sont mortes dans la préfecture de Fukushima à cause de l’évacuation liée au séisme, au tsunami et à l’accident nucléaire.                  Autres sources :            La modélisation de l’Institut de radioprotection et de sûreté nucléaire (IRSN) qui montre le déplacement du nuage radioactif de césium 137 au-dessus de l’Europe après l’accident de Tchernobyl (entre le 26 avril et le 10 mai 1986).L’estimation du nombre de morts pour 100 TWh produits par chaque énergie vient d’un calcul d’Our World in Data basé sur les deux études suivantes : Markandya A., Wilkinson P. Electricity Generation and Health, Sovacool et al. Balancing Safety with Sustainability : Assessing the Risk of Accidents for Modern Low-Carbon Energy Systems.Le bilan énergétique de la France en 2020.Chaque année, 3,6 millions de personnes meurent dans le monde à cause de la pollution de l’air liée aux énergies fossiles d’après cette étude publiée dans la revue Proceedings of the National Academy of Sciences.L’étude de Pushker A. Kharecha et James E. Hansen publiée dans la revue Environmental Science & Technology qui estime que le développement de l’énergie nucléaire entre 1971 et 2009 a évité 1,84 millions de morts liées aux émissions de gaz à effet de serre.L’inventaire des matières et déchets radioactifs stockés en France au 31 décembre 2020 réalisé par l’Agence nationale pour la gestion des déchets radioactifs (Andra).Le document technique de Cigéo daté de 2016 qui porte sur la sûreté du site après sa fermeture.Le taux d’équivalent CO2 émis par les différentes énergies au niveau mondial vient d’un calcul d’Our World in Data basé sur ce rapport du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC) et sur cette étude publiée dans la revue Nature.                  Nicolas Benoît(Rédacteur vidéo pigiste au service vidéo du Monde),  Adrien Vande Casteele,  Marceau Bretonnier et  Adrien Sahli           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des départements  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/video/2022/03/27/presidentielle-2022-le-nucleaire-est-il-dangereux_6119357_3244.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le nucl\u00e9aire est-il dangereux\u00a0?","dateCreated":"2022-03-27T14:00:12+02:00","datePublished":"2022-03-27T14:00:12+02:00","dateModified":"2022-03-27T16:23:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Sciences","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","Vid\u00e9os","Les explications"],"description":"De Tchernobyl \u00e0 Fukushima, les accidents nucl\u00e9aires ont marqu\u00e9 la m\u00e9moire collective. Mais cette source d\u2019\u00e9nergie, certes dangereuse, n\u2019est pas la plus meurtri\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":" Nicolas Beno\u00eet","description":"R\u00e9dacteur vid\u00e9o pigiste au service vid\u00e9o du Monde"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Vande Casteele"}
,{"@type":"Person","name":"Marceau Bretonnier"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Sahli"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/5/50/1870/935/1342/671/60/0/8ce52ba_1648137790936-thumb-nucle-aire-sirius-copie.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le nucl\u00e9aire est-il dangereux\u00a0?","uploadDate":"2022-03-27T14:00:12+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x89c3h1?pubtool=oembed","duration":"11:02"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/5/50/1870/935/1342/671/60/0/8ce52ba_1648137790936-thumb-nucle-aire-sirius-copie.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/27/19-15">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La police et l’armée du Salvador ont lancé samedi une opération contre la Mara Salvatrucha, un des plus dangereux gangs du pays, accusée d’être responsable de cette vague d’homicides.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Salvador             Le Salvador déclare l’état d’urgence après 62 homicides en une journée attribués aux gangs      La police et l’armée du Salvador ont lancé samedi une opération contre la Mara Salvatrucha, un des plus dangereux gangs du pays, accusée d’être responsable de cette vague d’homicides.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h49    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Sur la scène d’un homicide à Colon, Salvador, samedi 26 mars 2022.  MARVIN RECINOS / AFP                 Le Parlement du Salvador, à la demande du président, Nayib Bukele, a approuvé, dimanche 27 mars, l’instauration de l’état d’urgence pour une durée d’un mois, afin de tenter d’endiguer la violence des gangs criminels, accusés d’avoir commis 62 meurtres en vingt-quatre heures.            Le décret, approuvé par une large majorité du Parlement, restreint la liberté de réunion, l’inviolabilité de la correspondance et des communications, et autorise les arrestations sans mandat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Salvador, les fantômes du massacre impuni d’El Mozote                   Selon la Constitution salvadorienne, l’état d’urgence peut être mis en place « en cas de guerre, d’invasion du territoire, de rébellion, de sédition, de catastrophe, d’épidémie ou d’autre calamité générale, ou de graves perturbations de l’ordre public ».              « Depuis hier, nous assistons à un nouveau rebond des homicides, ce contre quoi nous avions travaillé si dur. Tout en combattant les délinquants dans la rue, nous tentons de déchiffrer ce qui est en train de se passer et qui se trouve derrière et finance tout ça », a déclaré M. Bukele, qui a convoqué une réunion de crise des responsables de la sécurité.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Parlement du Salvador permet au président Bukele de gouverner sans contre-pouvoirs                   Le chef de l’Etat a demandé au bureau du procureur de traiter avec la même « efficacité » tous les cas de membres de gangs, prévenant qu’il garderait un œil sur « les juges qui favorisent les criminels ».            « Ce samedi 26 mars s’est clôturé avec 62 homicides dans le pays », a annoncé la police nationale civile sur Twitter. « Nous ne reculerons pas dans cette guerre contre les gangs, nous n’aurons de cesse de capturer et de traduire en justice les criminels responsables de ces actes », a-t-elle ajouté.            Este sábado 26 de marzo ha cerrado con 62 homicidios en el país.


<article-nb="2022/03/27/19-16">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Prospérant sur les failles de la démocratie représentative, ce concept trouve ses racines au XIXe siècle, à la fois en Russie et aux Etats-Unis. Il n’est pas réservé à des extrémistes de gauche ou de droite : même le président Emmanuel Macron en joue habilement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                          CHRISTELLE ENAULT          Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme   Par Marion Dupont  Publié le 25 mars 2022 à 07h45, mis à jour à 16h47   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteProspérant sur les failles de la démocratie représentative, ce concept trouve ses racines au XIXe siècle, à la fois en Russie et aux Etats-Unis. Il n’est pas réservé à des extrémistes de gauche ou de droite : même le président Emmanuel Macron en joue habilement.         Emmanuel Macron serait-il un populiste ? La question a resurgi dans le débat public à la suite de la petite phrase prononcée par le chef de l’Etat, le 4 janvier, au sujet des personnes non vaccinées – « J’ai très envie de les emmerder » – dans un entretien accordé aux lecteurs du Parisien. L’alliance inhabituelle de la première personne du singulier et d’un « franc-parler » à la limite de l’insulte, dans un journal au lectorat réputé populaire et en pleine campagne électorale, avait fait couler beaucoup d’encre. L’incident n’est pas resté isolé : depuis, de nombreuses mesures (effectives ou annoncées) du candidat à sa réélection et de son gouvernement, comme la remise sur le prix de l’essence, la suspension du passe vaccinal ou la suppression de la redevance audiovisuelle, ont été qualifiées de « populistes ».          Si la question retient l’attention d’une partie des commentateurs et du grand public, c’est peut-être parce que, ainsi formulée, elle invite à reconsidérer une étiquette politique péjorative fréquemment employée aujourd’hui ; et peut-être même, de manière plus générale, la grille de lecture la plus couramment utilisée pour « catégoriser » les hommes et femmes politiques.          Alors que l’adjectif « populiste » est volontiers attribué à des personnalités situées aux extrêmes du spectre politique, de Marine Le Pen à Jean-Luc Mélenchon, l’attribuer au chef de l’Etat semble relever de l’oxymore. D’autant que, lors des élections européennes de 2019, cette opposition avait été mise en scène par Emmanuel Macron, par ses proches collaborateurs et par les membres de son mouvement politique : « Un certain nombre de forces populistes montent en Europe et nous allons les combattre. Nous voulons être une force progressiste, déterminée, centrale », avait notamment déclaré Nathalie Loiseau en présentant la liste de La République en marche.          Ce n’est pourtant pas la première fois que des accents populistes sont décelés chez Emmanuel Macron. Déjà, lors de la précédente campagne présidentielle de 2017, sa stratégie politique avait parfois été qualifiée de « populisme du centre », voire d’« extrême centre », selon l’expression de l’historien Pierre Serna. Sa mise en scène d’une opposition entre la société civile, dont le candidat se réclamait, et l’establishment pouvait y faire penser ; tout comme sa volonté affichée d’apparaître « antiparti », « antisystème ». Il avait d’ailleurs accepté l’étiquette, lors d’un entretien au Journal du dimanche, déclarant à l’époque : « Si être populiste, c’est parler au peuple de manière compréhensible sans passer par le truchement des appareils, je veux bien être populiste. »        Il vous reste 88.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/25/ideologie-strategie-style-politique-l-insaisissable-essence-du-populisme_6119068_3232.html"},"headline":"Id\u00e9ologie, strat\u00e9gie, style politique\u2026 L\u2019insaisissable essence du populisme","dateCreated":"2022-03-25T07:45:08+01:00","datePublished":"2022-03-25T07:45:08+01:00","dateModified":"2022-03-27T16:47:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Enqu\u00eates id\u00e9es","Emmanuel Macron","Enqu\u00eates","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Politique"],"description":"Prosp\u00e9rant sur les failles de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, ce concept trouve ses racines au XIXe\u00a0si\u00e8cle, \u00e0 la fois en Russie et aux Etats-Unis. Il n\u2019est pas r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des extr\u00e9mistes de gauche ou de droite\u00a0: m\u00eame le pr\u00e9sident Emmanuel Macron en joue habilement.","author":[{"@type":"Person","name":"Marion Dupont"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/646/0/2596/1298/1342/671/60/0/6fbffbb_1648126244034-populisme.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/27/19-17">
<filnamedate="20220327"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220327"><AAMMJJHH="2022032719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Longtemps considérés comme des bad boys misogynes, les rappeurs s’autorisent désormais à évoquer leurs sentiments amoureux et assument leurs failles. Un signe de la popularité de cette musique, qui a remplacé la variété sur le terrain de la passion.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 A Marseille, Jean-Luc Mélenchon affiche son optimisme : « La victoire est à portée de main »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Douze candidats à l’élection présidentielle au chevet de l’hôpital et des soignants                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour rassemble ses soutiens au Trocadéro avant la dernière ligne droite                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Auchan explique rester en Russie pour le bien de ses salariés et des clients                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : « Macron et les profs, un débat escamoté »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde»                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que va laisser cette crise sanitaire en matière de droits des passagers aériens en Europe ? »   Elodie Riffaut Conseil juridique pour AirHelp (leader européen spécialiste des droits des passagers aériens)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Emmanuelle Devos : « Je me vois toujours comme une enfant sauvage »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « L’Ecologie près de chez nous », sur Ushuaïa TV : promenons-nous dans les bois d’Auvergne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Photographie : Laurent Lafolie donne un visage à l’absence             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’étonnante communauté des traqueurs de yachts                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                      Orelsan, Disiz, Damso… Les flows de l’amour   Par Stéphanie Binet  Publié le 25 mars 2022 à 18h00, mis à jour à 04h56   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesLongtemps considérés comme des bad boys misogynes, les rappeurs s’autorisent désormais à évoquer leurs sentiments amoureux et assument leurs failles. Un signe de la popularité de cette musique, qui a remplacé la variété sur le terrain de la passion.                              ILLUSTRATION CAMILLE DURAND/M LE MAGAZINE DU MONDE D’APRES MATHIEU ZAZOU/PASCO               Qui aurait cru, il y a quinze ans, qu’Orelsan terminerait un concert par une déclaration d’amour ? Le 15 mars, à l’Accor Arena de Paris, le chanteur a clos son tour de chant avec un morceau dédié à son épouse : « A quoi ça sert de dire “Je t’aime” si j’ai jamais vraiment dit pourquoi ? » Lui, l’auteur, en 2007, de Sale pute, où il jouait le rôle d’un cocu haineux, ou lui, le vilain petit canard, qui clouait au pilori la fête des amoureux dans son rap odieux Saint Valentin.          Le Orelsan de 2007 tomberait des nues en apprenant que, quinze ans plus tard, il est loin d’être le seul rappeur à s’afficher en amoureux transi. Aujourd’hui, plus un album de rap français ne sort sans sa chanson pour sa « señorita », sa « blonde », sa « douce ». Mieux, des rappeurs consacrent des disques entiers aux mouvements de leur cœur. En 2021, Ashkidd publie L’Amour et la violence.                            Lire aussi   Ashkidd : « J’aime le rap pour sa brutalité, ses mots roses qu’on dit avec nos pensées noires »                 A l’aube de ce printemps, Disiz, ex-La Peste, consacre son treizième album à sa rupture avec sa femme avec qui il a été marié pendant vingt ans, à ses errances amoureuses et à son nouvel élan du cœur. Il l’a sobrement ­intitulé L’Amour. Lomepal a décrit le sentiment amoureux dans le morceau Yeux disent. Son ami le Belge Roméo Elvis a écrit une déclaration à sa compagne, la mannequin Lena Simonne, Soleil : « J’ai compris que c’était bon le jour où tu m’as fait la bise (…) Et depuis que j’suis avec toi (avec toi) (…) Le soleil renaît dans ma vie. »                        Il y a quelques mois, son compatriote Damso, l’un des poids lourds du rap francophone, annonçait, dans 911 : « J’me ramollis, j’suis tombé love/Fais le 911, j’crois qu’un gangster est tombé love. » Le rap, musique née aux Etats-Unis dans les ghettos, a longtemps été associé aux mauvais garçons, à une virilité machiste, où les sentiments seraient proscrits.          MC Solaar et sa « Caroline »          Olivier Cachin, journaliste et historien de cette culture musicale, voit dans ce phénomène la suite logique de la popularisation du rap, aujourd’hui le genre musical le plus écouté en France : « Si on considère à juste titre que le rap est la nouvelle variété, il est normal qu’il s’empare de son thème le plus classique : l’amour. »          D’ailleurs, dès les débuts du rap français, un de ses plus gros succès est, en 1992, une chanson d’amour : Caroline, de MC Solaar, qui permet de faire connaître cette nouvelle expression au grand public. « Tu es l’as de trèfle qui pique mon cœur, Caroline » fait mouche auprès des médias et du grand public, mais déplaît fortement au reste du rap français. « Pour 90 % des rappeurs de l’époque, MC Solaar est un vendu, un clown », résume Olivier Cachin, rédacteur en chef du premier magazine consacré au rap, L’Affiche, qui paraîtra jusqu’en 2002.        Il vous reste 69.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                              Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                                                   6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                   Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                   Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/25/disiz-la-peste-damso-orelsan-les-flows-de-l-amour_6119180_4500055.html"},"headline":"Orelsan, Disiz, Damso\u2026 Les flows de l\u2019amour","dateCreated":"2022-03-25T18:00:10+01:00","datePublished":"2022-03-25T18:00:10+01:00","dateModified":"2022-03-27T04:56:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Musiques"],"keywords":["M le mag","Culture","Musiques"],"description":"Longtemps consid\u00e9r\u00e9s comme des bad boys misogynes, les rappeurs s\u2019autorisent d\u00e9sormais \u00e0 \u00e9voquer leurs sentiments amoureux et assument leurs failles. Un signe de la popularit\u00e9 de cette musique, qui a remplac\u00e9 la vari\u00e9t\u00e9 sur le terrain de la passion.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Binet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/254/0/1228/614/1342/671/60/0/0f706d6_179447-3265506.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


       
