<FILE-date="2022/08/16/19">

<article-nb="2022/08/16/19-1">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Des images satellites ont montré que le navire, dont le signal avait été perdu le 12 août, avait accosté au port de Tartous. Le « Razoni », premier navire exportant des céréales ukrainiennes depuis le début de la guerre, devait initialement arriver au Liban.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le cargo « Razoni » a accosté dans un port de Syrie, proche allié de Moscou      Des images satellites ont montré que le navire, dont le signal avait été perdu le 12 août, avait accosté au port de Tartous. Le « Razoni », premier navire exportant des céréales ukrainiennes depuis le début de la guerre, devait initialement arriver au Liban.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 18h36    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le « Razoni » sous pavillon sierra-léonais dans le port de Tartous , en Syrie, le 15 août 2022, par image satellite Planet Labs PBC.  PLANET LABS PBC / AP                 Rien, ou presque, ne se sera déroulé comme prévu pour le premier navire exportant des céréales ukrainiennes depuis le début de la guerre. Alors que le signal du Razoni avait été perdu le 12 août, des images satellites ont montré qu’il avait accosté lundi 15 août au port de Tartous, en Syrie, proche allié de Moscou.            Des images de Planet Labs PBC analysées par le Financial Times et Associated Press ont montré le Razoni, battant pavillon sierra-léonais, arriver dans le port syrien lundi dans la matinée. Le navire se trouvait juste à côté des silos à grains, essentiels à l’approvisionnement en blé du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire                   Livraison initiale annulée            Le Razoni est le premier bateau à avoir quitté l’Ukraine dans le cadre de l’accord signé en juillet par Moscou et Kiev – validé par les Nations unies et la Turquie – et permettant la reprise de l’exportation des céréales ukrainiennes en vue d’enrayer la crise alimentaire mondiale.                 Il avait quitté le port d’Odessa le 1er août avec 26 000 tonnes de maïs à son bord et aurait dû accoster dans le port de Tripoli, au Liban, quelques jours plus tard. La livraison a cependant été annulée peu avant son arrivée. L’ambassade ukrainienne au Liban a expliqué que le délai de livraison de cinq mois avait « incité l’acheteur et l’expéditeur à s’entendre sur l’annulation de la commande ».            Le navire a passé plusieurs jours en mer avant qu’un nouvel acquéreur pour son chargement ne se manifeste en Turquie, selon le site d’information Middle East Eye. Le Courrier international précise cependant que ledit acquéreur n’a acheté que 5 % de la marchandise du Razoni, avant que celui-ci ne fasse route vers la Syrie, signal éteint.            Pas de réaction officielle de Kiev            Kiev, qui avait salué le départ initial du navire du port d’Odessa comme un signe que l’Ukraine pourrait expédier ses céréales en toute sécurité, n’a pas réagi.                Le centre de coordination conjointe (CCC), chargé du contrôle des exportations de céréales ukrainiennes via la mer Noire, dans le cadre des accords, a déclaré mardi qu’« après l’inspection des navires en partance à Istanbul, le CCC cesse de les surveiller ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inauguration, à Istanbul, du centre chargé des exportations de blé ukrainien                   « Les navires inspectés font ensuite route vers leurs destinations finales, quelles qu’elles soient », précise le centre.            Mardi, l’ambassade d’Ukraine à Beyrouth s’est référée à une déclaration antérieure selon laquelle la cargaison de Razoni n’était plus sous la responsabilité de Kiev : « Notre tâche a été de rouvrir les ports maritimes pour le fret céréalier et cela a été fait. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 17 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Napoléon imperator  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/16/guerre-en-ukraine-le-cargo-razoni-a-accoste-dans-un-port-de-syrie-proche-allie-de-moscou_6138195_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb a accost\u00e9 dans un port de Syrie, proche alli\u00e9 de Moscou","dateCreated":"2022-08-16T18:30:05+02:00","datePublished":"2022-08-16T18:30:05+02:00","dateModified":"2022-08-16T18:36:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Syrie","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des images satellites ont montr\u00e9 que le navire, dont le signal avait \u00e9t\u00e9 perdu le 12\u00a0ao\u00fbt, avait accost\u00e9 au port de Tartous. Le \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, premier navire exportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes depuis le d\u00e9but de la guerre, devait initialement arriver au Liban.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/662/0/4967/2483/1342/671/60/0/4ea3e18_7a4a1f0398f74670aade32a1294329fb-7a4a1f0398f74670aade32a1294329fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/16/19-2">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Olga et Sasha, réunies à Kiev depuis le 7 août, font le tour de la famille et des amis, profitant du calme relatif dans la capitale tandis que, à l’est du pays, les bombardements sont incessants. Pour la vingt-quatrième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 18h04, mis à jour à 18h06     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesOlga et Sasha, réunies à Kiev depuis le 7 août, font le tour de la famille et des amis, profitant du calme relatif dans la capitale tandis que, à l’est du pays, les bombardements sont incessants. Pour la vingt-quatrième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                                      ALINE ZALKO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev, avec ses parents et sa grand-mère. Depuis peu, elle travaille à distance pour une agence française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour « M Le magazine du Monde ».          Mardi 9 août          Olga : Le temps est plutôt humide, et ici, à Kyiv [Kiev, en ukrainien], il pleut. Mais cela n’influence aucunement mon humeur. Je passe la matinée et l’après-midi chez ma grand-mère. Il me semble que le temps passe si vite… et j’ai si peu de temps. J’aide ma mamie à faire un grand ménage. Elle est fatiguée, mais, ah, quel caractère ! Elle arrive toujours à m’indiquer quoi faire et comment le faire. Ça me donne de l’espoir et me rend heureuse.               Je me souviens qu’un jour, on se parlait au téléphone, les rachistes [contraction de « russe » et de « fasciste »] étaient à côté de Kyiv et un avion militaire a survolé son immeuble. En quelques secondes, elle a changé. J’ai senti qu’elle était vraiment très effrayée. Elle m’avait dit : « Les roquettes, c’est le pire. » On était en visio et c’est la première fois que je voyais tant de peur dans ses yeux. Je me rends compte que ma grand-mère, si forte et si courageuse, a été gravement traumatisée par la seconde guerre mondiale. Et celle-ci ?          Mon père appelle et passe nous voir. Je pensais que les retrouvailles seraient beaucoup plus émotionnelles, mais je ne ressens que de la joie et je ne pleure pas. Je pense que mon psychisme s’est vraiment habitué à voir mes proches en visio.          Avec papa, on va ensemble chez mon oncle O. Pendant le dîner, on boit quelques shots de gorilka – une eau-de-vie faite maison. On trinque à la victoire. Franchement, on se croirait dans un film de guerre à l’ancienne. Après, je rentre chez ma petite Sasha. C’est le troisième jour qu’elle me met de la musique ukrainienne des années 1970-1980. J’adore ces moments avec ma sœur, quand elle partage ce qu’elle aime. Je reconnais beaucoup de chansons entendues dans mon enfance, auxquelles je n’avais jamais vraiment prêté attention. Sasha est particulièrement fan de Volodymyr Ivassiouk. Ce musicien a été tué par le KGB [en 1979], comme beaucoup d’autres dissidents et membres de l’élite culturelle ukrainienne.              Sasha : La semaine avec Olga continue. Même si elle est chez mamie, avec maman, papa ou avec ses amis, je me sens « complète » quand ma sœur n’est pas loin. J’ai perdu la sensation de distance qu’il y avait entre nous et je suis heureuse de pouvoir partager les bons moments, ainsi que les mauvais. Avec tant d’émotion et de tension, on a eu les deux. Mais on arrive à gérer et à profiter de ce temps qui nous est compté.        Il vous reste 79.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/16/guerre-en-ukraine-je-commence-a-raconter-l-histoire-de-mon-ami-s-qui-est-sur-le-front-mais-cela-fait-mal-a-tout-le-monde-je-m-arrete_6138192_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Je raconte l\u2019histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal \u00e0 tout le monde. Je m\u2019arr\u00eate\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-16T18:04:55+02:00","datePublished":"2022-08-16T18:04:55+02:00","dateModified":"2022-08-16T18:06:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Actu","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"Olga et Sasha, r\u00e9unies \u00e0 Kiev depuis le 7\u00a0ao\u00fbt, font le tour de la famille et des amis, profitant du calme relatif dans la capitale tandis que, \u00e0 l\u2019est du pays, les bombardements sont incessants. Pour la vingt-quatri\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/274/0/1144/572/1342/671/60/0/b07edc1_214029-3285196.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/16/19-3">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Considérés comme des « mercenaires », les militaires sont notamment poursuivis pour « attentat et complot contre le gouvernement et atteinte à la sûreté extérieure de l’Etat ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Mali             Au Mali, l’inculpation des 49 soldats ivoiriens complique les négociations avec Abidjan      Considérés comme des « mercenaires », les militaires sont notamment poursuivis pour « attentat et complot contre le gouvernement et atteinte à la sûreté extérieure de l’Etat ».          Par Youenn Gourlay(Abidjan, correspondance) et Morgane Le Cam         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Le ministre ivoirien de la défense, Téné Birahima Ouattara (au centre), et le chef d’état-major de l’armée, le général Lassina Doumbia (à gauche), s’adressent aux parents des 49 soldats ivoiriens détenus au Mali, à Abidjan, le 3 août 2022.  SIA KAMBOU / AFP                 Alfred Kouassi « garde la foi », mais les dernières nouvelles en provenance de Bamako ne sont pas bonnes. Entre le 10 et le 12 août, son fils, le lieutenant Adam Kouassi et 48 autres soldats ivoiriens ont été inculpés par la justice malienne pour « des faits de crimes d’association de malfaiteurs, d’attentat et complot contre le gouvernement, d’atteinte à la sûreté extérieure de l’Etat, de détention, port et transport d’armes de guerre et complicité de ces crimes ». Des charges qui inquiètent d’autant plus leurs proches en Côte d’Ivoire, que les négociations pour obtenir leur libération patinent.                 Les 49 militaires avaient été arrêtés le 10 juillet à l’aéroport de Bamako. La junte, au pouvoir au Mali depuis le double coup d’Etat d’août 2020 et mai 2021, les considère comme des « mercenaires » entrés illégalement dans le pays. Une accusation réfutée par les autorités ivoiriennes, qui assurent de leur côté que ces soldats sont en mission pour l’ONU, dans le cadre d’opérations de soutien logistique à la Mission des Nations unies au Mali (Minusma).                             Lire aussi :  Mali : les 49 militaires ivoiriens accusés d’être des « mercenaires » ont été inculpés et écroués                   Depuis leur arrestation, les 49 hommes sont détenus à l’école de gendarmerie de Bamako. Fin juillet, des diplomates ivoiriens ont pu les rencontrer. D’après une source à Abidjan, « ils n’ont pas subi de maltraitances », mais n’ont plus reçu de visite depuis, les demandes déposées restant sans réponse.            Le 3 août, à la sortie du conseil des ministres, le porte-parole du gouvernement ivoirien, Amadou Coulibaly, a prévenu que le bras de fer engagé avec Bamako serait « peut-être long ». Abidjan semble néanmoins avoir été pris de court par la judiciarisation du dossier, Bamako ayant jusqu’ici toujours assuré vouloir privilégier la solution négociée et le dialogue. « Il ne faut pas se fier aux effets d’annonce. La Côte d’Ivoire attend le retour du médiateur pour aviser », temporisait lundi 15 août l’état-major général ivoirien, ajoutant que « plusieurs médiations sont en cours ».            La junte exige des excuses officielles            Le cas des 49 soldats a notamment été évoqué lors de la visite du dirigeant sénégalais Macky Sall, lundi 15 août à Bamako, au cours de laquelle le président en exercice de l’Union africaine (UA) a rencontré le chef de la junte, le colonel Assimi Goïta. Le Mali, a-t-il assuré, est prêt « à poursuivre le dialogue pour un dénouement heureux de cette situation ». Une bonne volonté qui ne s’est pas vraiment manifestée jusque-là.                Depuis le début de la médiation togolaise le 28 juillet – le président Faure Gnassimbé avait alors reçu les parties malienne et ivoirienne à Lomé – la junte exige des excuses officielles des autorités ivoiriennes. « Bamako veut qu’Abidjan assume l’entière responsabilité de la situation en reconnaissant publiquement que l’arrivée des soldats était illégale. Mais les Ivoiriens ont refusé, en exigeant de leur côté des excuses des dirigeants maliens pour avoir qualifié les militaires détenus de “mercenaires” », résume une source ouest-africaine proche des négociations.                             Lire aussi :  La junte malienne interpelle 49 « mercenaires » ivoiriens au risque de relancer une crise régionale                   Selon plusieurs sources, Bamako a également tenté de conditionner la libération des soldats ivoiriens à l’extradition de personnalités politiques maliennes actuellement réfugiées en Côte d’Ivoire et poursuivies pour des détournements de fonds militaires présumés, sous le régime déchu du président Ibrahim Boubacar Keïta dit « IBK » (2013-2020).            Les relations se sont tendues entre le Mali et la Côte d’Ivoire depuis le putsch. Au sein de la Communauté économique des Etats d’Afrique de l’Ouest (Cedeao), le président ivoirien Alassane Ouattara a toujours plaidé auprès de ses pairs pour un maintien des sanctions contre Bamako, finalement levées en juillet. Il est par ailleurs considéré comme un proche allié de la France.            « Certaines procédures n’ont pas été suivies »            Dans l’une des chancelleries occidentales basée à Bamako, un haut responsable dit craindre une « instrumentalisation politique du dossier par la junte », mais reconnaît que, sur le fond, cette dernière « a raison ». Selon lui, l’envoi des soldats étrangers au Mali dans le cadre de la mission onusienne « ne s’est pas fait dans les règles ». « Les Maliens ont profité des erreurs administratives ivoiriennes pour s’engouffrer dans la brèche, après les sanctions », abonde un collaborateur au sein du gouvernement ivoirien.                Aux yeux d’Abidjan, les militaires ivoiriens envoyés à Bamako sont des éléments nationaux de soutien (NSE). Les règles de l’ONU encadrant les opérations de maintien de la paix telle que la Minusma prévoient en effet la possibilité pour chaque pays d’envoyer ces NSE soutenir son contingent.                             Lire aussi :  Militaires ivoiriens détenus au Mali : la junte appelle à une médiation du Togo                   Seulement, à en croire une note verbale envoyée au ministère des affaires étrangères malien le 22 juillet et consultée par Le Monde, la Minusma elle-même a reconnu que « certaines procédures n’ont pas été suivies ». La mission, dit-elle, « n’a pas été informée de la présence et du nombre de NSE de la Côte d’Ivoire », envoyés pour « assurer la sécurité à la base des NSE allemands » à Bamako et non, comme les règles onusiennes le veulent, dans le but de soutenir les casques bleus ivoiriens, déployés au nord du pays.            « Une certaine négligence s’est développée au sein des Etats contributeurs de la Minusma et ce n’est pas acceptable, souligne le diplomate occidental cité précédemment. Beaucoup ont profité du laxisme au temps d’“IBK” pour se passer de certaines formalités. Mais avec les autorités actuelles, ce n’est plus possible. »                             Lire aussi :  La Côte d’Ivoire demande au Mali de libérer « sans délai » ses 49 soldats                   Malgré son isolement croissant sur la scène internationale, la junte a fait de la défense de la souveraineté du pays le cœur de sa politique. « Après avoir déconstruit brique par brique l’appareil occidental déployé au Mali, avec l’opération française “Barkhane”, puis la force européenne “Takuba” et le G5 Sahel, l’affaire des soldats ivoiriens était une occasion en or pour les dirigeants maliens de poursuivre ses attaques contre la Minusma », analyse un chercheur installé à Bamako, qui a requis l’anonymat.                Dix jours avant l’arrestation des soldats ivoiriens, des dissensions entre plusieurs Etats membres de l’ONU et Bamako avaient surgi lors des débats engagés à New York autour du renouvellement du mandat de la Minusma, finalement validé par le conseil de sécurité fin juin. Les prérogatives permettant à la mission d’enquêter sur les allégations de violation des droits de l’homme, dont certaines sont imputées à l’armée malienne et à ses nouveaux alliés russes, avaient alors été remises en cause par la junte.                 Youenn Gourlay(Abidjan, correspondance) et  Morgane Le Cam           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 17 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Napoléon imperator  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/16/au-mali-l-inculpation-des-49-soldats-ivoiriens-complique-les-negociations-avec-abidjan_6138191_3212.html"},"headline":"Au Mali, l\u2019inculpation des 49 soldats ivoiriens complique les n\u00e9gociations avec Abidjan","dateCreated":"2022-08-16T18:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-16T18:00:07+02:00","dateModified":"2022-08-16T18:01:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire","Mali"],"description":"Consid\u00e9r\u00e9s comme des \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb, les militaires sont notamment poursuivis pour \u00ab\u00a0attentat et complot contre le gouvernement et atteinte \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 ext\u00e9rieure de l\u2019Etat\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Youenn Gourlay","description":"Abidjan, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Morgane Le Cam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/85/0/3582/1791/1342/671/60/0/0000513_1660663233306-000-32fx7gn.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/16/19-4">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’armée russe évoque un « acte de sabotage », tandis que Kiev salue  une « opération de “démilitarisation” par les forces armées ukrainiennes » dans cette péninsule annexée par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : en Crimée, une base militaire russe touchée par un incendie et une explosion      L’armée russe évoque un « acte de sabotage », tandis que Kiev salue  une « opération de “démilitarisation” par les forces armées ukrainiennes » dans cette péninsule annexée par la Russie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une semaine auparavant, une explosion s’était produite dans un dépôt de munitions en Crimée également. Un incendie ayant provoqué l’explosion d’un dépôt de munitions a touché, mardi 16 août, vers 3 heures (5 heures, à Paris), une base militaire, située dans le district de Djankoï au nord de la péninsule annexée par la Russie, a annoncé le ministère de la défense russe. La région avait pourtant été épargnée jusqu’ici par la guerre en Ukraine, a-t-il ajouté, avant de préciser : « A la suite de l’incendie, une détonation des munitions s’est produite. »            Selon le chef de la « république de Crimée », Sergueï Aksionov, qui s’est rendu sur les lieux, deux civils ont été blessés, et l’évacuation des habitants d’un village voisin était en cours. M. Aksionov a, par ailleurs, affirmé que le trafic ferroviaire a été interrompu. Selon un conseiller du ministère de l’intérieur ukrainien, Anton Gerashchenko, Moscou utilisait ces lignes pour transporter du matériel militaire vers le sud de l’Ukraine, notamment vers la région de Zaporijia.            « Acte de sabotage »            Quelques heures après l’explosion, l’armée russe dénonçait, finalement, un « acte de sabotage » sans désigner de responsable. « Des infrastructures civiles, parmi lesquelles une ligne à haute tension, une centrale électrique, une voie ferroviaire, ainsi que plusieurs maisons ont également été endommagées », a détaillé l’armée russe.                 En réagissant à ces explosions, Andriï Iermak, le chef de l’administration présidentielle ukrainienne, a salué sur Telegram une « opération de “démilitarisation” [digne d’un] travail d’orfèvre par les forces armées ukrainiennes », qui continuera, selon lui, « jusqu’à la libération complète des territoires ukrainiens ».            Selon un responsable ukrainien cité par  le New York Times, sous couvert d’anonymat, une unité militaire d’élite ukrainienne opérant derrière les lignes ennemies est à l’origine de l’explosion.            Cet incident intervient une semaine après une explosion de munitions destinées à l’aviation militaire dans un dépôt situé sur le territoire de l’aérodrome militaire de Saki, dans l’ouest de la Crimée. Ces explosions avaient fait un mort et plusieurs blessés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Crimée, des explosions sur une base russe embarrassantes pour le Kremlin                   La Crimée, une péninsule d’Ukraine annexée en 2014 par Moscou, est aux premières loges de l’offensive militaire que mène la Russie contre son voisin ukrainien depuis le 24 février.                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 Des avions russes décollent quasi quotidiennement de Crimée pour frapper des cibles dans des régions sous le contrôle de Kiev et plusieurs zones de cette presqu’île sont situées dans le rayon d’action des canons et des drones ukrainiens.                Malgré le conflit, la Crimée est restée un important lieu de villégiature pour de nombreux Russes qui continuent de profiter de l’été sur ses plages.            « La Crimée dans un pays normal, c’est la mer Noire, les montagnes, la récréation et le tourisme. Mais la Crimée occupée par les Russes, ce sont des explosions des dépôts de munitions et un risque élevé de la mort pour les envahisseurs et les voleurs », a lancé sur Twitter le conseiller de la présidence ukrainienne, Mikhaïlo Podoliak.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 17 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Napoléon imperator  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-crimee-une-base-militaire-russe-touchee-par-un-incendie-et-une-explosion_6138189_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: en Crim\u00e9e, une base militaire russe touch\u00e9e par un incendie et une explosion","dateCreated":"2022-08-16T17:33:58+02:00","datePublished":"2022-08-16T17:33:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019arm\u00e9e russe \u00e9voque un \u00ab\u00a0acte de sabotage\u00a0\u00bb, tandis que Kiev salue  une \u00ab\u00a0op\u00e9ration de \u201cd\u00e9militarisation\u201d par les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb dans cette p\u00e9ninsule annex\u00e9e par la Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/17/0/9000/4500/1342/671/60/0/14ba970_694921c2819040228290add284bebee9-694921c2819040228290add284bebee9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/16/19-5">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Dans un rapport publié mardi, HRW fait état de huit attaques illégales qui ont causé la mort de douze civils et fait vingt-six blessés dans la ville située dans le sud de l’Ukraine. Des attaques qui ont endommagé au moins cinq bâtiments hospitaliers, souligne l’ONG.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : l’ONG Human Rights Watch accuse l’armée russe d’attaques illégales à Kharkiv Dans un rapport publié mardi, HRW fait état de huit attaques illégales qui ont causé la mort de douze civils et fait vingt-six blessés dans la ville située dans le sud de l’Ukraine. Des attaques qui ont endommagé au moins cinq bâtiments hospitaliers, souligne l’ONG.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           08:49   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incendie et explosion de munitions dans une base militaire russe en Crimée        Une semaine après des explosions sur la base militaire russe de Saky, en Crimée, un incendie ayant provoqué une explosion des munitions s’est produit mardi matin dans une autre base russe, dans le district de Djankoï (Nord), a affirmé le ministère de la défense russe.          Le feu s’est déclaré vers 5 h 15 dans un dépôt de munitions temporaire de la base, a précisé le ministère dans un communiqué, cité par les agences de presse russes. « A la suite de l’incendie, une détonation des munitions s’est produite », a-t-il ajouté.          Selon le chef de la « république de Crimée », Sergueï Aksionov, qui s’est rendu sur les lieux, deux civils ont été blessés et l’évacuation des habitants d’un village voisin était en cours. A 8 h 15, la déflagration se poursuivait toujours, a affirmé M. Aksionov sur Telegram. Des images publiées sur les réseaux sociaux montrent des flammes et de la fumée, puis une explosion.                    Cet incident intervient une semaine après une explosion des munitions destinées à l’aviation militaire dans un dépôt situé sur le territoire de l’aérodrome militaire de Saky, dans l’ouest de la Crimée. Ces explosions avaient fait un mort et plusieurs blessés. Elles avaient été présentées par Moscou comme un incident, alors que des experts et des photos satellites semblaient accréditer la thèse d’une attaque ukrainienne.          Malgré le conflit, la Crimée est restée un important lieu de villégiature pour de nombreux Russes qui profitent de l’été sur ses plages. « Le matin près de Djankoï a commencé avec des explosions », a aussitôt réagi sur Twitter le conseiller de la présidence ukrainienne, Mykhaïlo Podoliak. « La Crimée, dans un pays normal, c’est la mer Noire, les montagnes, la récréation et le tourisme. Mais la Crimée occupée par les Russes, ce sont des explosions des dépôts de munitions et un risque élevé de mort pour les envahisseurs et les voleurs », a-t-il lancé.                 Tout le live                18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rencontre Zelensky, Erdogan et Guterres jeudi en Ukraine        Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, se rendra en Ukraine jeudi où il participera notamment à une rencontre avec les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, a annoncé mardi son porte-parole.          « A l’invitation du président Volodymyr Zelensky, le secrétaire général sera à Lviv jeudi pour participer à une rencontre trilatérale avec le président turc, Recep Tayyip Erdogan, et le dirigeant ukrainien », a déclaré Stéphane Dujarric lors d’un point de presse, précisant qu’Antonio Guterres se rendrait ensuite à Odessa vendredi, puis en Turquie.          La rencontre permettra d’« examiner » la mise en oeuvre de l’accord international signé en juillet à Istanbul pour permettre les exportations de céréales depuis l’Ukraine, accord « dont la Turquie est un élément clé », a-t-il ajouté.          « Un certain nombre de questions seront soulevées, en général, comme la nécessité d’une solution politique au conflit. Je n’ai aucun doute [sur le fait] que la question de la centrale nucléaire [de Zaporijia] et d’autres seront également abordées », a dit le porte-parole, précisant qu’une réunion bilatérale entre le président ukrainien et le secrétaire général devrait également avoir lieu.          Vendredi, Antonio Guterres se rendra à Odessa, un des trois ports ukrainiens utilisés dans le cadre de l’accord international qui a déjà permis le départ de 21 bateaux chargés notamment de maïs et de blé. Il terminera ce déplacement à Istanbul samedi pour visiter le Centre de coordination conjointe (CCC) chargé de superviser l’accord.                    17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron appelle au retrait des forces russes de la centrale de Zaporijia        Le président français, Emmanuel Macron, a appelé mardi au retrait des forces russes de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, en soulignant les « risques » que leur présence fait peser sur la sécurité du site.          Lors d’un entretien téléphonique avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, il a souligné « sa préoccupation quant à la menace que font peser la présence, les actions des forces armées russes et le contexte de guerre avec les conflits en cours, sur la sûreté et la sécurité des installations nucléaires ukrainiennes, et a appelé au retrait de ces forces », a expliqué l’Elysée dans un communiqué.          Emmanuel Macron a également « marqué son soutien » à la proposition du directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, d’envoyer une mission sur place « dans les meilleurs délais » pour inspecter le site. Les deux chefs d’Etat ont « échangé sur les modalités d’une telle mission », a précisé la présidence française.                    16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              HRW accuse l’armée russe d’attaques illégales à Kharkiv        Dans un rapport publié mardi, l’ONG Human Rights Watch accuse l’armée russe d’avoir perpétré dans la ville de Kharkiv des attaques illégales faisant une dizaine de morts et plusieurs dizaines de blessés parmi les civils.          « Toutes les attaques que Human Rights Watch a documentées ont été menées dans des zones peuplées en utilisant sans discernement des armes explosives à large rayon d’action ainsi que des armes à sous-munitions largement interdites, en violation apparente du droit international humanitaire qui rassemble les lois de la guerre », peut-on lire dans le rapport de l’ONG.          Human Rights Watch fait état de huit attaques illégales qui ont causé la mort de douze civils et fait vingt-six blessés. Ces mêmes attaques ont endommagé au moins cinq bâtiments hospitaliers, souligne l’ONG.          « D’après ce que Human Rights Watch a pu déterminer, dans aucune des attaques documentées, dont trois ont été menées à l’aide d’armes à sous-munitions, les forces russes n’ont pris les précautions requises par les lois de la guerre pour minimiser les dommages causés aux civils », souligne encore HRW.                    16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le premier navire de transport de céréales en provenance d’Ukraine est en Syrie        Selon les images satellites de Planet Labs, le Razoni, premier navire transportant des céréales à avoir quitté l’Ukraine depuis le 24 février, a accosté au port de Tartous, en Syrie, proche allié de Moscou. Des images de Planet Labs PBC analysées par le Financial Times et Associated Press ont montré le Razoni, battant pavillon sierra-léonais, arriver dans le port syrien lundi dans la matinée. Le navire se trouvait juste à côté des silos à grains, essentiels à l’approvisionnement en blé du pays.                    Un accord signé par la Russie et l’Ukraine, et validé par les Nations unies et la Turquie, en juillet, à Istanbul, a permis la reprise de l’exportation des céréales ukrainiennes en vue d’enrayer la crise alimentaire mondiale. Le Razoni a été le premier à quitter un port sous contrôle ukrainien depuis le début de la guerre. Chargé de 26 000 tonnes de maïs, il est parti d’Odessa le 1er août.          Sa cargaison était destinée au Liban, mais l’achat a été annulé en raison d’un retard de livraison. Le navire a passé plusieurs jours en mer avant qu’un nouvel acquéreur pour son chargement ne se manifeste en Turquie, selon le site d’information Middle East Eye. Le Courrier international précise cependant que ledit acquéreur n’a acheté que 5 % de la marchandise du Razoni.          Depuis le 12 août, le signal du navire avait été perdu, rendant impossible son suivi et sa localisation.                    Lire aussi :  Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire                                 16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Estonie retire des monuments datant de l’époque soviétique        L’Estonie a fait enlever, mardi, un monument commémoratif de la Seconde Guerre mondiale érigé, par le passé, à la gloire de l’Armée rouge, à Narva, ville habitée par une importante minorité russophone.          « Mon gouvernement a décidé de retirer les monuments soviétiques des espaces publics en Estonie », a déclaré la première ministre, Kaja Kallas, dans un tweet, mardi. « Symboles des répressions et de l’occupation soviétique, ils sont devenus une source de tensions sociales croissantes − en ces temps, nous devons maintenir au niveau minimal les risques pour l’ordre public », a-t-elle ajouté.                    Plus tôt, la cheffe du gouvernement avait déclaré que l’Estonie devait « agir rapidement pour assurer l’ordre public et la sécurité intérieure ». « Nous ne donnerons pas à la Russie l’occasion d’utiliser le passé pour troubler la paix », a-t-elle encore dit.          L’opposition locale au retrait du monument, qui représentait un vieux char d’assaut de l’Armée rouge T-34, avait fait craindre une répétition des émeutes qui avaient éclaté à Tallinn en 2007 à la suite de l’enlèvement d’un autre monument soviétique.          Le ministre de l’intérieur estonien, Lauri Laanemets, a déclaré pour sa part qu’il était « dans l’intérêt de l’ordre public et de la sécurité intérieure de retirer les monuments en question avant une nouvelle hausse des tensions autour d’eux ».          Le char T-34, datant de la Seconde Guerre mondiale, qui faisait partie du mémorial de Narva, sera transféré au Musée estonien de la guerre. A sa place, la fosse commune de victimes de la guerre recevra une « pierre tombale neutre ».          La maire de Narva, Katri Raik, avait auparavant refusé de remettre le char au musée.          Le mémorial se trouve au centre des cérémonies annuelles de commémoration du Jour de la Victoire dans la ville. Le conseil municipal de Narva n’a pas réussi à prendre une décision concernant le retrait du monument malgré l’ordre du gouvernement de le faire avant la fin de l’année.          Selon le ministre des affaires étrangères estonien, Urmas Reinsalu, la Russie tente d’exploiter les « divisions internes » dans le pays. L’Estonie et sa voisine balte, la Lettonie, comptent toutes les deux d’importantes minorités russophones qui sont parfois en désaccord avec les gouvernements nationaux. Certains craignent que Moscou ne cherche à exploiter ces divergences de vue pour déstabiliser ces pays, membres de l’UE et de l’OTAN.                    14:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky se sont entretenus par téléphone        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, mardi, sur Twitter, avoir informé son homologue français, Emmanuel Macron, de la situation au front. Il a par ailleurs réclamé un durcissement des sanctions contre la Russie.          Les deux hommes ont également discuté du « terrorisme nucléaire de la Russie » à la centrale nucléaire de Zaporijia lors de cet échange téléphonique, a souligné Volodymyr Zelensky.                                        14:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Finlande va réduire drastiquement le nombre de visas touristiques russes        La Finlande va limiter le nombre de visas délivrés aux touristes russes à 10 % du volume actuel à compter du 1er septembre, en raison du mécontentement croissant dans le pays face à la guerre en Ukraine, a annoncé mardi le gouvernement finlandais.          « Les visas touristiques ne vont pas s’arrêter complètement, mais leur nombre va diminuer de manière significative », a déclaré aux journalistes le ministre des affaires étrangères finlandais, Pekka Haavisto.          Selon le ministre, les heures d’ouverture allouées à la demande de visas touristiques seront réduites, ce qui permettra une baisse du nombre de demandes, car une interdiction pure et simple de visas fondée sur la nationalité n’est pas possible. Il a expliqué que la priorité serait désormais donnée « aux autres types de visas : visites à des proches, contacts familiaux, travail, études ».          La Finlande traite actuellement près de 1 000 demandes de visas par jour venant de Russie, a déclaré M. Haavisto à la télévision publique finlandaise YLE. Le pays va également examiner la mise en place d’une catégorie spécifique de visa humanitaire, qui n’existe pas actuellement dans le pays. « Cela pourrait rendre la situation bien plus facile dans certaines circonstances pour les journalistes ou les personnes travaillant dans des ONG », a expliqué M. Haavisto.          Le ministre des affaires étrangères a également annoncé être en faveur de l’arrêt de l’accord européen de facilitation des visas avec la Russie, ce qui pourrait faire augmenter le prix des visas touristiques de 35 à 80 euros.                    12:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie attribue finalement l’explosion de munitions en Crimée à un « acte de sabotage »         L’explosion de munitions qui s’est produite mardi matin sur une base militaire russe en Crimée, péninsule annexée par la Russie en 2014, était due à un « acte de sabotage », a assuré l’armée russe dans un communiqué. Le dépôt militaire situé près de Djankoï, dans le nord de la Crimée, « a été endommagé le 16 août dans la matinée à la suite d’un acte de sabotage », affirme le communiqué, cité par les agences de presse russes, qui ne désigne pas de responsables.          « Des infrastructures civiles, parmi lesquelles une ligne à haute tension, une centrale électrique, une voie ferroviaire, ainsi que plusieurs maisons ont également été endommagées », a détaillé l’armée russe. Dans un premier temps, dans la matinée, le ministère de la défense russe avait lié l’explosion de ce dépôt de munitions à un incendie, sans préciser la cause de ce dernier.          Réagissant à ces explosions, Andriy Yermak, chef de l’administration présidentielle ukrainienne, a salué sur Telegram une « opération “démilitarisation” façon travail d’orfèvre par les forces armées ukrainiennes », qui continuera selon lui « jusqu’à la libération complète des territoires ukrainiens ».                    11:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des électriciens marchent à côté de maisons détruites à Kramatorsk, après des frappes militaires dans la région de Donetsk, en Ukraine, le 16 août 2022. NACHO DOCE / REUTERS                               11:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron va s’entretenir mardi avec Volodymyr Zelensky sur la situation à la centrale de Zaporijia        Le président français, Emmanuel Macron, s’entretiendra par téléphone mardi en fin de matinée avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, de la situation à la centrale nucléaire de Zaporijia, sous contrôle russe, dans le sud de l’Ukraine.          La centrale, la plus grande d’Europe, a été prise au début de mars par des troupes russes. Depuis la fin de juillet, plusieurs frappes – dont les deux parties s’accusent mutuellement – ont visé le site, faisant craindre une catastrophe nucléaire et provoquant la semaine dernière une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU.                       Une « catastrophe » à la centrale menacerait l’Europe tout entière, a encore averti lundi M. Zelensky, accusant l’armée russe de « bombarder les villes et communautés des environs » depuis ce site nucléaire.          Le dernier échange téléphonique entre les présidents français et ukrainien remonte au 1er août. M. Macron avait alors salué la reprise des transports de céréales par la mer depuis le sud de l’Ukraine, bloqués en raison de l’offensive russe.                    11:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus d’informations sur l’explosion dans une base militaire russe en Crimée        L’explosion sur une base militaire russe mardi matin en Crimée a endommagé les lignes de chemin de fer se situant à proximité. Le trafic ferroviaire a donc été interrompu, a annoncé le chef de la « république de Crimée », Sergueï Aksionov, sur Telegram. Selon un conseiller du ministère de l’intérieur ukrainien, Anton Gerashchenko, Moscou utilisait ces lignes pour transporter du matériel militaire vers le sud de l’Ukraine, notamment vers la région de Zaporijia.          Le ministère de la défense russe a affirmé qu’un incendie ayant provoqué une explosion de munitions s’était produit dans cette base russe du district de Djankoï, dans le nord de la Crimée. L’agence de presse russe RIA a, elle, rapporté qu’un poste de transformation avait pris feu après une explosion dans la ville de Djankoï.          Un responsable ukrainien a affirmé au New York Times, sous couvert d’anonymat, qu’une unité militaire d’élite ukrainienne opérant derrière les lignes ennemies était à l’origine de l’explosion. Comme pour « l’incident » survenu sur l’aérodrome de Saky, Kiev n’a pas revendiqué d’attaque sur Djankoï, un conseiller présidentiel, Mykhaïlo Podoliak, se contentant de confirmer l’explosion.                    10:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Il n’est « pas nécessaire de recourir aux armes nucléaires pour atteindre les objectifs fixés » en Ukraine, selon le ministre de la défense russe        Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, a voulu rassurer mardi sur les intentions russes dans le domaine du nucléaire.          « Du point de vue militaire, il n’est pas nécessaire de recourir aux armes nucléaires en Ukraine pour atteindre les objectifs fixés » par Moscou, a déclaré M. Choïgou lors de la Conférence de Moscou sur la sécurité internationale. « L’objectif principal des armes nucléaires russes est la dissuasion d’une attaque nucléaire », a-t-il affirmé.          Lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti qu’une « catastrophe » à la centrale nucléaire de Zaporijia menacerait l’Europe tout entière. « Tout incident radioactif » à la centrale nucléaire, sous contrôle russe, dans le sud de l’Ukraine, « peut porter un coup aux pays de l’Union européenne, à la Turquie, à la Géorgie, et à des pays de régions plus éloignées. Tout dépend de la direction et de la force du vent », a-t-il prévenu dans son adresse.          Depuis plusieurs jours, Moscou et Kiev s’accusent mutuellement de frappes sur la centrale nucléaire de Zaporijia.                    Lire aussi :  Intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia                       09:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine accuse les Etats-Unis de « faire traîner » le conflit en Ukraine        Le président russe, Vladimir Poutine, a accusé, mardi, les Etats-Unis de « faire traîner » le conflit ukrainien et de chercher à « déstabiliser » la situation internationale avec une récente visite à Taïwan de la présidente de la Chambre américaine des représentants, Nancy Pelosi.          « La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent à faire traîner ce conflit. Et ils agissent de la même manière en attisant le conflit potentiel en Asie », a déclaré M. Poutine dans une adresse à la Conférence de Moscou sur la sécurité internationale, disant voir dans le voyage de Mme Pelosi à Taïwan « une stratégie consciente visant à déstabiliser la situation dans le monde ».          C’est une « démonstration insolente de leur manque de respect envers la souveraineté des autres pays et leurs obligations internationales », a poursuivi M. Poutine, en fustigeant une « provocation soigneusement préparée ».                    08:49   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incendie et explosion de munitions dans une base militaire russe en Crimée        Une semaine après des explosions sur la base militaire russe de Saky, en Crimée, un incendie ayant provoqué une explosion des munitions s’est produit mardi matin dans une autre base russe, dans le district de Djankoï (Nord), a affirmé le ministère de la défense russe.          Le feu s’est déclaré vers 5 h 15 dans un dépôt de munitions temporaire de la base, a précisé le ministère dans un communiqué, cité par les agences de presse russes. « A la suite de l’incendie, une détonation des munitions s’est produite », a-t-il ajouté.          Selon le chef de la « république de Crimée », Sergueï Aksionov, qui s’est rendu sur les lieux, deux civils ont été blessés et l’évacuation des habitants d’un village voisin était en cours. A 8 h 15, la déflagration se poursuivait toujours, a affirmé M. Aksionov sur Telegram. Des images publiées sur les réseaux sociaux montrent des flammes et de la fumée, puis une explosion.                    Cet incident intervient une semaine après une explosion des munitions destinées à l’aviation militaire dans un dépôt situé sur le territoire de l’aérodrome militaire de Saky, dans l’ouest de la Crimée. Ces explosions avaient fait un mort et plusieurs blessés. Elles avaient été présentées par Moscou comme un incident, alors que des experts et des photos satellites semblaient accréditer la thèse d’une attaque ukrainienne.          Malgré le conflit, la Crimée est restée un important lieu de villégiature pour de nombreux Russes qui profitent de l’été sur ses plages. « Le matin près de Djankoï a commencé avec des explosions », a aussitôt réagi sur Twitter le conseiller de la présidence ukrainienne, Mykhaïlo Podoliak. « La Crimée, dans un pays normal, c’est la mer Noire, les montagnes, la récréation et le tourisme. Mais la Crimée occupée par les Russes, ce sont des explosions des dépôts de munitions et un risque élevé de mort pour les envahisseurs et les voleurs », a-t-il lancé.                    08:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Chargé de 23 000 tonnes de blé, le premier navire humanitaire de l’ONU est parti pour l’Afrique        Le premier navire humanitaire affrété par l’Organisation des Nations unies (ONU) pour transporter des céréales ukrainiennes a quitté, mardi, le port de Pivdenny, dans le sud de l’Ukraine, avec quelque 23 000 tonnes de céréales pour l’Afrique, a annoncé le ministère des infrastructures ukrainien.          « Le navire Brave-Commander avec du grain pour l’Afrique a quitté le port de Pivdenny. Ce matin, le cargo est parti pour le port de Djibouti, où les vivres seront livrés à l’arrivée aux consommateurs en Ethiopie », a fait savoir le ministère sur Telegram.          Selon lui, « 23 000 tonnes de blé se trouvent à bord de ce navire affrété par le Programme alimentaire mondial [PAM] des Nations unies ». Présent au port de Pivdenny dimanche, le ministre des infrastructures ukrainien, Oleksandr Kubrakov, espérait que « deux ou trois » navires supplémentaires affrétés par l’ONU puissent en partir prochainement.          Il s’agit de la première cargaison d’aide alimentaire à quitter l’Ukraine depuis qu’a été signé, en juillet, par Kiev et Moscou, via une médiation de la Turquie et sous l’égide de l’ONU, des accords sur l’exportation des céréales ukrainiennes, bloquées à cause de la guerre entre les deux pays. Le premier navire commercial est parti le 1er août, et plus d’une quinzaine de bateaux ont quitté l’Ukraine depuis l’entrée en vigueur de l’accord, selon le décompte des autorités ukrainiennes, mais aucune cargaison humanitaire de l’ONU n’avait encore pris la mer.          L’Ukraine et la Russie comptent parmi les plus gros exportateurs mondiaux de céréales, qui connaissent une flambée des cours depuis le début de la guerre. Selon le PAM, un nombre record de 345 millions de personnes dans 82 pays sont aujourd’hui confrontées à une insécurité alimentaire aiguë, tandis que jusqu’à 50 millions de personnes dans 45 pays risquent de sombrer dans la famine si elles ne reçoivent pas d’aide humanitaire.                    Lire aussi :  En Ukraine, Odessa soulagée par le départ d’un premier bateau de céréales                       06:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mateusz Morawiecki : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »        Les Vingt-Sept ont refusé d’entendre, depuis des années, les avertissements sur la menace russe, souligne, dans une tribune au Monde, le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki. Il interpelle les dirigeants européens et dénonce « l’oligarchie de fait » exercée par Paris et Berlin sur l’Union.                    Lire aussi :  Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »                       06:09   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  La centrale nucléaire de Zaporijia, contrôlée par les forces russes, en Ukraine, le 4 août 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                     06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir mardi matin         Une « catastrophe » à la centrale nucléaire de Zaporijia menacerait l’Europe tout entière, a averti le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lundi. « Tout incident radioactif » à la centrale nucléaire, sous contrôle russe, dans le sud de l’Ukraine, « peut porter un coup aux pays de l’Union européenne, à la Turquie, à la Géorgie, et à des pays de régions plus éloignées. Tout dépend de la direction et de la force du vent », a-t-il prévenu dans son adresse de lundi soir.        Le gouverneur de l’oblast de Louhansk, Serhi Haïdaï, a affirmé, lundi, que les forces ukrainiennes avaient visé, dimanche, une base militaire russe occupée par des membres du Groupe Wagner, dans la ville de Popasna. Le nombre de victimes est en cours d’investigation ainsi que leur identification afin de déterminer, notamment, si le chef officieux du Groupe Wagner, Evgueni Prigojine, figure parmi elles.        D’intenses bombardements ont fait, lundi, plusieurs victimes à Kharkiv et dans l’oblast de Donetsk, cible prioritaire des Russes, où plus d’un quart de la population demeure malgré l’obligation d’évacuer décidée en juillet par M. Zelensky.        Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, et le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, se sont entretenus lundi par téléphone et ont notamment évoqué la sécurité de la centrale nucléaire de Zaporijia, sous contrôle de Moscou. Le porte-parole de M. Guterres a affirmé que l’ONU était capable d’aider à organiser la venue d’une mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) dans la centrale. « Les risques augmentent chaque jour » à Zaporijia, avait déclaré, dimanche, Dmitro Orlov, le maire d’Enerhodar, affirmant que les tirs au mortier étaient devenus quotidiens.                     06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et à tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible à partir de ce lien.                                     Incendie et explosion de munitions dans une base militaire russe en Crimée                    Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers et Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Un homme marche près d’un cratère causé par des tirs russes durant la nuit de lundi à mardi 16 août 2022, à Kharkiv.   SERGEY BOBOK / AFP          Incendie et explosion de munitions sur une base militaire russe en Crimée. Une semaine après des explosions sur la base militaire russe de Saky, en Crimée, un incendie ayant provoqué une explosion de munitions s’est produit mardi matin sur une autre base russe, dans le district de Djankoï (Nord), a affirmé le ministère de la défense russe.Une « catastrophe » à la centrale nucléaire de Zaporijia menacerait l’Europe tout entière, a averti le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lundi. « Tout incident radioactif » à la centrale nucléaire, sous contrôle russe, dans le sud de l’Ukraine, « peut porter un coup aux pays de l’Union européenne, à la Turquie, à la Géorgie, et à des pays de régions plus éloignées. Tout dépend de la direction et de la force du vent », a-t-il prévenu dans son adresse de lundi soir.Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, et le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, se sont entretenus lundi par téléphone et ont notamment évoqué la sécurité de la centrale nucléaire de Zaporijia, contrôlée par Moscou. Le porte-parole de M. Guterres a affirmé que l’ONU était capable d’apporter son aide pour organiser la venue d’une mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) dans la centrale. « Les risques augmentent chaque jour » à Zaporijia, avait déclaré, dimanche, Dmitro Orlov, le maire d’Enerhodar, affirmant que les tirs au mortier étaient devenus quotidiens.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         Décryptages. Armée française : l’alerte des chefs d’état-major         Tribune. « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »         Reportage. En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Orban         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Incendie et explosion de munitions dans une base militaire russe en Crimée                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-16T17:14:45+00:00","coverageEndTime":"2022-08-17T05:14:45+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONG Human Rights Watch accuse l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019attaques ill\u00e9gales...","description":"Dans un rapport publi\u00e9 mardi, HRW fait \u00e9tat de huit attaques ill\u00e9gales qui ont caus\u00e9 la mort de douze civils et fait vingt-six bless\u00e9s dans la ville situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine. Des attaques qui ont endommag\u00e9 au moins cinq b\u00e2timents hospitaliers, souligne l\u2019ONG.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’ONG Human Rights Watch accuse l’armée russe d’attaques illégales à Kharkiv","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans un rapport publi\u00e9 mardi, HRW fait \u00e9tat de huit attaques ill\u00e9gales qui ont caus\u00e9 la mort de douze civils et fait vingt-six bless\u00e9s dans la ville situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine. Des attaques qui ont endommag\u00e9 au moins cinq b\u00e2timents hospitaliers, souligne l\u2019ONG.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/0/0/6022/4015/1342/894/3/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-08-16T17:14:45+00:00"
,"endDate":"2022-08-17T05:14:45+00:00"
  Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, se rendra en Ukraine jeudi o\u00f9 il participera notamment \u00e0 une rencontre avec les pr\u00e9sidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, a annonc\u00e9 mardi son porte-parole.          \u00ab\u00a0A l\u2019invitation du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral sera \u00e0 Lviv jeudi pour participer \u00e0 une rencontre trilat\u00e9rale avec le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et le dirigeant ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 St\u00e9phane Dujarric lors d\u2019un point de presse, pr\u00e9cisant qu\u2019Antonio Guterres se rendrait ensuite \u00e0 Odessa vendredi, puis en Turquie.          La rencontre permettra d\u2019\u00ab\u00a0examiner\u00a0\u00bb la mise en oeuvre de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine, accord \u00ab\u00a0dont la Turquie est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Un certain nombre de questions seront soulev\u00e9es, en g\u00e9n\u00e9ral, comme la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une solution politique au conflit. Je n\u2019ai aucun doute [sur le fait] que la question de la centrale nucl\u00e9aire [de Zaporijia] et d\u2019autres seront \u00e9galement abord\u00e9es\u00a0\u00bb, a dit le porte-parole, pr\u00e9cisant qu\u2019une r\u00e9union bilat\u00e9rale entre le pr\u00e9sident ukrainien et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral devrait \u00e9galement avoir lieu.          Vendredi, Antonio Guterres se rendra \u00e0 Odessa, un des trois ports ukrainiens utilis\u00e9s dans le cadre de l\u2019accord international qui a d\u00e9j\u00e0 permis le d\u00e9part de 21 bateaux charg\u00e9s notamment de ma\u00efs et de bl\u00e9. Il terminera ce d\u00e9placement \u00e0 Istanbul samedi pour visiter le Centre de coordination conjointe (CCC) charg\u00e9 de superviser l\u2019accord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre Zelensky, Erdogan et Guterres jeudi en Ukraine","dateModified":"2022-08-16T17:20:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T15:15:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a appel\u00e9 mardi au retrait des forces russes de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, en soulignant les \u00ab\u00a0risques\u00a0\u00bb que leur pr\u00e9sence fait peser sur la s\u00e9curit\u00e9 du site.          Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, il a soulign\u00e9 \u00ab\u00a0sa pr\u00e9occupation quant \u00e0 la menace que font peser la pr\u00e9sence, les actions des forces arm\u00e9es russes et le contexte de guerre avec les conflits en cours, sur la s\u00fbret\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des installations nucl\u00e9aires ukrainiennes, et a appel\u00e9 au retrait de ces forces\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9.          Emmanuel Macron a \u00e9galement \u00ab\u00a0marqu\u00e9 son soutien\u00a0\u00bb \u00e0 la proposition du directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, d\u2019envoyer une mission sur place \u00ab\u00a0dans les meilleurs d\u00e9lais\u00a0\u00bb pour inspecter le site. Les deux chefs d\u2019Etat ont \u00ab\u00a0\u00e9chang\u00e9 sur les modalit\u00e9s d\u2019une telle mission\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle au retrait des forces russes de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-16T16:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T14:57:49+00:00","articleBody":"     Dans un rapport publi\u00e9 mardi, l\u2019ONG Human Rights Watch accuse l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir perp\u00e9tr\u00e9 dans la ville de Kharkiv des attaques ill\u00e9gales faisant une dizaine de morts et plusieurs dizaines de bless\u00e9s parmi les civils.          \u00ab\u00a0Toutes les attaques que Human Rights Watch a document\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans des zones peupl\u00e9es en utilisant sans discernement des armes explosives \u00e0 large rayon d\u2019action ainsi que des armes \u00e0 sous-munitions largement interdites, en violation apparente du droit international humanitaire qui rassemble les lois de la guerre\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le rapport de l\u2019ONG.          Human Rights Watch fait \u00e9tat de huit attaques ill\u00e9gales qui ont caus\u00e9 la mort de douze civils et fait vingt-six bless\u00e9s. Ces m\u00eames attaques ont endommag\u00e9 au moins cinq b\u00e2timents hospitaliers, souligne l\u2019ONG.          \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s ce que Human Rights Watch a pu d\u00e9terminer, dans aucune des attaques document\u00e9es, dont trois ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es \u00e0 l\u2019aide d\u2019armes \u00e0 sous-munitions, les forces russes n\u2019ont pris les pr\u00e9cautions requises par les lois de la guerre pour minimiser les dommages caus\u00e9s aux civils\u00a0\u00bb, souligne encore HRW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"HRW accuse l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019attaques ill\u00e9gales \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-08-16T15:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T14:45:15+00:00","articleBody":"     Selon les images satellites de Planet Labs, le Razoni, premier navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 avoir quitt\u00e9 l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, a accost\u00e9 au port de Tartous, en Syrie, proche alli\u00e9 de Moscou. Des images de Planet Labs PBC analys\u00e9es par le Financial Times et Associated Press ont montr\u00e9 le Razoni, battant pavillon sierra-l\u00e9onais, arriver dans le port syrien lundi dans la matin\u00e9e. Le navire se trouvait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des silos \u00e0 grains, essentiels \u00e0 l\u2019approvisionnement en bl\u00e9 du pays.                    Un accord sign\u00e9 par la Russie et l\u2019Ukraine, et valid\u00e9 par les Nations unies et la Turquie, en juillet, \u00e0 Istanbul, a permis la reprise de l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en vue d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale. Le Razoni a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 quitter un port sous contr\u00f4le ukrainien depuis le d\u00e9but de la guerre. Charg\u00e9 de 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs, il est parti d\u2019Odessa le 1er\u00a0ao\u00fbt.          Sa cargaison \u00e9tait destin\u00e9e au Liban, mais l\u2019achat a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 en raison d\u2019un retard de livraison. Le navire a pass\u00e9 plusieurs jours en mer avant qu\u2019un nouvel acqu\u00e9reur pour son chargement ne se manifeste en Turquie, selon le site d\u2019information Middle East Eye. Le Courrier international pr\u00e9cise cependant que ledit acqu\u00e9reur n\u2019a achet\u00e9 que 5\u00a0% de la marchandise du Razoni.          Depuis le 12\u00a0ao\u00fbt, le signal du navire avait \u00e9t\u00e9 perdu, rendant impossible son suivi et sa localisation.                    Lire aussi :  Les d\u00e9boires du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb jettent un doute sur la lev\u00e9e du blocus russe en mer Noire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier navire de transport de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine est en Syrie","dateModified":"2022-08-16T15:16:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T14:31:22+00:00","articleBody":"     L\u2019Estonie a fait enlever, mardi, un monument comm\u00e9moratif de la Seconde Guerre mondiale \u00e9rig\u00e9, par le pass\u00e9, \u00e0 la gloire de l\u2019Arm\u00e9e rouge, \u00e0 Narva, ville habit\u00e9e par une importante minorit\u00e9 russophone.          \u00ab\u00a0Mon gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de retirer les monuments sovi\u00e9tiques des espaces publics en Estonie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre, Kaja Kallas, dans un tweet, mardi. \u00ab\u00a0Symboles des r\u00e9pressions et de l\u2019occupation sovi\u00e9tique, ils sont devenus une source de tensions sociales croissantes \u2212 en ces temps, nous devons maintenir au niveau minimal les risques pour l\u2019ordre public\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                    Plus t\u00f4t, la cheffe du gouvernement avait d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Estonie devait \u00ab\u00a0agir rapidement pour assurer l\u2019ordre public et la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne donnerons pas \u00e0 la Russie l\u2019occasion d\u2019utiliser le pass\u00e9 pour troubler la paix\u00a0\u00bb, a-t-elle encore dit.          L\u2019opposition locale au retrait du monument, qui repr\u00e9sentait un vieux char d\u2019assaut de l\u2019Arm\u00e9e rouge T-34, avait fait craindre une r\u00e9p\u00e9tition des \u00e9meutes qui avaient \u00e9clat\u00e9 \u00e0 Tallinn en 2007 \u00e0 la suite de l\u2019enl\u00e8vement d\u2019un autre monument sovi\u00e9tique.          Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur estonien, Lauri Laanemets, a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019ordre public et de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure de retirer les monuments en question avant une nouvelle hausse des tensions autour d\u2019eux\u00a0\u00bb.          Le char T-34, datant de la Seconde Guerre mondiale, qui faisait partie du m\u00e9morial de Narva, sera transf\u00e9r\u00e9 au Mus\u00e9e estonien de la guerre. A sa place, la fosse commune de victimes de la guerre recevra une \u00ab\u00a0pierre tombale neutre\u00a0\u00bb.          La maire de Narva, Katri Raik, avait auparavant refus\u00e9 de remettre le char au mus\u00e9e.          Le m\u00e9morial se trouve au centre des c\u00e9r\u00e9monies annuelles de comm\u00e9moration du Jour de la Victoire dans la ville. Le conseil municipal de Narva n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 prendre une d\u00e9cision concernant le retrait du monument malgr\u00e9 l\u2019ordre du gouvernement de le faire avant la fin de l\u2019ann\u00e9e.          Selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res estonien, Urmas Reinsalu, la Russie tente d\u2019exploiter les \u00ab\u00a0divisions internes\u00a0\u00bb dans le pays. L\u2019Estonie et sa voisine balte, la Lettonie, comptent toutes les deux d\u2019importantes minorit\u00e9s russophones qui sont parfois en d\u00e9saccord avec les gouvernements nationaux. Certains craignent que Moscou ne cherche \u00e0 exploiter ces divergences de vue pour d\u00e9stabiliser ces pays, membres de l\u2019UE et de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Estonie retire des monuments datant de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique","dateModified":"2022-08-16T15:04:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T12:42:14+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, sur Twitter, avoir inform\u00e9 son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, de la situation au front. Il a par ailleurs r\u00e9clam\u00e9 un durcissement des sanctions contre la Russie.          Les deux hommes ont \u00e9galement discut\u00e9 du \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire de la Russie\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia lors de cet \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique, a soulign\u00e9 Volodymyr Zelensky.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky se sont entretenus par t\u00e9l\u00e9phone","dateModified":"2022-08-16T12:44:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T12:20:53+00:00","articleBody":"     La Finlande va limiter le nombre de visas d\u00e9livr\u00e9s aux touristes russes \u00e0 10\u00a0% du volume actuel \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre, en raison du m\u00e9contentement croissant dans le pays face \u00e0 la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 mardi le gouvernement finlandais.          \u00ab\u00a0Les visas touristiques ne vont pas s\u2019arr\u00eater compl\u00e8tement, mais leur nombre va diminuer de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto.          Selon le ministre, les heures d\u2019ouverture allou\u00e9es \u00e0 la demande de visas touristiques seront r\u00e9duites, ce qui permettra une baisse du nombre de demandes, car une interdiction pure et simple de visas fond\u00e9e sur la nationalit\u00e9 n\u2019est pas possible. Il a expliqu\u00e9 que la priorit\u00e9 serait d\u00e9sormais donn\u00e9e \u00ab\u00a0aux autres types de visas\u00a0: visites \u00e0 des proches, contacts familiaux, travail, \u00e9tudes\u00a0\u00bb.          La Finlande traite actuellement pr\u00e8s de 1\u00a0000 demandes de visas par jour venant de Russie, a d\u00e9clar\u00e9 M. Haavisto \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique finlandaise YLE. Le pays va \u00e9galement examiner la mise en place d\u2019une cat\u00e9gorie sp\u00e9cifique de visa humanitaire, qui n\u2019existe pas actuellement dans le pays. \u00ab\u00a0Cela pourrait rendre la situation bien plus facile dans certaines circonstances pour les journalistes ou les personnes travaillant dans des ONG\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Haavisto.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9galement annonc\u00e9 \u00eatre en faveur de l\u2019arr\u00eat de l\u2019accord europ\u00e9en de facilitation des visas avec la Russie, ce qui pourrait faire augmenter le prix des visas touristiques de 35 \u00e0 80\u00a0euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande va r\u00e9duire drastiquement le nombre de visas touristiques russes","dateModified":"2022-08-16T12:28:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T10:58:08+00:00","articleBody":"     L\u2019explosion de munitions qui s\u2019est produite mardi matin sur une base militaire russe en Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, \u00e9tait due \u00e0 un \u00ab\u00a0acte de sabotage\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans un communiqu\u00e9. Le d\u00e9p\u00f4t militaire situ\u00e9 pr\u00e8s de Djanko\u00ef, dans le nord de la Crim\u00e9e, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 le 16\u00a0ao\u00fbt dans la matin\u00e9e \u00e0 la suite d\u2019un acte de sabotage\u00a0\u00bb, affirme le communiqu\u00e9, cit\u00e9 par les agences de presse russes, qui ne d\u00e9signe pas de responsables.          \u00ab\u00a0Des infrastructures civiles, parmi lesquelles une ligne \u00e0 haute tension, une centrale \u00e9lectrique, une voie ferroviaire, ainsi que plusieurs maisons ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe. Dans un premier temps, dans la matin\u00e9e, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait li\u00e9 l\u2019explosion de ce d\u00e9p\u00f4t de munitions \u00e0 un incendie, sans pr\u00e9ciser la cause de ce dernier.          R\u00e9agissant \u00e0 ces explosions, Andriy Yermak, chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, a salu\u00e9 sur Telegram une \u00ab\u00a0op\u00e9ration \u201cd\u00e9militarisation\u201d fa\u00e7on travail d\u2019orf\u00e8vre par les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb, qui continuera selon lui \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 la lib\u00e9ration compl\u00e8te des territoires ukrainiens\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie attribue finalement l\u2019explosion de munitions en Crim\u00e9e \u00e0 un \u00ab\u00a0acte de sabotage\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-08-16T11:17:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T09:53:21+00:00","articleBody":"           Des \u00e9lectriciens marchent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de maisons d\u00e9truites \u00e0 Kramatorsk, apr\u00e8s des frappes militaires dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 16 ao\u00fbt 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/e7bada6_gggnac02-ukraine-crisis-kramatorsk-0816-1b.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONG Human Rights Watch accuse l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019attaques ill\u00e9gales...","dateModified":"2022-08-16T09:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T09:33:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019entretiendra par t\u00e9l\u00e9phone mardi en fin de matin\u00e9e avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, de la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le russe, dans le sud de l\u2019Ukraine.          La centrale, la plus grande d\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 prise au d\u00e9but de mars par des troupes russes. Depuis la fin de juillet, plusieurs frappes \u2013 dont les deux parties s\u2019accusent mutuellement \u2013 ont vis\u00e9 le site, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire et provoquant la semaine derni\u00e8re une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.                       Une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale menacerait l\u2019Europe tout enti\u00e8re, a encore averti lundi M. Zelensky, accusant l\u2019arm\u00e9e russe de \u00ab\u00a0bombarder les villes et communaut\u00e9s des environs\u00a0\u00bb depuis ce site nucl\u00e9aire.          Le dernier \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique entre les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et ukrainien remonte au 1er\u00a0ao\u00fbt. M.\u00a0Macron avait alors salu\u00e9 la reprise des transports de c\u00e9r\u00e9ales par la mer depuis le sud de l\u2019Ukraine, bloqu\u00e9s en raison de l\u2019offensive russe.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/ad82b95_1660642354021-web-inter-3322-centrale-zaporijia.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va s\u2019entretenir mardi avec Volodymyr Zelensky sur la situation \u00e0 la centrale de Zaporij...","dateModified":"2022-08-16T09:38:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T09:24:26+00:00","articleBody":"     L\u2019explosion sur une base militaire russe mardi matin en Crim\u00e9e a endommag\u00e9 les lignes de chemin de fer se situant \u00e0 proximit\u00e9. Le trafic ferroviaire a donc \u00e9t\u00e9 interrompu, a annonc\u00e9 le chef de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, Sergue\u00ef Aksionov, sur Telegram. Selon un conseiller du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, Anton Gerashchenko, Moscou utilisait ces lignes pour transporter du mat\u00e9riel militaire vers le sud de l\u2019Ukraine, notamment vers la r\u00e9gion de Zaporijia.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 qu\u2019un incendie ayant provoqu\u00e9 une explosion de munitions s\u2019\u00e9tait produit dans cette base russe du district de Djanko\u00ef, dans le nord de la Crim\u00e9e. L\u2019agence de presse russe RIA a, elle, rapport\u00e9 qu\u2019un poste de transformation avait pris feu apr\u00e8s une explosion dans la ville de Djanko\u00ef.          Un responsable ukrainien a affirm\u00e9 au New York Times, sous couvert d\u2019anonymat, qu\u2019une unit\u00e9 militaire d\u2019\u00e9lite ukrainienne op\u00e9rant derri\u00e8re les lignes ennemies \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine de l\u2019explosion. Comme pour \u00ab\u00a0l\u2019incident\u00a0\u00bb survenu sur l\u2019a\u00e9rodrome de Saky, Kiev n\u2019a pas revendiqu\u00e9 d\u2019attaque sur Djanko\u00ef, un conseiller pr\u00e9sidentiel, Mykha\u00eflo Podoliak, se contentant de confirmer l\u2019explosion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations sur l\u2019explosion dans une base militaire russe en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-16T09:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T08:42:45+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a voulu rassurer mardi sur les intentions russes dans le domaine du nucl\u00e9aire.          \u00ab\u00a0Du point de vue militaire, il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de recourir aux armes nucl\u00e9aires en Ukraine pour atteindre les objectifs fix\u00e9s\u00a0\u00bb par Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Cho\u00efgou lors de la Conf\u00e9rence de Moscou sur la s\u00e9curit\u00e9 internationale. \u00ab\u00a0L\u2019objectif principal des armes nucl\u00e9aires russes est la dissuasion d\u2019une attaque nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Lundi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti qu\u2019une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia menacerait l\u2019Europe tout enti\u00e8re. \u00ab\u00a0Tout incident radioactif\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire, sous contr\u00f4le russe, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0peut porter un coup aux pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 la Turquie, \u00e0 la G\u00e9orgie, et \u00e0 des pays de r\u00e9gions plus \u00e9loign\u00e9es. Tout d\u00e9pend de la direction et de la force du vent\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu dans son adresse.          Depuis plusieurs jours, Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement de frappes sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.                    Lire aussi :  Intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il n\u2019est \u00ab\u00a0pas n\u00e9cessaire de recourir aux armes nucl\u00e9aires pour atteindre les objectifs\u00a0fix\u00e9s\u00a0\u00bb en...","dateModified":"2022-08-16T08:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T07:55:14+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a accus\u00e9, mardi, les Etats-Unis de \u00ab\u00a0faire tra\u00eener\u00a0\u00bb le conflit ukrainien et de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb la situation internationale avec une r\u00e9cente visite \u00e0 Ta\u00efwan de la pr\u00e9sidente de la Chambre am\u00e9ricaine des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi.          \u00ab\u00a0La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent \u00e0 faire tra\u00eener ce conflit. Et ils agissent de la m\u00eame mani\u00e8re en attisant le conflit potentiel en Asie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine dans une adresse \u00e0 la Conf\u00e9rence de Moscou sur la s\u00e9curit\u00e9 internationale, disant voir dans le voyage de Mme Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan \u00ab\u00a0une strat\u00e9gie consciente visant \u00e0 d\u00e9stabiliser la situation dans le monde\u00a0\u00bb.          C\u2019est une \u00ab\u00a0d\u00e9monstration insolente de leur manque de respect envers la souverainet\u00e9 des autres pays et leurs obligations internationales\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Poutine, en fustigeant une \u00ab\u00a0provocation soigneusement pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse les Etats-Unis de \u00ab\u00a0faire tra\u00eener\u00a0\u00bb le conflit en Ukraine","dateModified":"2022-08-16T08:53:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T06:49:47+00:00","articleBody":"     Une semaine apr\u00e8s des explosions sur la base militaire russe de Saky, en Crim\u00e9e, un incendie ayant provoqu\u00e9 une explosion des munitions s\u2019est produit mardi matin dans une autre base russe, dans le district de Djanko\u00ef (Nord), a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Le feu s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 vers 5\u00a0h\u00a015 dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions temporaire de la base, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9, cit\u00e9 par les agences de presse russes. \u00ab\u00a0A la suite de l\u2019incendie, une d\u00e9tonation des munitions s\u2019est produite\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon le chef de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, Sergue\u00ef Aksionov, qui s\u2019est rendu sur les lieux, deux civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et l\u2019\u00e9vacuation des habitants d\u2019un village voisin \u00e9tait en cours. A 8\u00a0h\u00a015, la d\u00e9flagration se poursuivait toujours, a affirm\u00e9 M.\u00a0Aksionov sur Telegram. Des images publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montrent des flammes et de la fum\u00e9e, puis une explosion.                    Cet incident intervient une semaine apr\u00e8s une explosion des munitions destin\u00e9es \u00e0 l\u2019aviation militaire dans un d\u00e9p\u00f4t situ\u00e9 sur le territoire de l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, dans l\u2019ouest de la Crim\u00e9e. Ces explosions avaient fait un mort et plusieurs bless\u00e9s. Elles avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es par Moscou comme un incident, alors que des experts et des photos satellites semblaient accr\u00e9diter la th\u00e8se d\u2019une attaque ukrainienne.          Malgr\u00e9 le conflit, la Crim\u00e9e est rest\u00e9e un important lieu de vill\u00e9giature pour de nombreux Russes qui profitent de l\u2019\u00e9t\u00e9 sur ses plages. \u00ab\u00a0Le matin pr\u00e8s de Djanko\u00ef a commenc\u00e9 avec des explosions\u00a0\u00bb, a aussit\u00f4t r\u00e9agi sur Twitter le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak. \u00ab\u00a0La Crim\u00e9e, dans un pays normal, c\u2019est la mer Noire, les montagnes, la r\u00e9cr\u00e9ation et le tourisme. Mais la Crim\u00e9e occup\u00e9e par les Russes, ce sont des explosions des d\u00e9p\u00f4ts de munitions et un risque \u00e9lev\u00e9 de mort pour les envahisseurs et les voleurs\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incendie et explosion de munitions dans une base militaire russe en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-16T07:33:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T06:32:10+00:00","articleBody":"     Le premier navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) pour transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a quitt\u00e9, mardi, le port de Pivdenny, dans le sud de l\u2019Ukraine, avec quelque 23\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales pour l\u2019Afrique, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re des infrastructures ukrainien.          \u00ab\u00a0Le navire Brave-Commander avec du grain pour l\u2019Afrique a quitt\u00e9 le port de Pivdenny. Ce matin, le cargo est parti pour le port de Djibouti, o\u00f9 les vivres seront livr\u00e9s \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e aux consommateurs en Ethiopie\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re sur Telegram.          Selon lui, \u00ab\u00a023\u00a0000\u00a0tonnes de bl\u00e9 se trouvent \u00e0 bord de ce navire affr\u00e9t\u00e9 par le Programme alimentaire mondial [PAM] des Nations unies\u00a0\u00bb. Pr\u00e9sent au port de Pivdenny dimanche, le ministre des infrastructures ukrainien, Oleksandr Kubrakov, esp\u00e9rait que \u00ab\u00a0deux ou trois\u00a0\u00bb navires suppl\u00e9mentaires affr\u00e9t\u00e9s par l\u2019ONU puissent en partir prochainement.          Il s\u2019agit de la premi\u00e8re cargaison d\u2019aide alimentaire \u00e0 quitter l\u2019Ukraine depuis qu\u2019a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, en juillet, par Kiev et Moscou, via une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU, des accords sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, bloqu\u00e9es \u00e0 cause de la guerre entre les deux pays. Le premier navire commercial est parti le 1er\u00a0ao\u00fbt, et plus d\u2019une quinzaine de bateaux ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine depuis l\u2019entr\u00e9e en vigueur de l\u2019accord, selon le d\u00e9compte des autorit\u00e9s ukrainiennes, mais aucune cargaison humanitaire de l\u2019ONU n\u2019avait encore pris la mer.          L\u2019Ukraine et la Russie comptent parmi les plus gros exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales, qui connaissent une flamb\u00e9e des cours depuis le d\u00e9but de la guerre. Selon le PAM, un nombre record de 345\u00a0millions de personnes dans 82\u00a0pays sont aujourd\u2019hui confront\u00e9es \u00e0 une ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire aigu\u00eb, tandis que jusqu\u2019\u00e0 50\u00a0millions de personnes dans 45 pays risquent de sombrer dans la famine si elles ne re\u00e7oivent pas d\u2019aide humanitaire.                    Lire aussi :  En Ukraine, Odessa soulag\u00e9e par le d\u00e9part d\u2019un premier bateau de c\u00e9r\u00e9ales         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charg\u00e9 de 23 000 tonnes de bl\u00e9, le premier navire humanitaire de l\u2019ONU est parti pour l\u2019Afrique","dateModified":"2022-08-16T07:09:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T04:11:51+00:00","articleBody":"     Les Vingt-Sept ont refus\u00e9 d\u2019entendre, depuis des ann\u00e9es, les avertissements sur la menace russe, souligne, dans une tribune au Monde, le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki. Il interpelle les dirigeants europ\u00e9ens et d\u00e9nonce \u00ab\u00a0l\u2019oligarchie de fait\u00a0\u00bb exerc\u00e9e par Paris et Berlin sur l\u2019Union.                    Lire aussi :  Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine a aussi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 sur l\u2019Europe\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mateusz Morawiecki\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine a aussi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 sur l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-16T05:13:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T04:09:11+00:00","articleBody":"                     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, contr\u00f4l\u00e9e par les forces russes, en Ukraine, le 4\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONG Human Rights Watch accuse l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019attaques ill\u00e9gales...","dateModified":"2022-08-16T05:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T04:00:17+00:00","articleBody":"      Une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia menacerait l\u2019Europe tout enti\u00e8re, a averti le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lundi. \u00ab\u00a0Tout incident radioactif\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire, sous contr\u00f4le russe, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0peut porter un coup aux pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 la Turquie, \u00e0 la G\u00e9orgie, et \u00e0 des pays de r\u00e9gions plus \u00e9loign\u00e9es. Tout d\u00e9pend de la direction et de la force du vent\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu dans son adresse de lundi soir.          Le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a affirm\u00e9, lundi, que les forces ukrainiennes avaient vis\u00e9, dimanche, une base militaire russe occup\u00e9e par des membres du Groupe Wagner, dans la ville de Popasna. Le nombre de victimes est en cours d\u2019investigation ainsi que leur identification afin de d\u00e9terminer, notamment, si le chef officieux du Groupe Wagner, Evgueni Prigojine, figure parmi elles.          D\u2019intenses bombardements ont fait, lundi, plusieurs victimes \u00e0 Kharkiv et dans l\u2019oblast de Donetsk, cible prioritaire des Russes, o\u00f9 plus d\u2019un quart de la population demeure malgr\u00e9 l\u2019obligation d\u2019\u00e9vacuer d\u00e9cid\u00e9e en juillet par M. Zelensky.          Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, se sont entretenus lundi par t\u00e9l\u00e9phone et ont notamment \u00e9voqu\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le de Moscou. Le porte-parole de M. Guterres a affirm\u00e9 que l\u2019ONU \u00e9tait capable d\u2019aider \u00e0 organiser la venue d\u2019une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) dans la centrale. \u00ab\u00a0Les risques augmentent chaque jour\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, avait d\u00e9clar\u00e9, dimanche, Dmitro Orlov, le maire d\u2019Enerhodar, affirmant que les tirs au mortier \u00e9taient devenus quotidiens.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mardi matin","dateModified":"2022-08-16T05:12:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T04:00:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-16T04:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/0/0/6022/4015/1342/894/3/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/16/19-6">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Alors que le président sortant, Jair Bolsonaro, laisse planer la possibilité d’un coup de force en cas de défaite à l’élection présidentielle d’octobre, l’armée est courtisée par les deux candidats.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Brésil             Les militaires brésiliens, arbitres de la bataille politique      Alors que le président sortant, Jair Bolsonaro, laisse planer la possibilité d’un coup de force en cas de défaite à l’élection présidentielle d’octobre, l’armée est courtisée par les deux candidats.          Par Bruno Meyerfeld(Rio de Janeiro, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h56    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président brésilien Jair Bolsonaro (à droite) et son colistier pour la prochaine élection présidentielle, Walter Braga Netto, à Brasilia, le 10 août 2022.  SERGIO LIMA / AFP               A Brasilia, la question est sur toutes les lèvres : que vont faire les militaires ? Alors que le pays vit désormais sous la menace d’un coup de force de Jair Bolsonaro et de ses partisans, les forces armées font figure d’arbitre. Pour le leader d’extrême droite, rejeté par une majorité de l’opinion, lâché par les principaux médias, les élites économiques et les grandes puissances, l’armée apparaît comme une ultime corde de rappel.          Depuis quatre ans, l’ancien capitaine n’a pas ménagé ses efforts pour séduire l’armée. Les militaires détiennent les principaux portefeuilles du gouvernement et plus de 6 000 soldats occupent un poste au sein de son administration. Bolsonaro a su se montrer généreux, accordant en 2020, selon des révélations récentes du quotidien Estadao, une prime allant jusqu’à 1 million de reais (192 000 euros) à certains de ses ministres issus de l’armée.  Pour le scrutin à venir, le général, Walter Braga Netto, ancien ministre de la défense, a été désigné comme vice-président sur son nouveau ticket présidentiel. Symboliquement, Jair Bolsonaro a décidé que l’armée défilerait face au peuple, le 7 septembre, sur la plage de Copacabana, à Rio de Janeiro, à l’occasion du bicentenaire de l’indépendance.          Rôle décisif          Au Brésil, les militaires ont toujours eu un rôle décisif, proclamant la république en 1889, gouvernant le pays du temps de la dictature (1964-1985). Dans le contexte actuel, celle-ci a envoyé des signaux contradictoires. Le 18 juillet, ses principaux chefs ont refusé d’assister à un discours aux accents putschistes prononcé par M. Bolsonaro face aux ambassadeurs étrangers. Récemment, Valerio Stumpf, chef d’état-major de l’armée, a vanté les vertus du système électoral et du vote, instrument « le plus puissant et le plus légitime de la démocratie ». Plus de 2 000 militaires ont par ailleurs apposé leur nom à la « Lettre aux Brésiliennes et aux Brésiliens pour la défense de la démocratie », rédigée par des professeurs de droit et signé par plus d’un million de Brésiliens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, face aux ambassadeurs étrangers, Jair Bolsonaro torpille le système électoral                 L’armée a aussi indiqué son souhait d’obtenir un rôle de premier plan dans le processus électoral et en particulier dans le décompte des voix. Un groupe de contrôle, composé de neuf militaires, travaillant sous l’autorité du Tribunal supérieur électoral (TSE), a adressé des dizaines de demandes, questions et suggestions à l’institution. Entre les juges et les généraux, le climat est tendu : le 8 août, un colonel, accusé de propager des fausses informations en ligne, a été exclu du groupe de contrôle par le TSE.             Il vous reste 20.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/16/les-militaires-bresiliens-arbitres-de-la-bataille-politique_6138175_3210.html"},"headline":"Les militaires br\u00e9siliens, arbitres de la bataille politique","dateCreated":"2022-08-16T11:56:08+02:00","datePublished":"2022-08-16T11:56:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Alors que le pr\u00e9sident sortant, Jair Bolsonaro, laisse planer la possibilit\u00e9 d\u2019un coup de force en cas de d\u00e9faite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d\u2019octobre, l\u2019arm\u00e9e est courtis\u00e9e par les deux candidats.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Rio de Janeiro, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/547/0/4476/2238/1342/671/60/0/c8566c8_1660580877386-913945.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/16/19-7">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ L’arrestation de José Ruben Zamora pour « blanchiment d’argent », le 10 août, intervient après une série d’interpellations de juges et de procureurs engagés dans la lutte contre la corruption.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Guatemala             Au Guatemala, nouvelle dérive autoritaire contre la presse et la justice      L’arrestation de José Ruben Zamora pour « blanchiment d’argent », le 10 août, intervient après une série d’interpellations de juges et de procureurs engagés dans la lutte contre la corruption.          Par Frédéric Saliba(Mexico, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h46, mis à jour à 16h26    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le journaliste José Ruben Zamora dans une cellule, après une audience au tribunal de Guatemala City, le 30 juillet 2022.  MOISES CASTILLO / AP               Le journaliste guatémaltèque de renom José Ruben Zamora, en prison préventive depuis le 10 août, l’affirme : « C’est une persécution politique ! » Son arrestation, après qu’il eut révélé des affaires de corruption impliquant le président Alejandro Giammattei, en fonctions depuis 2020, et ses proches, a provoqué l’indignation au-delà des frontières du Guatemala contre les dérives autoritaires du gouvernement.          Directeur et fondateur du quotidien elPeriodico, M. Zamora, 65 ans, a été interpellé, le 29 juillet, à son domicile dans la capitale de ce petit pays d’Amérique centrale (17 millions d’habitants). Douze jours plus tard, un juge l’inculpait pour « blanchiment d’argent, chantage et trafic d’influence ». L’accusé, lui, clame son innocence. Il dénonce « un montage orchestré par le président et la procureure générale [Consuelo Porras] ».               L’arrestation de M. Zamora est intervenue quelques jours après la publication par elPeriodico de plusieurs articles critiques à l’encontre de M. Giammattei et de Mme Porras. En début d’année, le journal s’était aussi fait l’écho de révélations sur un pot-de-vin de 2,6 millions de dollars (2,5 millions d’euros) perçu par le président pour financer sa campagne électorale, en échange de l’attribution de marchés publics.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Guatemala accentue la répression contre les magistrats anticorruption                 En réaction, des centaines de Guatémaltèques ont manifesté, le 11 août, dans la capitale pour réclamer la libération du journaliste et la fin de la corruption politique. Une revendication exigée aussi par de nombreuses organisations internationales de défense des droits humains, dont Human Rights Watch (HRW), qui dénoncent l’instrumentalisation de la justice à des fins répressives. Sans compter les « préoccupations » exprimées par le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies (ONU), Antonio Guterres. Celui-ci a lié l’arrestation de M. Zamora aux autres « actions légales contre des fonctionnaires de justice au Guatemala », faisant référence à la douzaine de juges et de procureurs, engagés dans la lutte contre la corruption, arrêtés ou forcés à l’exil depuis des mois.          Popularité en berne          Le 29 juillet, Samari Carolina Gomez, procureure auxiliaire du Parquet spécial contre l’impunité (FECI), a aussi été interpellée pour de supposées « révélations d’informations confidentielles » dans l’affaire Zamora. La FECI avait été créée, en 2008, pour collaborer avec la Commission internationale contre l’impunité au Guatemala (Cicig) lancée par l’ONU un an auparavant, afin de mener des enquêtes sur les affaires de corruption. Durant onze ans, la collaboration entre la FECI et la Cicig avait permis de poursuivre en justice des dizaines de politiciens, militaires et grands patrons. En tête, le président Otto Pérez Molina (2012-2015), contraint à la démission par des accusations de fraude sur les revenus douaniers qui l’avaient conduit en prison préventive. Mais son successeur, Jimmy Morales, a mis fin à la Cicig, en septembre 2019, après avoir fait l’objet lui-même d’une enquête pour financement illicite de sa campagne présidentielle.        Il vous reste 25.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/16/au-guatemala-nouvelle-derive-autoritaire-contre-la-presse_6138173_3210.html"},"headline":"Au Guatemala, nouvelle d\u00e9rive autoritaire contre la presse et la justice","dateCreated":"2022-08-16T11:46:57+02:00","datePublished":"2022-08-16T11:46:57+02:00","dateModified":"2022-08-16T16:26:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guatemala"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Guatemala"],"description":"L\u2019arrestation de Jos\u00e9 Ruben Zamora pour \u00ab\u00a0blanchiment d\u2019argent\u00a0\u00bb, le 10\u00a0ao\u00fbt, intervient apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019interpellations de juges et de procureurs engag\u00e9s dans la lutte contre la corruption.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Saliba","description":"Mexico, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/30/802/0/6000/3000/1342/671/60/0/b487a7f_7ce400ec7b3541149d959c103dcf8d3a-6cf4758344d4455f819d91a902864994-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guatemala","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/guatemala/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/16/19-8">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ En ces temps d’instabilité mondiale, le destin de l’Afghanistan a été relégué au second plan. L’urgence commande pourtant de renforcer une aide humanitaire accordée au compte-gouttes, pour empêcher un pays exsangue de basculer pour de bon dans l’abîme.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Afghanistan         Un an après le retour des talibans, ne pas abandonner le peuple afghan   Éditorial   Le Monde    En ces temps d’instabilité mondiale, le destin de l’Afghanistan a été relégué au second plan. L’urgence commande pourtant de renforcer une aide humanitaire accordée au compte-gouttes, pour empêcher un pays exsangue de basculer pour de bon dans l’abîme.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 17h11    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après le retour des talibans au pouvoir, le 15 août 2021, aucun observateur avisé de l’Afghanistan ne croyait qu’ils pouvaient avoir changé. Tous les sceptiques ont eu raison. En dépit de promesses initiales visant à rassurer, les nouveaux dirigeants n’ont pas tardé à refermer certaines portes timidement entrouvertes.            Un an plus tard, cette réinstallation au pouvoir est déjà lestée d’un sombre bilan. Les femmes sont aujourd’hui interdites d’éducation et elles ne peuvent se déplacer qu’avec un mentor, voilées de la tête aux pieds. Toute forme de liberté d’expression a été muselée, et nombre d’anciens employés du régime renversé sont harcelés, forcés de se cacher ou de s’exiler.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les talibans célèbrent le premier anniversaire de leur retour au pouvoir en Afghanistan                   Après avoir laissé entendre que les adolescentes pourraient étudier, contrairement à ce qui s’était passé lors de leur première expérience du pouvoir (1996-2001), les talibans ont brutalement fait volte-face le 23 mars en fermant les écoles du secondaire pour filles quelques heures seulement après leur réouverture.                 Si ce changement de pied traduit sans doute des nuances, voire de possibles tensions entre les principales factions des nouvelles autorités, la décision n’en a pas moins été lourde de conséquences pour les jeunes Afghanes des villes. Elles s’étaient habituées, après la chute du premier régime taliban, à recevoir une éducation et à suivre leur propre voie.                                                Les vaines promesses des nouveaux maîtres de Kaboul étaient sans doute destinées à faciliter la reconnaissance de leur régime. Aucun pays dans le monde, pas même le Pakistan, l’Arabie saoudite ou les Emirats arabes unis, n’a cependant sauté le pas. Ces mêmes promesses, par ailleurs restées vagues, étaient adressées également aux bailleurs de fonds, alors que des milliards de dollars de réserves du précédent gouvernement sont bloqués à l’étranger depuis sa déroute. Car dire que la situation économique du pays est par ailleurs désastreuse relève de la litote : des régions entières de l’Afghanistan sont au bord de la famine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un an après le retour au pouvoir des talibans, l’Afghanistan s’enfonce dans la crise                   L’impasse est donc totale : la non-reconnaissance du régime n’incite pas ce dernier à donner des signes d’ouverture et sa crispation idéologique extrême n’offre aucune perspective d’avancée diplomatique de la part de la communauté internationale…                En ces temps d’instabilité mondiale, alors que la guerre en Ukraine et l’agressivité chinoise envers Taïwan mobilisent l’attention, le triste destin de l’Afghanistan a été relégué au second plan. Comme si, après l’indignation initiale suscitée par le retour à Kaboul du régime islamiste le plus obscurantiste du monde, l’intérêt pour ce pays s’était soudainement vaporisé dans le brouillard d’autres conflits.            Seule bonne nouvelle pour l’Afghanistan : depuis l’invasion soviétique de 1979, qui a donné le départ à quatre décennies de guerres permanentes, jamais le pays n’avait connu pareille accalmie. Les seules escarmouches ponctuelles opposent les talibans à des partisans du régime déchu, ou à la franchise locale de la mouvance djihadiste de l’Etat islamique, mais, à terme, même ce calme pourrait ne pas être durable.             

<article-nb="2022/08/16/19-9">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Depuis septembre 2021, les défauts de paiements se multiplient et les ventes chutent dans le secteur, principal moteur de l’activité du pays, dont il représente de 15 % à 30 % de la croissance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Chine             L’immobilier, maillon faible de l’économie chinoise      Depuis septembre 2021, les défauts de paiements se multiplient et les ventes chutent dans le secteur, principal moteur de l’activité du pays, dont il représente de 15 % à 30 % de la croissance.          Par Simon Leplâtre         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Chantier de construction d’immeubles du promoteur Evergrande à Guangzhou (Chine), le 18  juillet 2022.  JADE GAO / AFP               Depuis des mois, la construction de leurs appartements n’avançait plus. Ils avaient protesté auprès du promoteur, auprès du gouvernement local, épuisé tous les recours. Certains ont dû contracter des crédits à la consommation pour leurs dépenses courantes, étranglés par le remboursement de leur prêt immobilier en plus d’un loyer à verser. D’autres ont retardé un mariage ou cherché une autre école pour leurs enfants. Début juillet, à Jingdezhen, au sud-ouest de Shanghaï, quelques centaines de propriétaires ont trouvé un nouveau moyen de protester : ils ont arrêté de rembourser leur prêt immobilier, et l’ont fait savoir en publiant une lettre ouverte.          Dans un pays, où les appartements non terminés se comptent par millions, le mouvement a fait tache d’huile. Bientôt, la grève des remboursements faisait la « une » des médias chinois. Les autorités ont réagi immédiatement, en promettant un moratoire sur les remboursements et des fonds de sauvetage pour aider les promoteurs à achever les projets en cours. L’une des protestations les plus efficaces de ces dernières années en Chine ! Si le gouvernement a été si réactif, c’est parce qu’il craint la contagion. La grève des remboursements vient en effet couronner une année noire pour l’immobilier du pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, de plus en plus de propriétaires décident de ne plus rembourser leurs prêts immobiliers                 En septembre 2021, le monde découvrait avec effroi les pratiques douteuses du promoteur Evergrande, aujourd’hui endetté à hauteur de 300 milliards de dollars (291 milliards d’euros). Depuis, des dizaines d’autres ont fait défaut sur des échéances de leur dette, et des milliers de chantiers à travers la Chine sont à l’arrêt. Pour les autorités, le risque de troubles sociaux est important : en juin, des centaines de personnes ont manifesté devant la branche locale de la banque centrale de Chine, à Zhengzhou, capitale de la province du Henan, dans le centre du pays.          Deux baisses de taux          Depuis des mois, leurs dépôts bancaires avaient été gelés par plusieurs banques de la région exposées aux mauvaises dettes des promoteurs. De l’avis des experts, le système financier chinois est suffisamment résilient pour encaisser quelques faillites. Mais la très médiatique grève des emprunts a eu un autre effet. Dans l’empire du Milieu, les promoteurs se financent largement par les préventes des appartements. Qui voudra prendre le risque d’acheter un appartement sur plan auprès d’un promoteur aux finances fragiles après cette crise ? Sans surprise, les acheteurs sont désormais rares : en juillet, les ventes des cent principaux promoteurs ont baissé de 39,7 % sur un an, d’après des données de China Real Estate Information Corp.        Il vous reste 65.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/16/l-immobilier-maillon-faible-de-l-economie-chinoise_6138170_3234.html"},"headline":"L\u2019immobilier, maillon faible de l\u2019\u00e9conomie chinoise","dateCreated":"2022-08-16T11:00:22+02:00","datePublished":"2022-08-16T11:00:22+02:00","dateModified":"2022-08-16T11:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Argent & Placements","Immobilier","\u00c9conomie"],"description":"Depuis septembre\u00a02021, les d\u00e9fauts de paiements se multiplient et les ventes chutent dans le secteur, principal moteur de l\u2019activit\u00e9 du pays, dont il repr\u00e9sente de 15\u00a0% \u00e0 30\u00a0% de la croissance.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/0/0/5518/2759/1342/671/60/0/0c4ad3b_1660633089268-000-32et4xc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/16/19-10">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Cinq entreprises publiques chinoises, dont les groupes pétroliers Sinopec et PetroChina, l’assureur China Life Insurance, se sont retirées de la Bourse de New York, signe des tensions croissantes entre Pékin et Washington.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Chine             Le découplage financier entre la Chine et Wall Street s’accélère      Cinq entreprises publiques chinoises, dont les groupes pétroliers Sinopec et PetroChina, l’assureur China Life Insurance, se sont retirées de la Bourse de New York, signe des tensions croissantes entre Pékin et Washington.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 12h49    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur le site du groupe pétrochimique Sinopec, à Shanghaï (Chine), le 22 mars 2018.  JOHANNES EISELE / AFP               Cinq entreprises publiques chinoises ont annoncé, vendredi 12 août, leur retrait de la Bourse de New York : les groupes pétroliers Sinopec et PetroChina, l’assureur China Life Insurance, Chalco, qui est l’un des leaders mondiaux de l’aluminium, ainsi qu’une filiale de Sinopec basée à Shanghaï.          Dans des communiqués séparés, chaque entreprise a expliqué que ce retrait « volontaire » est motivé par le peu d’intérêt que représentait pour elle une cotation aux Etats-Unis, par les coûts liés au « fardeau bureaucratique » qu’impose le respect des règles du New York Stock Exchange, et par le fait que les Bourses de Shanghaï et de Hongkong offrent des solutions suffisantes. Le régulateur chinois des marchés, la CSRC, s’est également exprimé, minimisant ce retrait. Selon lui, cela fait partie de la « vie normale du marché des capitaux ».          Obligations de transparence          Business as usual ? Il est permis d’en douter. La véritable raison de ces retraits tient en cinq lettres, devenues le cauchemar des financiers rouges : la HFCAA, la loi Holding Foreign Companies Accountable Act. Cette loi a été votée sous la présidence de Donald Trump, mais mise en place en décembre 2021 sous Joe Biden, qui accroît les obligations de transparence des entreprises étrangères. Comme elle les oblige notamment à dévoiler les noms des dirigeants, membres du Parti communiste (PCC), Pékin y voit une loi antichinoise.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »                 « Comment rendre public l’actionnariat des entreprises étatiques puisque celui-ci est la chasse gardée des familles rouges ? », s’interroge Isabelle Feng, chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles. Selon cette spécialiste, le Congrès américain est d’ailleurs en train de préparer une loi pour imposer aux entreprises qu’elles se conforment à la loi HFCAA dès 2023, et non 2024 comme prévu initialement.           Plus de deux cents entreprises chinoises seraient cotées aux Etats-Unis          « Un retrait volontaire de la Bourse est moins humiliant qu’un delisting forcé, comme ce qu’avaient subi en mai 2021 China Telecom, China Unicom et China Mobile, note Mme Feng. Mais surtout, en prenant les devants, la Chine contrôle désormais “le narratif” sur ce qui se passe à Wall Street et donne le ton : poussées dehors par les Américains, ces entreprises sont ainsi déguisées en héros patriotiques qui ont pris l’initiative de délaisser Wall Street pour retourner dans la mère patrie. »               Loin de ne s’expliquer que par des raisons purement commerciales, comme les cinq firmes l’affirment, leur retrait de Wall Street est le dernier symbole en date du découplage en cours entre les marchés financiers américains et la Chine. Signe des temps : Alibaba, qui avait fait la « une » de la presse financière mondiale en réalisant à Wall Street en septembre 2014 la plus grande entrée en Bourse de l’histoire (25 milliards de dollars), a vu son action plonger fin juillet après que le gendarme de la Bourse américaine, la SEC, eut révélé avoir ajouté Alibaba à sa liste des entreprises ne respectant pas la loi HFCAA. Une liste qui comporte 159 noms, selon Mme Feng.        Il vous reste 30.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/16/le-decouplage-financier-entre-la-chine-et-wall-street-s-accelere_6138169_3234.html"},"headline":"Le d\u00e9couplage financier entre la Chine et Wall Street s\u2019acc\u00e9l\u00e8re","dateCreated":"2022-08-16T11:00:12+02:00","datePublished":"2022-08-16T11:00:12+02:00","dateModified":"2022-08-16T12:49:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Chine"],"keywords":["\u00c9conomie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Cinq entreprises publiques chinoises, dont les groupes p\u00e9troliers Sinopec et PetroChina, l\u2019assureur China Life Insurance, se sont retir\u00e9es de la Bourse de New York, signe des tensions croissantes entre P\u00e9kin et Washington.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/576/0/6915/3457/1342/671/60/0/dad6eb4_1660646947233-063-1415026325.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/16/19-11">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Des publicités comportant des messages clairement faux sur les élections d’octobre ont été publiées par le réseau social, et ce, malgré de nombreux signaux qui auraient dû déclencher une alerte, dénonce l’ONG Global Witness.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Pixels        Facebook             Facebook accusé de laisser passer des publicités politiques contenant de fausses informations au Brésil      Des publicités comportant des messages clairement faux sur les élections d’octobre ont été publiées par le réseau social, et ce, malgré de nombreux signaux qui auraient dû déclencher une alerte, dénonce l’ONG Global Witness.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 10h44, mis à jour à 11h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’organisation non gouvernementale (ONG) Global Witness a rendu publics, lundi 15 août, les résultats d’une campagne de testing qu’elle a effectuée au Brésil pour mesurer l’efficacité des pratiques de modération des publicités politiques dans le pays.            Le Brésil votera, le 2 octobre, pour les élections générales ; l’élection oppose principalement le président sortant, Jair Bolsonaro (extrême droite), à l’ex-président Luiz Inacio Lula da Silva (gauche). Comme lors des précédents scrutins dans le pays, la campagne a été marquée par d’importantes campagnes de désinformation, principalement au profit de M. Bolsonaro.            Global Witness a créé et tenté de mettre en ligne plusieurs campagnes de publicités politiques contenant des informations clairement fausses : mauvaise date pour le scrutin, messages trompeurs sur le vote par correspondance… Le compte ayant acheté ces publicités était situé hors du Brésil, les publicités étaient payées en devises étrangères et le compte n’avait pas confirmé son identité, ce qui est normalement obligatoire pour pouvoir publier des publicités politiques sur Facebook. Autant de signaux d’alerte qui auraient, en théorie, dû mettre la puce à l’oreille des services de modération de Facebook.                 Selon Global Witness, toutes ces publicités ont été validées et publiées sur Facebook, sauf une. Et, au terme de six jours d’attente, cette dernière a finalement été mise en ligne, sans explication.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Facebook emploie 766 modérateurs en langue arabe pour 220 millions d’utilisateurs arabophones                   Elections à risque            Le Brésil fait partie des pays identifiés comme « à risque » pour des campagnes de désinformation par Facebook et bénéficie en théorie de moyens spécifiques supplémentaires pour détecter et contrer des opérations de déstabilisation. Sollicitée par Global Witness, l’entreprise affirme être « profondément engagée dans la protection des élections au Brésil et dans le reste du monde », mais n’a donné aucune précision sur les raisons pour lesquelles ces publicités manifestement interdites avaient pu être publiées.            Dans de précédentes campagnes de testing, Global Witness avait montré que des messages haineux en Birmanie, en Ethiopie ou encore des appels à la violence au Kenya passaient aisément entre les mailles du filet de la modération de Facebook.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Facebook Files » : en Birmanie, les limites des mesures du réseau social contre les appels à la haine                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                 Édition du jour Daté du mercredi 17 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/08/16/elections-au-bresil-facebook-accuse-de-laisser-passer-des-publicites-contenant-de-fausses-informations_6138167_4408996.html"},"headline":"Facebook accus\u00e9 de laisser passer des publicit\u00e9s politiques contenant de fausses informations au Br\u00e9sil","dateCreated":"2022-08-16T10:44:21+02:00","datePublished":"2022-08-16T10:44:21+02:00","dateModified":"2022-08-16T11:41:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Facebook"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","Mod\u00e9ration du Web","Vie en ligne","Facebook","Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"description":"Des publicit\u00e9s comportant des messages clairement faux sur les \u00e9lections d\u2019octobre ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es par le r\u00e9seau social, et ce, malgr\u00e9 de nombreux signaux qui auraient d\u00fb d\u00e9clencher une alerte, d\u00e9nonce l\u2019ONG Global Witness.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/b6153ea_5949826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Facebook","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/facebook/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/16/19-12">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Louée pour son professionnalisme tout au long du processus, la commission électorale s’est désintégrée. Quatre commissaires sur sept ont fait défection en dénonçant « l’opacité » dans la gestion des résultats.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Kenya             Au Kenya, le vice-président William Ruto remporte la présidentielle sur le fil      Louée pour son professionnalisme tout au long du processus, la commission électorale s’est désintégrée. Quatre commissaires sur sept ont fait défection en dénonçant « l’opacité » dans la gestion des résultats.          Par Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h43, mis à jour à 11h49    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Devant un kiosque, où deux quotidiens annoncent le nom du nouveau président, William Ruto, à Kisumu (Kenya), le 16 août 2022.  YASUYOSHI CHIBA / AFP                 Après six jours de décompte des bulletins, l’élection présidentielle a pris un tour chaotique, lundi 15 août, au Kenya. Au terme d’une journée marquée par la scission de la commission électorale, le vice-président sortant, William Ruto, a été déclaré vainqueur au premier tour du scrutin, avec 50,49 % des votes. Une consécration sur le fil, contestée par le camp adverse, qui envisage d’ores et déjà de déposer un recours auprès de la Cour suprême. L’écart est en effet mince : 233 000 voix séparent l’actuel numéro deux du gouvernement de son principal adversaire, Raila Odinga.                 A 77 ans, ce dernier concourait pour la cinquième fois à l’élection présidentielle. Une candidature qui se solde par une nouvelle défaite : donné en avance dans les sondages et soutenu par le président sortant, Uhuru Kenyatta, le vétéran de la politique kényane ne recueille finalement que 48,85 % des voix. Muré dans le silence depuis l’annonce des résultats, il a sept jours pour contester les résultats auprès de la Cour suprême. « Tant que ce n’est pas fini, tout est encore possible », a déclaré sa colistière, Martha Karua, sur son compte Twitter.                             Lire aussi :  Kenya : William Ruto déclaré vainqueur de la présidentielle, scènes de chaos à la commission électorale                   En cas de recours, la plus haute instance judiciaire du Kenya dispose de quatorze jours pour rendre sa décision. S’il devait y avoir une annulation du scrutin, comme en 2017, une nouvelle élection devrait alors se tenir dans les soixante jours.            Echauffourées            Chantre de la « Hustler Nation » (la « nation des débrouillards »), William Ruto, âgé de 55 ans, devra donc sans doute encore patienter avant de succéder officiellement au Kikuyu Uhuru Kenyatta à la State House, et de devenir le cinquième président du pays. Mais l’actuel numéro deux du gouvernement peut déjà se prévaloir d’un parcours peu commun : celui d’un homme aux origines modestes, membre de l’ethnie kalenjin et fils d’un couple de fermiers de la vallée du Rift, qui a su gravir les échelons pour renverser les « dynasties » politiques kenyanes, comme il surnomme ces familles qui ont monopolisé le pouvoir depuis l’indépendance du pays en 1963.                Les résultats préliminaires, égrainés tout au long de la semaine par les chaînes de télévision, ont donné jusqu’au bout les deux principaux candidats au coude à coude, Raila Odinga et William Ruto flirtant à tour de rôle avec la barre des 50 %. Louée pour son professionnalisme tout au long du processus, la commission électorale a fini par se désintégrer, lundi. Quatre commissaires sur sept ont fait défection à quelques heures de l’annonce des résultats. « Je ne peux pas reconnaître les résultats à cause de la façon opaque dont ils ont été gérés », a annoncé, lors d’une conférence de presse improvisée dans un hôtel de Nairobi, la vice-présidente de la commission électorale, Juliana Cherera, promettant des informations supplémentaires dans les jours à venir. Les quatre contestataires de la commission n’ont cependant pas le pouvoir d’annuler les résultats.                           Les partisans de William Ruto manifestent au centre de communication de l’Alliance démocratique unie de l’Université catholique d’Afrique de l’Est, à Nairobi, le 15 août 2022.  PATRICK MEINHARDT / AFP                 Des échauffourées avaient déjà éclaté pendant le week-end entre agents électoraux dans l’enceinte des Bomas, un centre culturel de Nairobi transformé pour l’occasion en quartier général de la commission électorale. Samedi 13 août, sentant que la balance commençait à pencher en faveur du camp adverse, le principal représentant de Raila Odinga, Saitabao Kanchory, s’était emparé du micro : « Je veux dire aux Kenyans que les Bomas sont une scène de crime », avait-il lancé, sans plus de détails sur d’éventuelles irrégularités.                             Lire aussi :  Au Kenya, un scrutin présidentiel extrêmement serré                   « Pas de place pour la vengeance »            Lundi, le même homme s’en est pris physiquement à trois commissaires qui s’apprêtaient à annoncer les résultats finaux. La scène a viré au chaos généralisé. Deux commissaires ont été blessés et un pupitre jeté du haut du podium. Quelques minutes plus tard, Wafula Chebukati, le président de la commission électorale, est tant bien que mal parvenu à annoncer les résultats finaux : « Je me dois de me tenir devant vous malgré les intimidations », a-t-il dit, avant de déclarer William Ruto vainqueur.                Dans ce capharnaüm, il est bien difficile de prédire la tournure prochaine des événements. « A présent, nous demandons à tous les partis de travailler ensemble et en paix pour résoudre leurs désaccords à travers les mécanismes existants. Nous réclamons également que tous les leaders politiques continuent à inciter leurs partisans au calme et à renoncer à toute sorte de violence », a exhorté l’ambassade des Etats-Unis à Nairobi, dans un communiqué. Dans son discours de victoire, le président élu William Ruto a promis « qu’il n’y aurait pas de place pour la vengeance ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle au Kenya : William Ruto, candidat autoproclamé des « débrouillards »                   Plusieurs observateurs craignent un possible embrasement du Kenya, comme ce fut le cas lors du scrutin de 2007, où plus de 1 100 personnes avaient trouvé la mort dans des affrontements post-électoraux. De fait, les soutiens de Raila Odinga, notamment issus de « sa » communauté, les Luo (12 % de la population), sont descendus dans des quartiers de la capitale, Nairobi, et de Kisumu, le principal fief de l’opposition, après l’annonce des résultats.            Risque d’une énième crise post-électorale            Dans l’immense bidonville de Kibera, dans le sud de Nairobi, des centaines d’hommes ont manifesté en attendant une déclaration de leur chef de file. Dallas Musa, présentateur d’une radio locale, prédit « un chaos à venir » dans ce quartier, où Raila Odinga a été député pendant vingt-quatre ans. « L’histoire se répète encore et encore. Raila a perdu. Encore une fois, il était trop confiant. Ses partisans vont de nouveau se battre pendant quelques jours. Ça arrive à chaque fois », déplore le journaliste.                           Les partisans du parti Azimio La Umoja manifestent contre les résultats de l’élection présidentielle kenyane, à Nairobi, le 15 août 2022.  GORDWIN ODHIAMBO / AFP                 Lundi, dans le quartier populaire voisin de Kawangware, toutes les boutiques avaient baissé le rideau. Quelques hommes se repassaient le film des élections sur le bord de la route. « Le processus n’est pas 100 % terminé, constatait, lassé, Martin, un taxi moto. Ce sera complètement fini quand j’aurai vu [William] Ruto prêter serment sur la Bible. Mais même les soutiens d’Odinga ne manifestent pas ici ce soir. Nous sommes fatigués de nous battre à chaque élection », explique-t-il.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’ouest du Kenya, l’interminable attente de Raila Odinga                   Le Kenya, où 2 millions de personnes ont plongé dans la pauvreté depuis la pandémie de Covid-19, risque de s’enfoncer dans une énième crise post-électorale, malgré les appels au calme. La veille de l’annonce des résultats, les candidats se sont rendus simultanément à l’église et y ont tous les deux prêché la paix. Mais peut-on croire en la bonne foi de William Ruto et de Raila Odinga ? Anciens alliés lors de l’élection de 2007, les deux hommes avaient été au cœur de la pire crise qu’ait connue le Kenya indépendant.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Kenya, « pas de nourriture, pas d’élections ! » : inflation et détresse économique au cœur de la campagne présidentielle                        Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 17 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Napoléon imperator  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/16/au-kenya-le-vice-president-william-ruto-remporte-la-presidentielle-sur-le-fil_6138166_3212.html"},"headline":"Au Kenya, le vice-pr\u00e9sident William Ruto remporte la pr\u00e9sidentielle sur le fil","dateCreated":"2022-08-16T10:43:10+02:00","datePublished":"2022-08-16T10:43:10+02:00","dateModified":"2022-08-16T11:49:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["Kenya","Le Monde Afrique","International"],"description":"Lou\u00e9e pour son professionnalisme tout au long du processus, la commission \u00e9lectorale s\u2019est d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9e. Quatre commissaires sur sept ont fait d\u00e9fection en d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0l\u2019opacit\u00e9\u00a0\u00bb dans la gestion des r\u00e9sultats.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Nairobi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/1511/136/3542/1771/1342/671/60/0/6712dbd_1660635005265-933773.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/16/19-13">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Condamné en 2021 pour outrage à la justice, l’ancien chef de l’Etat avait été libéré pour raison médicale après seulement deux mois d’incarcération.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Afrique du Sud             Jacob Zuma, ancien président d’Afrique du Sud, bataille contre son renvoi en prison      Condamné en 2021 pour outrage à la justice, l’ancien chef de l’Etat avait été libéré pour raison médicale après seulement deux mois d’incarcération.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h16, mis à jour à 10h19    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’ancien président sud-africain Jacob Zuma devant la Haute Cour à Pietermaritzburg, en Afrique du Sud, le 31 janvier 2022.  JEROME DELAY / AFP                 L’ancien président sud-africain Jacob Zuma, condamné en 2021 à la prison ferme mais libéré pour raison médicale après seulement deux mois d’incarcération, a demandé lundi 15 août à la justice d’annuler une décision le renvoyant derrière les barreaux. Jacob Zuma est en liberté conditionnelle depuis septembre.            Agé de 80 ans, il avait été incarcéré en juillet 2021 après une condamnation à quinze mois de prison pour outrage à la justice. Il avait refusé, à de multiples reprises, de témoigner devant une commission d’enquête sur la corruption rampante sous sa présidence (2009-2018). Cette commission ad hoc a récemment rendu un rapport accablant.                             Lire aussi :  Comment l’ancien président Jacob Zuma a offert l’Afrique du Sud aux frères Gupta                   En décembre, la justice a annulé la libération conditionnelle accordée à M. Zuma, estimant que le responsable des services pénitentiaires qui avait tranché en ce sens n’était pas fondé à le faire.                 Lors de l’audience en appel lundi à Bloemfontein (centre), à laquelle M. Zuma n’était pas présent, les avocats représentant les services pénitentiaires ont affirmé avoir suivi un avis médical.            Jacob Zuma souffre « d’une maladie terminale ou d’une condition chronique et progressive » et un médecin a recommandé sa libération conditionnelle en raison d’une « incapacité », a souligné Me Maribolla Mphahlele, évoquant un état de santé qui s’est « progressivement détérioré depuis 2018 », sans donner plus de précisions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Corruption et détournements de fonds en Afrique du Sud : le rapport accablant du juge Zondo                   Rappelant au tribunal que deux médecins avaient examiné l’ancien président, l’avocat de ce dernier, Dali Mpofu, a interrogé : « Comment se fait-il qu’une cour de justice (…) sache mieux que les experts en médecine ? » Lors de son séjour en prison, M. Zuma avait été hospitalisé pour une intervention chirurgicale dont les contours n’ont pas été dévoilés.                De violentes manifestations et des pillages ont suivi en juillet 2021 l’incarcération de Jacob Zuma. Egalement le signe d’un climat social et économique tendu, ces violences ont touché la province du Kwazulu-Natal (est) avant de s’étendre à Johannesburg, faisant plus de 350 morts et portant un coup à l’économie du pays. La décision a été mise en délibéré et aucune date n’a été précisée.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique à partir de ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 17 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Napoléon imperator  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/16/afrique-du-sud-jacob-zuma-bataille-contre-son-renvoi-en-prison_6138162_3212.html"},"headline":"Jacob Zuma, ancien pr\u00e9sident d\u2019Afrique du Sud, bataille contre son renvoi en prison","dateCreated":"2022-08-16T10:16:27+02:00","datePublished":"2022-08-16T10:16:27+02:00","dateModified":"2022-08-16T10:19:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Condamn\u00e9 en\u00a02021 pour outrage \u00e0 la justice, l\u2019ancien chef de l\u2019Etat avait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 pour raison m\u00e9dicale apr\u00e8s seulement deux mois d\u2019incarc\u00e9ration.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/289/0/5616/2808/1342/671/60/0/84812c6_1660637603911-000-9xk9en.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/16/19-14">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ L’institution Chautauqua, qui organise un festival chaque été sur les bords d’un lac de l’Etat de New York, s’honore d’être un endroit ouvert à tous. Au détriment de la sécurité, regrettent certains au lendemain de l’attaque contre Salman Rushdie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       États-Unis             Salman Rushdie attaqué au cœur d’un lieu symbole de la tolérance religieuse      L’institution Chautauqua, qui organise un festival chaque été sur les bords d’un lac de l’Etat de New York, s’honore d’être un endroit ouvert à tous. Au détriment de la sécurité, regrettent certains au lendemain de l’attaque contre Salman Rushdie.          Par Corine Lesnes(San Francisco, correspondante)         Publié aujourd’hui à 09h57, mis à jour à 11h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président de l’institution Chautauqua, Michael Hill, s’adresse à la presse, le 12 août 2022, après l’attaque de l’écrivain Salman Rushdie.  LINDSAY DEDARIO / REUTERS               Le 14 août 1936, Franklin Delano Roosevelt prononça un discours qui est resté dans l’histoire : « J’ai vu la guerre. J’ai vu la guerre sur terre et sur mer, dit-il. Je hais la guerre. » Le 32e président (1933-1945) avait choisi pour son intervention un endroit « éminemment approprié » pour « discuter le sujet de la paix » : l’institution Chautauqua. Les images d’époque le montrent dans l’amphithéâtre du centre culturel. Les gradins sont remplis de spectateurs.          Le 12 août, Hadi Matar, 24 ans, a choisi ce même amphithéâtre pour attaquer à coups de poignard l’écrivain Salman Rushdie, emblème de la liberté d’expression. Etait-il conscient de la tradition de tolérance de l’institution ? De son poids dans l’histoire intellectuelle américaine ? L’enquête le dira peut-être. L’agresseur, quoi qu’il en soit, a parcouru 650 kilomètres depuis son domicile de Fairfield, dans le New Jersey, pour atteindre ce village des bords du lac Chautauqua, dans l’Etat de New York ; un lac qui tire son nom, dit-on, de sa forme de « mocassins attachés ensemble », en langue iroquoise.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le romancier Salman Rushdie, cible d’une fatwa depuis 33 ans, victime d’une attaque au couteau                 Dans la mémoire collective américaine, Chautauqua est un haut lieu de partage de valeurs familiales et de tradition œcuménique. Fondé en 1874 par deux méthodistes, John Vincent et Lewis Miller, le centre s’est ouvert aux autres dénominations protestantes. Au fil des décennies, il est devenu moins religieux et plus culturel, mais toujours fondé sur les « quatre piliers » d’une existence saine : éducation, arts, religion et récréation. D’autres centres Chautauqua ont ouvert dans plusieurs Etats, mais c’est surtout celui de New York qui est resté le phare du mouvement.. « Un endroit magique », dont les objectifs « transcendent les frontières de races, de croyances, de genre et d’opinions politiques », écrivent Deborah et James Fallows, deux auteurs familiers des lieux.          Atmosphère bucolique          Pendant neuf semaines, chaque été, Chautauqua fonctionne comme un festival de discussions en plein air, de concerts, de classes de poterie, de cours de voile, dans une atmosphère bucolique. Depuis le XIXe siècle, des centaines de personnalités y sont intervenues, de Mark Twain à Bill Clinton. Theodore Roosevelt, dit-on, affirma que Chautauqua était « la chose la plus américaine en Amérique ». Aujourd’hui, l’institution accueille plus de 140 000 participants chaque été.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’homme qui a poignardé Salman Rushdie, un Américain d’origine libanaise obsédé par la révolution iranienne                 Le vendredi 12, comme chaque jour, a commencé par une méditation interspirituelle, suivie d’une eucharistie épiscopale et d’une messe catholique romaine (la prière musulmane était prévue à 12 h 30). Le thème de la semaine – la septième – était « Au-delà d’un abri ». La conversation avec Salman Rushie était annoncée de 10 h 45 à midi dans l’amphithéâtre. Sujet : l’asile que procurent les Etats-Unis aux écrivains en exil. Sur scène pour interroger l’écrivain, Henry Reese, philanthrope et cofondateur de l’association City of Asylum à Pittsburg, le plus important programme au monde de résidence pour écrivains persécutés dans leur pays.        Il vous reste 45.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/16/salman-rushdie-attaque-au-c-ur-d-un-lieu-symbole-de-la-tolerance-religieuse_6138160_3210.html"},"headline":"Salman Rushdie\u00a0attaqu\u00e9 au c\u0153ur d\u2019un lieu symbole de la tol\u00e9rance religieuse","dateCreated":"2022-08-16T09:57:04+02:00","datePublished":"2022-08-16T09:57:04+02:00","dateModified":"2022-08-16T11:50:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"L\u2019institution Chautauqua, qui organise un festival chaque \u00e9t\u00e9 sur les bords d\u2019un lac de l\u2019Etat de New York, s\u2019honore d\u2019\u00eatre un endroit ouvert \u00e0 tous. Au d\u00e9triment de la s\u00e9curit\u00e9, regrettent certains au lendemain de l\u2019attaque contre Salman Rushdie.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"San Francisco, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/d329e90_1660635640790-686618.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/16/19-15">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le contingent est le premier à se déployer dans le cadre de la mutualisation des forces armées souhaitée par la Communauté des Etats d’Afrique de l’Est.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Congo-RDC             Des soldats burundais déployés dans l’est de la RDC pour traquer les groupes armés      Le contingent est le premier à se déployer dans le cadre de la mutualisation des forces armées souhaitée par la Communauté des Etats d’Afrique de l’Est.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h54    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un contingent de l’armée burundaise est déployé dans l’est de la République démocratique du Congo (RDC) pour traquer des groupes armés locaux et étrangers récalcitrants au processus de paix voulu par des chefs d’Etats de la Communauté des Etats d’Afrique de l’Est (EAC), a annoncé, lundi 15 août, l’armée congolaise.            « Depuis ce lundi 15 août 2022, le contingent des forces de défense du Burundi est entré officiellement en RDC (…) dans le cadre de la mutualisation des forces prônée par les chefs d’Etats de l’EAC », a annoncé à l’AFP le lieutenant Marc Elongo, porte-parole de l’armée au Sud-Kivu (est). « Le contingent burundais est le premier qui s’est déployé dans le cadre de la force régionale de l’EAC », a précisé l’officier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  RDC : un rapport confidentiel de l’ONU apporte des « preuves solides » de l’implication du Rwanda dans l’Est                   Constitué d’« un nombre important des militaires », il est placé sous le commandement des forces armées de la RDC (FARDC) et est cantonné actuellement dans un centre d’instruction de la région d’Uvira en RDC, a expliqué l’officier, frontalière du Burundi : avec leurs homologues congolais, ces soldats ont « pour mission de traquer tous les groupes armés étrangers et locaux afin de restaurer la paix promise ».                 Le chef des opérations militaires dans le Sud-Kivu (est), le général Ramazani Fundi, a appelé « la population au calme et à collaborer d’une manière franche avec les forces loyalistes afin de mettre un terme à cet activisme des forces irrégulières ».            Ressources naturelles            En début d’année, des responsables locaux et la société civile avaient dénoncé l’entrée des militaires burundais sur le sol congolais, exigeant des explications aux autorités.            L’armée congolaise a toujours démenti une entrée des militaires burundais en RDC, estimant qu’il s’agissait des combattants de groupes armés habillés de manière semblable à l’armée burundaise dans le but de provoquer la confusion.                En juin, des chefs d’Etats, membres de l’EAC, avaient décidé de mettre sur pied une force régionale, appelée à travailler avec l’armée congolaise en vue de mettre fin aux violences des groupes armés dans l’est de la RDC.                             Lire aussi :  Exercice d’équilibrisme de la diplomatie américaine à Kinshasa et Kigali                   Les chefs d’Etat ont réparti les forces de la manière suivante : l’armée congolaise en partenariat avec les armées kényane et ougandaise va se déployer dans le Nord-Kivu et l’Ituri. Les FARDC et l’armée sud-soudanaise se chargeront de la traque des groupes armés dans la province du Haut-Uèle (nord-est).            La RDC, riche en minerais et en ressources naturelles, est en proie à d’une centaine de groupes armés dans l’Est, dont la plupart sont un héritage de deux guerres régionales il y a près de trois décennies.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 17 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Napoléon imperator  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/16/des-soldats-burundais-deployes-dans-l-est-de-la-rdc-pour-traquer-les-groupes-armes_6138159_3212.html"},"headline":"Des soldats burundais d\u00e9ploy\u00e9s dans l\u2019est de la RDC pour traquer les groupes arm\u00e9s","dateCreated":"2022-08-16T09:54:49+02:00","datePublished":"2022-08-16T09:54:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["International","Congo-RDC","Le Monde Afrique","Ouganda"],"description":"Le contingent est le premier \u00e0 se d\u00e9ployer dans le cadre de la mutualisation des forces arm\u00e9es souhait\u00e9e par la Communaut\u00e9 des Etats d\u2019Afrique de l\u2019Est.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/22/0/1109/554/1342/671/60/0/86a24e6_1660636384003-nord-kivu.PNG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/16/19-16">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Dix-huit personnes sont portées disparues. Certains médias, citant des témoins, ont rapporté que l’explosion était survenue, dimanche, dans un lieu où étaient entreposés des feux d’artifice.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Arménie             En Arménie, le bilan de l’explosion à Erevan s’alourdit à seize morts      Dix-huit personnes sont portées disparues. Certains médias, citant des témoins, ont rapporté que l’explosion était survenue, dimanche, dans un lieu où étaient entreposés des feux d’artifice.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h32, mis à jour à 16h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La déflagration a provoqué l’effondrement d’un bâtiment sur le marché de gros de Surmalu, à Erevan, le 14 août 2022.  VAHRAM BAGHDASARYAN / AP                 Le bilan de l’explosion d’origine indéterminée qui s’est produite dans une zone commerciale à Erevan, la capitale de l’Arménie, dimanche, s’est alourdi à seize morts, a annoncé le ministère des situations d’urgence arménien, mardi 16 août. Lundi, les autorités avaient fait état de cinq morts et de dix-neuf personnes portées disparues            « Seize corps ont été découverts lors des travaux de recherches et de sauvetage », a précisé le ministère dans un communiqué, ajoutant que dix-huit personnes étaient portées disparues. Les autorités ont également fait état de plus de soixante blessés et dépêché quelque trois cent cinquante secouristes sur les lieux.                 L’explosion s’est produite dimanche, en début d’après-midi, sur le marché de gros de Surmalu, à Erevan. Ce lieu est traditionnellement très fréquenté le dimanche. La déflagration a provoqué l’effondrement d’un bâtiment et des secouristes déblayaient les décombres avec des pelleteuses pour tenter de retrouver des survivants.            La piste d’un attentat exclue            Certains médias, citant des témoins, ont rapporté que l’explosion était survenue dans un lieu où étaient entreposés des feux d’artifice.            Les autorités ont exclu la piste d’un attentat, en annonçant l’ouverture d’une enquête pour « violation des règles de stockage des produits facilement inflammables » et « violation des règles anti-incendie » qui ont entraîné la mort de plusieurs personnes « par négligence ».            Cette explosion endeuille un pays qui traverse une période difficile.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Un an après la guerre dans le Haut-Karabakh, l’Arménie hantée par le souvenir de ses morts et de ses blessés                   Petit pays du Caucase d’environ 3 millions d’habitants, l’Arménie a en effet du mal à se remettre d’une guerre qui l’a opposée, en 2020, à l’Azerbaïdjan voisin, qui s’est soldée par une lourde défaite et une crise politique majeure.                Signe de la nervosité ambiante, peu après l’explosion sur le marché de Surmalu le métro d’Erevan a été évacué en raison d’une alerte à la bombe, ont rapporté les autorités, précisant qu’aucun engin explosif n’avait finalement été trouvé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 17 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Napoléon imperator  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/16/en-armenie-le-bilan-de-l-explosion-a-erevan-s-alourdit-a-seize-morts_6138158_3210.html"},"headline":"En Arm\u00e9nie, le bilan de l\u2019explosion \u00e0 Erevan s\u2019alourdit \u00e0\u00a0seize morts","dateCreated":"2022-08-16T09:32:40+02:00","datePublished":"2022-08-16T09:32:40+02:00","dateModified":"2022-08-16T16:05:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arm\u00e9nie"],"keywords":["International","Europe","Arm\u00e9nie"],"description":"Dix-huit personnes sont port\u00e9es disparues. Certains m\u00e9dias, citant des t\u00e9moins, ont rapport\u00e9 que l\u2019explosion \u00e9tait survenue, dimanche, dans un lieu o\u00f9 \u00e9taient entrepos\u00e9s des feux d\u2019artifice.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/832/0/5000/2500/1342/671/60/0/5609b77_bdc3852a32094542b7747dabaf3864c1-bdc3852a32094542b7747dabaf3864c1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armenie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/16/19-17">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Ecrivains, essayistes et personnalités décrivent au « Monde » la portée du bouleversement intime et politique que représente l’attaque contre l’auteur des « Versets sataniques ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Livres             Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »      Ecrivains, essayistes et personnalités décrivent au « Monde » la portée du bouleversement intime et politique que représente l’attaque contre l’auteur des « Versets sataniques ».          Par Florent Georgesco, Raphaëlle Leyris et Florence Noiville         Publié aujourd’hui à 09h02, mis à jour à 14h56    Temps de Lecture 14 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Salman Rushdie au Mexique, en octobre 2014.  ALFREDO ESTRELLA / AFP               Certains sont des proches. D’autres, simplement, observent depuis des années ce qui se trame autour de lui, et sa propre résistance à la menace qui le poursuit depuis la fatwa lancée par l’ayatollah Khomeyni, le 14 février 1989. Tous, écrivains, essayistes, en France, au Royaume-Uni, en Inde, en Turquie ou aux Etats-Unis, racontent au Monde le bouleversement intime autant que politique que représente pour eux l’attaque subie par Salman Rushdie, vendredi 12 août, à Chautauqua (New York).          Saisis, inquiets – malgré les nouvelles rassurantes qui, progressivement, ont commencé à se faire jour durant le week-end –, ils se montrent d’abord frappés par les circonstances du drame. « C’est incroyable que cela lui soit arrivé lors d’une conférence sur scène, parce que c’est là qu’il est à son meilleur : devant un large public. On voit alors à quel point il est aiguisé, drôle, brillant », note ainsi le romancier américain Gary Shteyngart, ami de l’auteur des Versets sataniques (Bourgois, 1989) « depuis une dizaine d’années », précise-t-il.                           Lire aussi le récit :  Article réservé à nos abonnés  Le 14 février 1989, l’ayatollah Khomeyni lançait sa fatwa contre Salman Rushdie : retour sur un dramatique engrenage                 Son éditrice actuelle en France, Françoise Nyssen, présidente du directoire des éditions Actes Sud, sait, quant à elle, qu’elle n’oubliera pas l’instant exact où elle a appris la nouvelle : « J’étais dans une librairie, pour assister à une rencontre entre [l’écrivain ukrainien] Andreï Kourkov et [le traducteur] André Markowicz. Le sujet – vous vous rendez compte de l’ironie du sort – était la paix, dans le contexte de l’invasion de l’Ukraine, bien sûr. La rencontre venait de débuter quand quelqu’un m’a montré l’information. C’est devenu ahurissant, ce moment, entre Kourkov, cet homme courageux, qui dit son pays en guerre, et cette nouvelle atroce, qui nous laissait dans une incertitude terriblement angoissante. »          Ombre légère          Mais que s’est-il passé ? Comment une telle attaque, dirigée contre un homme qui, pendant des années, a été entouré d’une protection policière massive, a-t-elle pu se produire ? La journaliste et essayiste française Lila Azam Zanganeh, installée à New York, comme Salman Rushdie, commente : « J’ai vu passer dans la presse américaine l’idée qu’il y aurait eu, ces derniers temps, un relâchement de la surveillance autour de Salman. On citait des exemples récents comme si c’étaient des cas isolés. Mais ce n’est pas du tout le cas. En réalité, il vit très librement, depuis longtemps. Je l’ai vu des dizaines de fois, à New York ou à Londres. Il n’y avait aucune surveillance. C’est ce qui rend l’attaque qu’il a subie tellement atroce et cruelle. Il avait retrouvé sa vie. »        Il vous reste 88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/16/la-terreur-commence-mais-ne-s-acheve-pas-le-monde-litteraire-reagit-a-l-attaque-subie-par-salman-rushdie_6138156_3210.html"},"headline":"Le monde litt\u00e9raire r\u00e9agit \u00e0 l\u2019agression de Salman Rushdie\u00a0: \u00ab\u00a0Attaquer les \u00e9crivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu\u2019amplifier leur voix\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-16T09:02:42+02:00","datePublished":"2022-08-16T09:02:42+02:00","dateModified":"2022-08-16T14:56:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Livres"],"keywords":["Culture","Livres","Inde","Iran","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","International","Proche-Orient"],"description":"Ecrivains, essayistes et personnalit\u00e9s d\u00e9crivent au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb la port\u00e9e du bouleversement intime et politique que repr\u00e9sente l\u2019attaque contre l\u2019auteur des \u00ab\u00a0Versets sataniques\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Florent Georgesco"}
,{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle Leyris"}
,{"@type":"Person","name":"Florence Noiville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/228/0/2616/1308/1342/671/60/0/781a34a_1660638120321-000-mvd6639603.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/16/19-18">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La facture des consommateurs va augmenter, à partir du 1er octobre, de 2,419 centimes par kilowattheure, soit plusieurs centaines d’euros par an pour chaque foyer.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Allemagne             L’Allemagne crée une taxe sur le gaz pour protéger son système énergétique de la faillite      La facture des consommateurs va augmenter, à partir du 1er octobre, de 2,419 centimes par kilowattheure, soit plusieurs centaines d’euros par an pour chaque foyer.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h43, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’hiver sera décidément fort cher pour les consommateurs de gaz allemands. Outre la hausse des prix, toutes les factures seront alourdies d’une taxe supplémentaire. Lundi 15 août, le gouvernement a annoncé son montant : 2,419 centimes par kilowattheure (kWh) consommé à partir du 1er octobre, soit une charge supplémentaire de près de 500 euros par an pour une famille de quatre personnes vivant dans une maison individuelle et consommant 20 000 kWh par an, hors TVA.          L’objectif de cette taxe, déjà très controversée, est de garantir la stabilité du système énergétique du pays face à la chute des livraisons de gaz russe, conséquence des tensions liées à l’invasion de l’Ukraine, le 24 février. Selon le ministre de l’économie, Robert Habeck, qui a présenté le dispositif lors d’une conférence de presse lundi après-midi, cette contribution supplémentaire est le moyen « le plus juste » d’éviter une vague de faillites chez les importateurs de gaz, qui mettrait toute la distribution de chaleur et d’énergie du pays en danger.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Etat allemand vole au secours de son géant de l’énergie Uniper                 La chute des livraisons par le gazoduc Nord Stream 1 – actuellement à 20 % de son débit normal – a en effet placé les entreprises importatrices dans une situation critique. Faute de gaz russe, elles doivent acheter le combustible ailleurs, à un prix beaucoup plus élevé, tout en étant liées avec leurs clients par des contrats de long terme. Pris en étau, ces distributeurs étaient menacés de banqueroute. Uniper, le premier importateur de gaz russe du pays, qui livre de nombreux services municipaux, a ainsi bénéficié d’une aide d’urgence de l’Etat au mois de juillet.          Négociations sur la TVA          Le nouveau prélèvement doit permettre de répartir le risque le plus largement possible… sans toucher directement au budget de l’Etat. La taxe doit permettre aux importateurs de couvrir 90 % de leurs coûts d’achat supplémentaires. Le dispositif fonctionnera grâce à une entreprise intermédiaire, Trading Hub Europe, qui organise normalement les opérations de marché pour tous les distributeurs de gaz allemands. Elle sera chargée de collecter et reverser le produit de ce prélèvement aux distributeurs qui en font la demande. Les énergéticiens RWE et Shell ont ainsi annoncé leur intention d’y renoncer, en assumant eux-mêmes leurs surcoûts d’achats.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                 Une façon d’avantager leurs clients, dispensés de taxe, alors que la charge à venir pour tous les autres est considérable. Pour les entreprises très consommatrices d’énergie comme la chimie, l’acier ou le verre, la charge supplémentaire liée à la taxe devrait s’élever à 5 milliards d’euros, a calculé le lobby qui les représente. Pour les particuliers, la potion est particulièrement amère. Chaque foyer consommateur de gaz – russe ou non – doit s’attendre à une augmentation de sa facture de plusieurs centaines d’euros par an, auxquels pourraient s’ajouter 19 % de TVA.             Il vous reste 30.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/16/berlin-cree-une-taxe-sur-le-gaz-pour-proteger-son-systeme-energetique-de-la-faillite_6138153_3234.html"},"headline":"L\u2019Allemagne cr\u00e9e une taxe sur le gaz pour prot\u00e9ger son syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique de la faillite","dateCreated":"2022-08-16T08:43:11+02:00","datePublished":"2022-08-16T08:43:11+02:00","dateModified":"2022-08-16T17:40:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Allemagne"],"description":"La facture des consommateurs va augmenter, \u00e0 partir du 1er\u00a0octobre, de 2,419\u00a0centimes par kilowattheure, soit plusieurs centaines d\u2019euros par an pour chaque foyer.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/411/0/4930/2465/1342/671/60/0/925fbfa_66044837ac74486eac0fbde814e90843-66044837ac74486eac0fbde814e90843-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/16/19-19">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le « Yuan Wang 5 », officiellement un navire « de recherche et d’étude », devait faire escale le 11 août dans le port de Hambantota afin de se ravitailler. Colombo avait dû repousser le séjour du navire devant les protestations de l’Inde.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Sri Lanka             Un navire de recherche chinois est arrivé au Sri Lanka, l’Inde et les Etats-Unis craignent des activités d’espionnage      Le « Yuan Wang 5 », officiellement un navire « de recherche et d’étude », devait faire escale le 11 août dans le port de Hambantota afin de se ravitailler. Colombo avait dû repousser le séjour du navire devant les protestations de l’Inde.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h22, mis à jour à 17h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le navire chinois de recherche « Yuan Wang 5 » accoste finalement au port sri-lankais de Hambantota, le 16 août 2022.  ISHARA S. KODIKARA / AFP                 Un navire de recherche chinois a finalement accosté, mardi 16 août, dans le port sri-lankais de Hambantota, sous gestion chinoise, ont annoncé les autorités portuaires, malgré l’inquiétude de l’Inde et des Etats-Unis qui craignent des activités d’espionnage chinoises.            Le Yuan Wang 5 a été accueilli par des danseurs traditionnels et plusieurs députés. L’ambassadeur de Chine au Sri Lanka, Qi Zhenhong, a déclaré aux journalistes, lors de la cérémonie, que la visite de ce navire entrait dans le cadre des « échanges normaux entre les deux pays ». « La Chine et le Sri Lanka jouissent d’une amitié exceptionnelle », a-t-il dit.                 Le Yuan Wang 5 a été autorisé à accoster à condition qu’il n’effectue aucune recherche pendant son séjour dans les eaux sri-lankaises, ont déclaré les responsables du port, après des consultations avec l’Inde, les Etats-Unis et la Chine. Il devra aussi garder son système d’identification automatique (AIS) allumé dans la zone économique exclusive du Sri Lanka.            Il est présenté par des sites spécialisés comme un navire « de recherche et d’étude » mais, selon la chaîne indienne CNN-News18, il s’agit d’un bâtiment d’espionnage à double usage, employé pour le suivi de l’espace et des satellites, et utilisé spécifiquement pour les lancements de missiles balistiques intercontinentaux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Inde mise sur la crise au Sri Lanka pour regagner le terrain perdu face à la Chine                   Pékin, principal créancier bilatéral du Sri Lanka            Le Yuan Wang 5 a quitté le port chinois de Jiangyin le 13 juillet et devait initialement faire escale le 11 août dans le port de Hambantota, géré par une entreprise chinoise. Mais Colombo avait dû repousser le séjour du navire devant les protestations indiennes. Après d’intenses négociations diplomatiques, Colombo a fait volte-face samedi et a annoncé avoir autorisé le bateau à accoster à Hambantota et à y séjourner jusqu’au 22 août.                L’Inde s’inquiète de l’influence croissante de la Chine au Sri Lanka, qui s’est fortement endetté au fil des ans auprès de Pékin pour développer de grands projets d’infrastructures. En 2017, Colombo s’était trouvé dans l’incapacité d’assurer le service de sa dette de 1,4 milliard de dollars contractée auprès de Pékin pour la construction de Hambantota et avait dû céder le port pour quatre-vingt-dix-neuf ans à une entreprise chinoise.            La Chine reste le principal créancier bilatéral du Sri Lanka, détenant plus de 10 % de la dette extérieure du pays. Le Sri Lanka, qui a fait défaut sur sa dette extérieure de 51 milliards de dollars en avril, est en négociation avec le Fonds monétaire international (FMI) en vue d’un éventuel renflouement. Le soutien de Pékin est essentiel pour que le pays puisse restructurer sa dette avant de pouvoir prétendre à l’aide du FMI.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sri Lanka, une île à la dérive                   « L’Inde et la Chine nous aident toutes les deux »            Au début du mois, les autorités sri-lankaises avaient cherché à rassurer l’Inde en affirmant que le navire chinois venait se ravitailler notamment en carburant et ne se livrerait à aucune activité pendant son séjour dans les eaux sri-lankaises. Manusha Nanayakkara, ministre du cabinet, avait déclaré que des navires de recherche chinois avaient déjà effectué dix-huit séjours de cette nature au Sri Lanka.                New Delhi avait mis en garde contre « toute incidence sur la sécurité et les intérêts économiques de l’Inde [qui] prendrait toutes les mesures nécessaires pour les sauvegarder ». Le porte-parole du gouvernement du Sri-Lanka, Bandula Gunawardena, avait fait savoir que le cabinet souhaitait répondre « diplomatiquement » aux « inquiétudes » de New Delhi.            « L’Inde et la Chine nous aident toutes les deux dans cette période très cruciale où nous sommes confrontés à une crise économique sans précédent », avait-il souligné. Mardi, à la veille de l’arrivée du navire chinois, l’Inde a offert au Sri Lanka un avion Dornier 228 afin de renforcer les capacités de surveillance maritime de l’île. L’avion est chargé d’équipements permettant de surveiller et de brouiller les signaux électroniques.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La faillite du Sri Lanka sonne comme un avertissement pour ses voisins                   L’île de 22 millions d’habitants endure de graves pénuries de nourriture, de carburant et de médicaments depuis la fin de 2021, faute de devises pour financer les importations essentielles.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 17 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Napoléon imperator  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/16/sri-lanka-un-navire-chinois-accoste-apres-une-semaine-de-negociations-l-inde-craint-des-activites-d-espionnage_6138150_3210.html"},"headline":"Un navire de recherche chinois est arriv\u00e9 au Sri Lanka, l\u2019Inde et les Etats-Unis craignent des activit\u00e9s d\u2019espionnage","dateCreated":"2022-08-16T08:22:21+02:00","datePublished":"2022-08-16T08:22:21+02:00","dateModified":"2022-08-16T17:36:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Le \u00ab\u00a0Yuan Wang 5\u00a0\u00bb, officiellement un navire \u00ab\u00a0de recherche et d\u2019\u00e9tude\u00a0\u00bb, devait faire escale le 11\u00a0ao\u00fbt dans le port de Hambantota afin de se ravitailler. Colombo avait d\u00fb repousser le s\u00e9jour du navire devant les protestations de l\u2019Inde.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/261/0/3000/1500/1342/671/60/0/d120a31_5950521-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/16/19-20">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le guide suprême Ali Khamenei n’a pas réagi à l’agression contre l’auteur des « Versets sataniques », mais la presse proche du pouvoir s’est, elle, réjouie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Iran             Après l’attaque contre Salman Rushdie, l’Iran entre silence et dénégation      Le guide suprême Ali Khamenei n’a pas réagi à l’agression contre l’auteur des « Versets sataniques », mais la presse proche du pouvoir s’est, elle, réjouie.          Par Ghazal Golshiri         Publié aujourd’hui à 07h34, mis à jour à 09h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des journaux iraniens dont le « Vatan-e Emrooz » qui titre, en farsi : « Couteau dans le cou de Salman Rushdie », à Téhéran, le 13 août 2022.  VAHID SALEMI / AP               Après quasiment trois jours de silence depuis l’agression du romancier Salman Rushdie aux Etats-Unis, le 12 août, l’Iran est sorti de son mutisme, pour nier tout lien avec l’assaillant, un jeune Américain d’origine libanaise. « Nous n’avons aucune information sur l’agresseur qui a fait cela, à part ce que nous avons entendu des médias américains. Dans cette attaque, seuls Salman Rushdie et ses partisans mériteraient d’être blâmés et même condamnés », a déclaré, lundi 15 août, le porte-parole du ministère des affaires étrangères de la République islamique d’Iran, Nasser Kanani. Selon le média américain Vice, l’auteur de la tentative de meurtre, Hadi Matar, aurait eu des contacts directs avec des membres des gardiens de la révolution, l’armée idéologique de Téhéran. Et les réseaux sociaux du jeune homme témoignent de sa sympathie pour le régime iranien.          L’écrivain britannique d’origine indienne, auteur des Versets sataniques, fait, depuis 1989, l’objet d’une fatwa lancée par le fondateur de la République islamique d’Iran, l’ayatollah Ruhollah Khomeyni. Lundi, M. Kanani l’a répété : « En insultant les principes sacrés de l’islam et en franchissant les lignes rouges de plus d’un milliard et demi de musulmans et de tous les adeptes des religions divines, Salman Rushdie s’est exposé à la colère et à la rage des gens. »                                            En 1989, Khomeyni, soucieux de se poser en plus grand leader du monde musulman – alors que les pays arabes s’étaient alliés au président irakien Saddam Hussein dans sa guerre contre l’Iran (1980-1988) –, avait lancé la fatwa en déclarant : « J’informe les musulmans zélés du monde entier que l’auteur du livre Versets sataniques qui a été compilé, imprimé et publié contre l’Islam, le Prophète et le Coran, ainsi que les éditeurs qui étaient au courant de son contenu, sont condamnés à mort. »          « De la joie parmi la population »          A Téhéran, il n’y a eu, jusqu’à présent, aucune déclaration du Guide suprême, Ali Khamenei. Pourtant, en 2005, cette autorité – la plus haute du pays – avait qualifié le romancier d’« apostat » « dont il n’est pas interdit de verser le sang ». Depuis, il a, à plusieurs reprises, renouvelé son soutien à la fatwa, tandis que la fondation du 15 Khordad, liée à l’Etat, a, en 2016, augmenté le montant de la récompense promise, dès 1997, pour l’assassinat de Salman Rushdie. Elle s’établit désormais à 3,3 millions de dollars (3,2 millions d’euros).               De son côté, Iran, un journal appartenant au gouvernement du président ultraconservateur Ebrahim Raïssi écrit, dans son édition du dimanche 14 août : « L’action admirable de Hadi Matar en tant que citoyen américain musulman a bien montré à quel point les ennemis n’ont pas compris la profondeur de cette fatwa stratégique. » Selon Iran, cet « incident » a suscité « de la joie collective parmi la population », démontrant que « l’amour du Prophète existe dans le cœur des fidèles » et que « leur foi est profonde ». Quant au journal Javan, affilié aux gardiens de la révolution, il assurait, dimanche, que cette agression relève d’un complot des Etats-Unis qui « veulent probablement propager l’islamophobie dans le monde ».        Il vous reste 35.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/16/attaque-contre-rushdie-les-autorites-iraniennes-entre-silence-et-denegation_6138146_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019attaque contre Salman Rushdie, l\u2019Iran entre silence et d\u00e9n\u00e9gation","dateCreated":"2022-08-16T07:34:28+02:00","datePublished":"2022-08-16T07:34:28+02:00","dateModified":"2022-08-16T09:15:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Proche-Orient","Iran","International"],"description":"Le guide supr\u00eame Ali Khamenei n\u2019a pas r\u00e9agi \u00e0 l\u2019agression contre l\u2019auteur des \u00ab\u00a0Versets sataniques\u00a0\u00bb, mais la presse proche du pouvoir s\u2019est, elle, r\u00e9jouie.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/379/0/4550/2275/1342/671/60/0/af0bef6_1660580366086-537314.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  
