<FILE-date="2022/08/16/19">

<article-nb="2022/08/16/19-1">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Des images satellites ont montré que le navire, dont le signal avait été perdu le 12 août, avait accosté au port de Tartous. Le « Razoni », premier navire exportant des céréales ukrainiennes depuis le début de la guerre, devait initialement arriver au Liban.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le cargo « Razoni » a accosté dans un port de Syrie, proche allié de Moscou      Des images satellites ont montré que le navire, dont le signal avait été perdu le 12 août, avait accosté au port de Tartous. Le « Razoni », premier navire exportant des céréales ukrainiennes depuis le début de la guerre, devait initialement arriver au Liban.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 18h36    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le « Razoni » sous pavillon sierra-léonais dans le port de Tartous , en Syrie, le 15 août 2022, par image satellite Planet Labs PBC.  PLANET LABS PBC / AP                 Rien, ou presque, ne se sera déroulé comme prévu pour le premier navire exportant des céréales ukrainiennes depuis le début de la guerre. Alors que le signal du Razoni avait été perdu le 12 août, des images satellites ont montré qu’il avait accosté lundi 15 août au port de Tartous, en Syrie, proche allié de Moscou.            Des images de Planet Labs PBC analysées par le Financial Times et Associated Press ont montré le Razoni, battant pavillon sierra-léonais, arriver dans le port syrien lundi dans la matinée. Le navire se trouvait juste à côté des silos à grains, essentiels à l’approvisionnement en blé du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire                   Livraison initiale annulée            Le Razoni est le premier bateau à avoir quitté l’Ukraine dans le cadre de l’accord signé en juillet par Moscou et Kiev – validé par les Nations unies et la Turquie – et permettant la reprise de l’exportation des céréales ukrainiennes en vue d’enrayer la crise alimentaire mondiale.                 Il avait quitté le port d’Odessa le 1er août avec 26 000 tonnes de maïs à son bord et aurait dû accoster dans le port de Tripoli, au Liban, quelques jours plus tard. La livraison a cependant été annulée peu avant son arrivée. L’ambassade ukrainienne au Liban a expliqué que le délai de livraison de cinq mois avait « incité l’acheteur et l’expéditeur à s’entendre sur l’annulation de la commande ».            Le navire a passé plusieurs jours en mer avant qu’un nouvel acquéreur pour son chargement ne se manifeste en Turquie, selon le site d’information Middle East Eye. Le Courrier international précise cependant que ledit acquéreur n’a acheté que 5 % de la marchandise du Razoni, avant que celui-ci ne fasse route vers la Syrie, signal éteint.            Pas de réaction officielle de Kiev            Kiev, qui avait salué le départ initial du navire du port d’Odessa comme un signe que l’Ukraine pourrait expédier ses céréales en toute sécurité, n’a pas réagi.                Le centre de coordination conjointe (CCC), chargé du contrôle des exportations de céréales ukrainiennes via la mer Noire, dans le cadre des accords, a déclaré mardi qu’« après l’inspection des navires en partance à Istanbul, le CCC cesse de les surveiller ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inauguration, à Istanbul, du centre chargé des exportations de blé ukrainien                   « Les navires inspectés font ensuite route vers leurs destinations finales, quelles qu’elles soient », précise le centre.            Mardi, l’ambassade d’Ukraine à Beyrouth s’est référée à une déclaration antérieure selon laquelle la cargaison de Razoni n’était plus sous la responsabilité de Kiev : « Notre tâche a été de rouvrir les ports maritimes pour le fret céréalier et cela a été fait. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 17 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Napoléon imperator  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/16/guerre-en-ukraine-le-cargo-razoni-a-accoste-dans-un-port-de-syrie-proche-allie-de-moscou_6138195_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb a accost\u00e9 dans un port de Syrie, proche alli\u00e9 de Moscou","dateCreated":"2022-08-16T18:30:05+02:00","datePublished":"2022-08-16T18:30:05+02:00","dateModified":"2022-08-16T18:36:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Syrie","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des images satellites ont montr\u00e9 que le navire, dont le signal avait \u00e9t\u00e9 perdu le 12\u00a0ao\u00fbt, avait accost\u00e9 au port de Tartous. Le \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, premier navire exportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes depuis le d\u00e9but de la guerre, devait initialement arriver au Liban.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/662/0/4967/2483/1342/671/60/0/4ea3e18_7a4a1f0398f74670aade32a1294329fb-7a4a1f0398f74670aade32a1294329fb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/16/19-2">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Olga et Sasha, réunies à Kiev depuis le 7 août, font le tour de la famille et des amis, profitant du calme relatif dans la capitale tandis que, à l’est du pays, les bombardements sont incessants. Pour la vingt-quatrième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         Guerre en Ukraine : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 18h04, mis à jour à 18h06     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesOlga et Sasha, réunies à Kiev depuis le 7 août, font le tour de la famille et des amis, profitant du calme relatif dans la capitale tandis que, à l’est du pays, les bombardements sont incessants. Pour la vingt-quatrième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                                      ALINE ZALKO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev, avec ses parents et sa grand-mère. Depuis peu, elle travaille à distance pour une agence française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour « M Le magazine du Monde ».          Mardi 9 août          Olga : Le temps est plutôt humide, et ici, à Kyiv [Kiev, en ukrainien], il pleut. Mais cela n’influence aucunement mon humeur. Je passe la matinée et l’après-midi chez ma grand-mère. Il me semble que le temps passe si vite… et j’ai si peu de temps. J’aide ma mamie à faire un grand ménage. Elle est fatiguée, mais, ah, quel caractère ! Elle arrive toujours à m’indiquer quoi faire et comment le faire. Ça me donne de l’espoir et me rend heureuse.               Je me souviens qu’un jour, on se parlait au téléphone, les rachistes [contraction de « russe » et de « fasciste »] étaient à côté de Kyiv et un avion militaire a survolé son immeuble. En quelques secondes, elle a changé. J’ai senti qu’elle était vraiment très effrayée. Elle m’avait dit : « Les roquettes, c’est le pire. » On était en visio et c’est la première fois que je voyais tant de peur dans ses yeux. Je me rends compte que ma grand-mère, si forte et si courageuse, a été gravement traumatisée par la seconde guerre mondiale. Et celle-ci ?          Mon père appelle et passe nous voir. Je pensais que les retrouvailles seraient beaucoup plus émotionnelles, mais je ne ressens que de la joie et je ne pleure pas. Je pense que mon psychisme s’est vraiment habitué à voir mes proches en visio.          Avec papa, on va ensemble chez mon oncle O. Pendant le dîner, on boit quelques shots de gorilka – une eau-de-vie faite maison. On trinque à la victoire. Franchement, on se croirait dans un film de guerre à l’ancienne. Après, je rentre chez ma petite Sasha. C’est le troisième jour qu’elle me met de la musique ukrainienne des années 1970-1980. J’adore ces moments avec ma sœur, quand elle partage ce qu’elle aime. Je reconnais beaucoup de chansons entendues dans mon enfance, auxquelles je n’avais jamais vraiment prêté attention. Sasha est particulièrement fan de Volodymyr Ivassiouk. Ce musicien a été tué par le KGB [en 1979], comme beaucoup d’autres dissidents et membres de l’élite culturelle ukrainienne.              Sasha : La semaine avec Olga continue. Même si elle est chez mamie, avec maman, papa ou avec ses amis, je me sens « complète » quand ma sœur n’est pas loin. J’ai perdu la sensation de distance qu’il y avait entre nous et je suis heureuse de pouvoir partager les bons moments, ainsi que les mauvais. Avec tant d’émotion et de tension, on a eu les deux. Mais on arrive à gérer et à profiter de ce temps qui nous est compté.        Il vous reste 79.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/16/guerre-en-ukraine-je-commence-a-raconter-l-histoire-de-mon-ami-s-qui-est-sur-le-front-mais-cela-fait-mal-a-tout-le-monde-je-m-arrete_6138192_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Je raconte l\u2019histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal \u00e0 tout le monde. Je m\u2019arr\u00eate\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-16T18:04:55+02:00","datePublished":"2022-08-16T18:04:55+02:00","dateModified":"2022-08-16T18:06:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Actu","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"Olga et Sasha, r\u00e9unies \u00e0 Kiev depuis le 7\u00a0ao\u00fbt, font le tour de la famille et des amis, profitant du calme relatif dans la capitale tandis que, \u00e0 l\u2019est du pays, les bombardements sont incessants. Pour la vingt-quatri\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/274/0/1144/572/1342/671/60/0/b07edc1_214029-3285196.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/16/19-3">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ L’armée russe évoque un « acte de sabotage », tandis que Kiev salue  une « opération de “démilitarisation” par les forces armées ukrainiennes » dans cette péninsule annexée par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : en Crimée, une base militaire russe touchée par un incendie et une explosion      L’armée russe évoque un « acte de sabotage », tandis que Kiev salue  une « opération de “démilitarisation” par les forces armées ukrainiennes » dans cette péninsule annexée par la Russie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une semaine auparavant, une explosion s’était produite dans un dépôt de munitions en Crimée également. Un incendie ayant provoqué l’explosion d’un dépôt de munitions a touché, mardi 16 août, vers 3 heures (5 heures, à Paris), une base militaire, située dans le district de Djankoï au nord de la péninsule annexée par la Russie, a annoncé le ministère de la défense russe. La région avait pourtant été épargnée jusqu’ici par la guerre en Ukraine, a-t-il ajouté, avant de préciser : « A la suite de l’incendie, une détonation des munitions s’est produite. »            Selon le chef de la « république de Crimée », Sergueï Aksionov, qui s’est rendu sur les lieux, deux civils ont été blessés, et l’évacuation des habitants d’un village voisin était en cours. M. Aksionov a, par ailleurs, affirmé que le trafic ferroviaire a été interrompu. Selon un conseiller du ministère de l’intérieur ukrainien, Anton Gerashchenko, Moscou utilisait ces lignes pour transporter du matériel militaire vers le sud de l’Ukraine, notamment vers la région de Zaporijia.            « Acte de sabotage »            Quelques heures après l’explosion, l’armée russe dénonçait, finalement, un « acte de sabotage » sans désigner de responsable. « Des infrastructures civiles, parmi lesquelles une ligne à haute tension, une centrale électrique, une voie ferroviaire, ainsi que plusieurs maisons ont également été endommagées », a détaillé l’armée russe.                 En réagissant à ces explosions, Andriï Iermak, le chef de l’administration présidentielle ukrainienne, a salué sur Telegram une « opération de “démilitarisation” [digne d’un] travail d’orfèvre par les forces armées ukrainiennes », qui continuera, selon lui, « jusqu’à la libération complète des territoires ukrainiens ».            Selon un responsable ukrainien cité par  le New York Times, sous couvert d’anonymat, une unité militaire d’élite ukrainienne opérant derrière les lignes ennemies est à l’origine de l’explosion.            Cet incident intervient une semaine après une explosion de munitions destinées à l’aviation militaire dans un dépôt situé sur le territoire de l’aérodrome militaire de Saki, dans l’ouest de la Crimée. Ces explosions avaient fait un mort et plusieurs blessés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Crimée, des explosions sur une base russe embarrassantes pour le Kremlin                   La Crimée, une péninsule d’Ukraine annexée en 2014 par Moscou, est aux premières loges de l’offensive militaire que mène la Russie contre son voisin ukrainien depuis le 24 février.                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 Des avions russes décollent quasi quotidiennement de Crimée pour frapper des cibles dans des régions sous le contrôle de Kiev et plusieurs zones de cette presqu’île sont situées dans le rayon d’action des canons et des drones ukrainiens.                Malgré le conflit, la Crimée est restée un important lieu de villégiature pour de nombreux Russes qui continuent de profiter de l’été sur ses plages.            « La Crimée dans un pays normal, c’est la mer Noire, les montagnes, la récréation et le tourisme. Mais la Crimée occupée par les Russes, ce sont des explosions des dépôts de munitions et un risque élevé de la mort pour les envahisseurs et les voleurs », a lancé sur Twitter le conseiller de la présidence ukrainienne, Mikhaïlo Podoliak.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 17 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Napoléon imperator  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-crimee-une-base-militaire-russe-touchee-par-un-incendie-et-une-explosion_6138189_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: en Crim\u00e9e, une base militaire russe touch\u00e9e par un incendie et une explosion","dateCreated":"2022-08-16T17:33:58+02:00","datePublished":"2022-08-16T17:33:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019arm\u00e9e russe \u00e9voque un \u00ab\u00a0acte de sabotage\u00a0\u00bb, tandis que Kiev salue  une \u00ab\u00a0op\u00e9ration de \u201cd\u00e9militarisation\u201d par les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb dans cette p\u00e9ninsule annex\u00e9e par la Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/17/0/9000/4500/1342/671/60/0/14ba970_694921c2819040228290add284bebee9-694921c2819040228290add284bebee9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/16/19-4">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Dans un rapport publié mardi, HRW fait état de huit attaques illégales qui ont causé la mort de douze civils et fait vingt-six blessés dans la ville située dans le sud de l’Ukraine. Des attaques qui ont endommagé au moins cinq bâtiments hospitaliers, souligne l’ONG.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : l’ONG Human Rights Watch accuse l’armée russe d’attaques illégales à Kharkiv Dans un rapport publié mardi, HRW fait état de huit attaques illégales qui ont causé la mort de douze civils et fait vingt-six blessés dans la ville située dans le sud de l’Ukraine. Des attaques qui ont endommagé au moins cinq bâtiments hospitaliers, souligne l’ONG.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           08:49   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incendie et explosion de munitions dans une base militaire russe en Crimée        Une semaine après des explosions sur la base militaire russe de Saky, en Crimée, un incendie ayant provoqué une explosion des munitions s’est produit mardi matin dans une autre base russe, dans le district de Djankoï (Nord), a affirmé le ministère de la défense russe.          Le feu s’est déclaré vers 5 h 15 dans un dépôt de munitions temporaire de la base, a précisé le ministère dans un communiqué, cité par les agences de presse russes. « A la suite de l’incendie, une détonation des munitions s’est produite », a-t-il ajouté.          Selon le chef de la « république de Crimée », Sergueï Aksionov, qui s’est rendu sur les lieux, deux civils ont été blessés et l’évacuation des habitants d’un village voisin était en cours. A 8 h 15, la déflagration se poursuivait toujours, a affirmé M. Aksionov sur Telegram. Des images publiées sur les réseaux sociaux montrent des flammes et de la fumée, puis une explosion.                    Cet incident intervient une semaine après une explosion des munitions destinées à l’aviation militaire dans un dépôt situé sur le territoire de l’aérodrome militaire de Saky, dans l’ouest de la Crimée. Ces explosions avaient fait un mort et plusieurs blessés. Elles avaient été présentées par Moscou comme un incident, alors que des experts et des photos satellites semblaient accréditer la thèse d’une attaque ukrainienne.          Malgré le conflit, la Crimée est restée un important lieu de villégiature pour de nombreux Russes qui profitent de l’été sur ses plages. « Le matin près de Djankoï a commencé avec des explosions », a aussitôt réagi sur Twitter le conseiller de la présidence ukrainienne, Mykhaïlo Podoliak. « La Crimée, dans un pays normal, c’est la mer Noire, les montagnes, la récréation et le tourisme. Mais la Crimée occupée par les Russes, ce sont des explosions des dépôts de munitions et un risque élevé de mort pour les envahisseurs et les voleurs », a-t-il lancé.                 Tout le live                18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rencontre Zelensky, Erdogan et Guterres jeudi en Ukraine        Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, se rendra en Ukraine jeudi où il participera notamment à une rencontre avec les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, a annoncé mardi son porte-parole.          « A l’invitation du président Volodymyr Zelensky, le secrétaire général sera à Lviv jeudi pour participer à une rencontre trilatérale avec le président turc, Recep Tayyip Erdogan, et le dirigeant ukrainien », a déclaré Stéphane Dujarric lors d’un point de presse, précisant qu’Antonio Guterres se rendrait ensuite à Odessa vendredi, puis en Turquie.          La rencontre permettra d’« examiner » la mise en oeuvre de l’accord international signé en juillet à Istanbul pour permettre les exportations de céréales depuis l’Ukraine, accord « dont la Turquie est un élément clé », a-t-il ajouté.          « Un certain nombre de questions seront soulevées, en général, comme la nécessité d’une solution politique au conflit. Je n’ai aucun doute [sur le fait] que la question de la centrale nucléaire [de Zaporijia] et d’autres seront également abordées », a dit le porte-parole, précisant qu’une réunion bilatérale entre le président ukrainien et le secrétaire général devrait également avoir lieu.          Vendredi, Antonio Guterres se rendra à Odessa, un des trois ports ukrainiens utilisés dans le cadre de l’accord international qui a déjà permis le départ de 21 bateaux chargés notamment de maïs et de blé. Il terminera ce déplacement à Istanbul samedi pour visiter le Centre de coordination conjointe (CCC) chargé de superviser l’accord.                    17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron appelle au retrait des forces russes de la centrale de Zaporijia        Le président français, Emmanuel Macron, a appelé mardi au retrait des forces russes de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, en soulignant les « risques » que leur présence fait peser sur la sécurité du site.          Lors d’un entretien téléphonique avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, il a souligné « sa préoccupation quant à la menace que font peser la présence, les actions des forces armées russes et le contexte de guerre avec les conflits en cours, sur la sûreté et la sécurité des installations nucléaires ukrainiennes, et a appelé au retrait de ces forces », a expliqué l’Elysée dans un communiqué.          Emmanuel Macron a également « marqué son soutien » à la proposition du directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, d’envoyer une mission sur place « dans les meilleurs délais » pour inspecter le site. Les deux chefs d’Etat ont « échangé sur les modalités d’une telle mission », a précisé la présidence française.                    16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              HRW accuse l’armée russe d’attaques illégales à Kharkiv        Dans un rapport publié mardi, l’ONG Human Rights Watch accuse l’armée russe d’avoir perpétré dans la ville de Kharkiv des attaques illégales faisant une dizaine de morts et plusieurs dizaines de blessés parmi les civils.          « Toutes les attaques que Human Rights Watch a documentées ont été menées dans des zones peuplées en utilisant sans discernement des armes explosives à large rayon d’action ainsi que des armes à sous-munitions largement interdites, en violation apparente du droit international humanitaire qui rassemble les lois de la guerre », peut-on lire dans le rapport de l’ONG.          Human Rights Watch fait état de huit attaques illégales qui ont causé la mort de douze civils et fait vingt-six blessés. Ces mêmes attaques ont endommagé au moins cinq bâtiments hospitaliers, souligne l’ONG.          « D’après ce que Human Rights Watch a pu déterminer, dans aucune des attaques documentées, dont trois ont été menées à l’aide d’armes à sous-munitions, les forces russes n’ont pris les précautions requises par les lois de la guerre pour minimiser les dommages causés aux civils », souligne encore HRW.                    16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le premier navire de transport de céréales en provenance d’Ukraine est en Syrie        Selon les images satellites de Planet Labs, le Razoni, premier navire transportant des céréales à avoir quitté l’Ukraine depuis le 24 février, a accosté au port de Tartous, en Syrie, proche allié de Moscou. Des images de Planet Labs PBC analysées par le Financial Times et Associated Press ont montré le Razoni, battant pavillon sierra-léonais, arriver dans le port syrien lundi dans la matinée. Le navire se trouvait juste à côté des silos à grains, essentiels à l’approvisionnement en blé du pays.                    Un accord signé par la Russie et l’Ukraine, et validé par les Nations unies et la Turquie, en juillet, à Istanbul, a permis la reprise de l’exportation des céréales ukrainiennes en vue d’enrayer la crise alimentaire mondiale. Le Razoni a été le premier à quitter un port sous contrôle ukrainien depuis le début de la guerre. Chargé de 26 000 tonnes de maïs, il est parti d’Odessa le 1er août.          Sa cargaison était destinée au Liban, mais l’achat a été annulé en raison d’un retard de livraison. Le navire a passé plusieurs jours en mer avant qu’un nouvel acquéreur pour son chargement ne se manifeste en Turquie, selon le site d’information Middle East Eye. Le Courrier international précise cependant que ledit acquéreur n’a acheté que 5 % de la marchandise du Razoni.          Depuis le 12 août, le signal du navire avait été perdu, rendant impossible son suivi et sa localisation.                    Lire aussi :  Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire                                 16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Estonie retire des monuments datant de l’époque soviétique        L’Estonie a fait enlever, mardi, un monument commémoratif de la Seconde Guerre mondiale érigé, par le passé, à la gloire de l’Armée rouge, à Narva, ville habitée par une importante minorité russophone.          « Mon gouvernement a décidé de retirer les monuments soviétiques des espaces publics en Estonie », a déclaré la première ministre, Kaja Kallas, dans un tweet, mardi. « Symboles des répressions et de l’occupation soviétique, ils sont devenus une source de tensions sociales croissantes − en ces temps, nous devons maintenir au niveau minimal les risques pour l’ordre public », a-t-elle ajouté.                    Plus tôt, la cheffe du gouvernement avait déclaré que l’Estonie devait « agir rapidement pour assurer l’ordre public et la sécurité intérieure ». « Nous ne donnerons pas à la Russie l’occasion d’utiliser le passé pour troubler la paix », a-t-elle encore dit.          L’opposition locale au retrait du monument, qui représentait un vieux char d’assaut de l’Armée rouge T-34, avait fait craindre une répétition des émeutes qui avaient éclaté à Tallinn en 2007 à la suite de l’enlèvement d’un autre monument soviétique.          Le ministre de l’intérieur estonien, Lauri Laanemets, a déclaré pour sa part qu’il était « dans l’intérêt de l’ordre public et de la sécurité intérieure de retirer les monuments en question avant une nouvelle hausse des tensions autour d’eux ».          Le char T-34, datant de la Seconde Guerre mondiale, qui faisait partie du mémorial de Narva, sera transféré au Musée estonien de la guerre. A sa place, la fosse commune de victimes de la guerre recevra une « pierre tombale neutre ».          La maire de Narva, Katri Raik, avait auparavant refusé de remettre le char au musée.          Le mémorial se trouve au centre des cérémonies annuelles de commémoration du Jour de la Victoire dans la ville. Le conseil municipal de Narva n’a pas réussi à prendre une décision concernant le retrait du monument malgré l’ordre du gouvernement de le faire avant la fin de l’année.          Selon le ministre des affaires étrangères estonien, Urmas Reinsalu, la Russie tente d’exploiter les « divisions internes » dans le pays. L’Estonie et sa voisine balte, la Lettonie, comptent toutes les deux d’importantes minorités russophones qui sont parfois en désaccord avec les gouvernements nationaux. Certains craignent que Moscou ne cherche à exploiter ces divergences de vue pour déstabiliser ces pays, membres de l’UE et de l’OTAN.                    14:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky se sont entretenus par téléphone        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, mardi, sur Twitter, avoir informé son homologue français, Emmanuel Macron, de la situation au front. Il a par ailleurs réclamé un durcissement des sanctions contre la Russie.          Les deux hommes ont également discuté du « terrorisme nucléaire de la Russie » à la centrale nucléaire de Zaporijia lors de cet échange téléphonique, a souligné Volodymyr Zelensky.                                        14:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Finlande va réduire drastiquement le nombre de visas touristiques russes        La Finlande va limiter le nombre de visas délivrés aux touristes russes à 10 % du volume actuel à compter du 1er septembre, en raison du mécontentement croissant dans le pays face à la guerre en Ukraine, a annoncé mardi le gouvernement finlandais.          « Les visas touristiques ne vont pas s’arrêter complètement, mais leur nombre va diminuer de manière significative », a déclaré aux journalistes le ministre des affaires étrangères finlandais, Pekka Haavisto.          Selon le ministre, les heures d’ouverture allouées à la demande de visas touristiques seront réduites, ce qui permettra une baisse du nombre de demandes, car une interdiction pure et simple de visas fondée sur la nationalité n’est pas possible. Il a expliqué que la priorité serait désormais donnée « aux autres types de visas : visites à des proches, contacts familiaux, travail, études ».          La Finlande traite actuellement près de 1 000 demandes de visas par jour venant de Russie, a déclaré M. Haavisto à la télévision publique finlandaise YLE. Le pays va également examiner la mise en place d’une catégorie spécifique de visa humanitaire, qui n’existe pas actuellement dans le pays. « Cela pourrait rendre la situation bien plus facile dans certaines circonstances pour les journalistes ou les personnes travaillant dans des ONG », a expliqué M. Haavisto.          Le ministre des affaires étrangères a également annoncé être en faveur de l’arrêt de l’accord européen de facilitation des visas avec la Russie, ce qui pourrait faire augmenter le prix des visas touristiques de 35 à 80 euros.                    12:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie attribue finalement l’explosion de munitions en Crimée à un « acte de sabotage »         L’explosion de munitions qui s’est produite mardi matin sur une base militaire russe en Crimée, péninsule annexée par la Russie en 2014, était due à un « acte de sabotage », a assuré l’armée russe dans un communiqué. Le dépôt militaire situé près de Djankoï, dans le nord de la Crimée, « a été endommagé le 16 août dans la matinée à la suite d’un acte de sabotage », affirme le communiqué, cité par les agences de presse russes, qui ne désigne pas de responsables.          « Des infrastructures civiles, parmi lesquelles une ligne à haute tension, une centrale électrique, une voie ferroviaire, ainsi que plusieurs maisons ont également été endommagées », a détaillé l’armée russe. Dans un premier temps, dans la matinée, le ministère de la défense russe avait lié l’explosion de ce dépôt de munitions à un incendie, sans préciser la cause de ce dernier.          Réagissant à ces explosions, Andriy Yermak, chef de l’administration présidentielle ukrainienne, a salué sur Telegram une « opération “démilitarisation” façon travail d’orfèvre par les forces armées ukrainiennes », qui continuera selon lui « jusqu’à la libération complète des territoires ukrainiens ».                    11:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des électriciens marchent à côté de maisons détruites à Kramatorsk, après des frappes militaires dans la région de Donetsk, en Ukraine, le 16 août 2022. NACHO DOCE / REUTERS                               11:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron va s’entretenir mardi avec Volodymyr Zelensky sur la situation à la centrale de Zaporijia        Le président français, Emmanuel Macron, s’entretiendra par téléphone mardi en fin de matinée avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, de la situation à la centrale nucléaire de Zaporijia, sous contrôle russe, dans le sud de l’Ukraine.          La centrale, la plus grande d’Europe, a été prise au début de mars par des troupes russes. Depuis la fin de juillet, plusieurs frappes – dont les deux parties s’accusent mutuellement – ont visé le site, faisant craindre une catastrophe nucléaire et provoquant la semaine dernière une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU.                       Une « catastrophe » à la centrale menacerait l’Europe tout entière, a encore averti lundi M. Zelensky, accusant l’armée russe de « bombarder les villes et communautés des environs » depuis ce site nucléaire.          Le dernier échange téléphonique entre les présidents français et ukrainien remonte au 1er août. M. Macron avait alors salué la reprise des transports de céréales par la mer depuis le sud de l’Ukraine, bloqués en raison de l’offensive russe.                    11:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus d’informations sur l’explosion dans une base militaire russe en Crimée        L’explosion sur une base militaire russe mardi matin en Crimée a endommagé les lignes de chemin de fer se situant à proximité. Le trafic ferroviaire a donc été interrompu, a annoncé le chef de la « république de Crimée », Sergueï Aksionov, sur Telegram. Selon un conseiller du ministère de l’intérieur ukrainien, Anton Gerashchenko, Moscou utilisait ces lignes pour transporter du matériel militaire vers le sud de l’Ukraine, notamment vers la région de Zaporijia.          Le ministère de la défense russe a affirmé qu’un incendie ayant provoqué une explosion de munitions s’était produit dans cette base russe du district de Djankoï, dans le nord de la Crimée. L’agence de presse russe RIA a, elle, rapporté qu’un poste de transformation avait pris feu après une explosion dans la ville de Djankoï.          Un responsable ukrainien a affirmé au New York Times, sous couvert d’anonymat, qu’une unité militaire d’élite ukrainienne opérant derrière les lignes ennemies était à l’origine de l’explosion. Comme pour « l’incident » survenu sur l’aérodrome de Saky, Kiev n’a pas revendiqué d’attaque sur Djankoï, un conseiller présidentiel, Mykhaïlo Podoliak, se contentant de confirmer l’explosion.                    10:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Il n’est « pas nécessaire de recourir aux armes nucléaires pour atteindre les objectifs fixés » en Ukraine, selon le ministre de la défense russe        Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, a voulu rassurer mardi sur les intentions russes dans le domaine du nucléaire.          « Du point de vue militaire, il n’est pas nécessaire de recourir aux armes nucléaires en Ukraine pour atteindre les objectifs fixés » par Moscou, a déclaré M. Choïgou lors de la Conférence de Moscou sur la sécurité internationale. « L’objectif principal des armes nucléaires russes est la dissuasion d’une attaque nucléaire », a-t-il affirmé.          Lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti qu’une « catastrophe » à la centrale nucléaire de Zaporijia menacerait l’Europe tout entière. « Tout incident radioactif » à la centrale nucléaire, sous contrôle russe, dans le sud de l’Ukraine, « peut porter un coup aux pays de l’Union européenne, à la Turquie, à la Géorgie, et à des pays de régions plus éloignées. Tout dépend de la direction et de la force du vent », a-t-il prévenu dans son adresse.          Depuis plusieurs jours, Moscou et Kiev s’accusent mutuellement de frappes sur la centrale nucléaire de Zaporijia.                    Lire aussi :  Intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia                       09:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine accuse les Etats-Unis de « faire traîner » le conflit en Ukraine        Le président russe, Vladimir Poutine, a accusé, mardi, les Etats-Unis de « faire traîner » le conflit ukrainien et de chercher à « déstabiliser » la situation internationale avec une récente visite à Taïwan de la présidente de la Chambre américaine des représentants, Nancy Pelosi.          « La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent à faire traîner ce conflit. Et ils agissent de la même manière en attisant le conflit potentiel en Asie », a déclaré M. Poutine dans une adresse à la Conférence de Moscou sur la sécurité internationale, disant voir dans le voyage de Mme Pelosi à Taïwan « une stratégie consciente visant à déstabiliser la situation dans le monde ».          C’est une « démonstration insolente de leur manque de respect envers la souveraineté des autres pays et leurs obligations internationales », a poursuivi M. Poutine, en fustigeant une « provocation soigneusement préparée ».                    08:49   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incendie et explosion de munitions dans une base militaire russe en Crimée        Une semaine après des explosions sur la base militaire russe de Saky, en Crimée, un incendie ayant provoqué une explosion des munitions s’est produit mardi matin dans une autre base russe, dans le district de Djankoï (Nord), a affirmé le ministère de la défense russe.          Le feu s’est déclaré vers 5 h 15 dans un dépôt de munitions temporaire de la base, a précisé le ministère dans un communiqué, cité par les agences de presse russes. « A la suite de l’incendie, une détonation des munitions s’est produite », a-t-il ajouté.          Selon le chef de la « république de Crimée », Sergueï Aksionov, qui s’est rendu sur les lieux, deux civils ont été blessés et l’évacuation des habitants d’un village voisin était en cours. A 8 h 15, la déflagration se poursuivait toujours, a affirmé M. Aksionov sur Telegram. Des images publiées sur les réseaux sociaux montrent des flammes et de la fumée, puis une explosion.                    Cet incident intervient une semaine après une explosion des munitions destinées à l’aviation militaire dans un dépôt situé sur le territoire de l’aérodrome militaire de Saky, dans l’ouest de la Crimée. Ces explosions avaient fait un mort et plusieurs blessés. Elles avaient été présentées par Moscou comme un incident, alors que des experts et des photos satellites semblaient accréditer la thèse d’une attaque ukrainienne.          Malgré le conflit, la Crimée est restée un important lieu de villégiature pour de nombreux Russes qui profitent de l’été sur ses plages. « Le matin près de Djankoï a commencé avec des explosions », a aussitôt réagi sur Twitter le conseiller de la présidence ukrainienne, Mykhaïlo Podoliak. « La Crimée, dans un pays normal, c’est la mer Noire, les montagnes, la récréation et le tourisme. Mais la Crimée occupée par les Russes, ce sont des explosions des dépôts de munitions et un risque élevé de mort pour les envahisseurs et les voleurs », a-t-il lancé.                    08:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Chargé de 23 000 tonnes de blé, le premier navire humanitaire de l’ONU est parti pour l’Afrique        Le premier navire humanitaire affrété par l’Organisation des Nations unies (ONU) pour transporter des céréales ukrainiennes a quitté, mardi, le port de Pivdenny, dans le sud de l’Ukraine, avec quelque 23 000 tonnes de céréales pour l’Afrique, a annoncé le ministère des infrastructures ukrainien.          « Le navire Brave-Commander avec du grain pour l’Afrique a quitté le port de Pivdenny. Ce matin, le cargo est parti pour le port de Djibouti, où les vivres seront livrés à l’arrivée aux consommateurs en Ethiopie », a fait savoir le ministère sur Telegram.          Selon lui, « 23 000 tonnes de blé se trouvent à bord de ce navire affrété par le Programme alimentaire mondial [PAM] des Nations unies ». Présent au port de Pivdenny dimanche, le ministre des infrastructures ukrainien, Oleksandr Kubrakov, espérait que « deux ou trois » navires supplémentaires affrétés par l’ONU puissent en partir prochainement.          Il s’agit de la première cargaison d’aide alimentaire à quitter l’Ukraine depuis qu’a été signé, en juillet, par Kiev et Moscou, via une médiation de la Turquie et sous l’égide de l’ONU, des accords sur l’exportation des céréales ukrainiennes, bloquées à cause de la guerre entre les deux pays. Le premier navire commercial est parti le 1er août, et plus d’une quinzaine de bateaux ont quitté l’Ukraine depuis l’entrée en vigueur de l’accord, selon le décompte des autorités ukrainiennes, mais aucune cargaison humanitaire de l’ONU n’avait encore pris la mer.          L’Ukraine et la Russie comptent parmi les plus gros exportateurs mondiaux de céréales, qui connaissent une flambée des cours depuis le début de la guerre. Selon le PAM, un nombre record de 345 millions de personnes dans 82 pays sont aujourd’hui confrontées à une insécurité alimentaire aiguë, tandis que jusqu’à 50 millions de personnes dans 45 pays risquent de sombrer dans la famine si elles ne reçoivent pas d’aide humanitaire.                    Lire aussi :  En Ukraine, Odessa soulagée par le départ d’un premier bateau de céréales                       06:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mateusz Morawiecki : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »        Les Vingt-Sept ont refusé d’entendre, depuis des années, les avertissements sur la menace russe, souligne, dans une tribune au Monde, le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki. Il interpelle les dirigeants européens et dénonce « l’oligarchie de fait » exercée par Paris et Berlin sur l’Union.                    Lire aussi :  Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »                       06:09   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  La centrale nucléaire de Zaporijia, contrôlée par les forces russes, en Ukraine, le 4 août 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                     06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir mardi matin         Une « catastrophe » à la centrale nucléaire de Zaporijia menacerait l’Europe tout entière, a averti le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lundi. « Tout incident radioactif » à la centrale nucléaire, sous contrôle russe, dans le sud de l’Ukraine, « peut porter un coup aux pays de l’Union européenne, à la Turquie, à la Géorgie, et à des pays de régions plus éloignées. Tout dépend de la direction et de la force du vent », a-t-il prévenu dans son adresse de lundi soir.        Le gouverneur de l’oblast de Louhansk, Serhi Haïdaï, a affirmé, lundi, que les forces ukrainiennes avaient visé, dimanche, une base militaire russe occupée par des membres du Groupe Wagner, dans la ville de Popasna. Le nombre de victimes est en cours d’investigation ainsi que leur identification afin de déterminer, notamment, si le chef officieux du Groupe Wagner, Evgueni Prigojine, figure parmi elles.        D’intenses bombardements ont fait, lundi, plusieurs victimes à Kharkiv et dans l’oblast de Donetsk, cible prioritaire des Russes, où plus d’un quart de la population demeure malgré l’obligation d’évacuer décidée en juillet par M. Zelensky.        Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, et le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, se sont entretenus lundi par téléphone et ont notamment évoqué la sécurité de la centrale nucléaire de Zaporijia, sous contrôle de Moscou. Le porte-parole de M. Guterres a affirmé que l’ONU était capable d’aider à organiser la venue d’une mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) dans la centrale. « Les risques augmentent chaque jour » à Zaporijia, avait déclaré, dimanche, Dmitro Orlov, le maire d’Enerhodar, affirmant que les tirs au mortier étaient devenus quotidiens.                     06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et à tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible à partir de ce lien.                                     Incendie et explosion de munitions dans une base militaire russe en Crimée                    Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers et Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Un homme marche près d’un cratère causé par des tirs russes durant la nuit de lundi à mardi 16 août 2022, à Kharkiv.   SERGEY BOBOK / AFP          Incendie et explosion de munitions sur une base militaire russe en Crimée. Une semaine après des explosions sur la base militaire russe de Saky, en Crimée, un incendie ayant provoqué une explosion de munitions s’est produit mardi matin sur une autre base russe, dans le district de Djankoï (Nord), a affirmé le ministère de la défense russe.Une « catastrophe » à la centrale nucléaire de Zaporijia menacerait l’Europe tout entière, a averti le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lundi. « Tout incident radioactif » à la centrale nucléaire, sous contrôle russe, dans le sud de l’Ukraine, « peut porter un coup aux pays de l’Union européenne, à la Turquie, à la Géorgie, et à des pays de régions plus éloignées. Tout dépend de la direction et de la force du vent », a-t-il prévenu dans son adresse de lundi soir.Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, et le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, se sont entretenus lundi par téléphone et ont notamment évoqué la sécurité de la centrale nucléaire de Zaporijia, contrôlée par Moscou. Le porte-parole de M. Guterres a affirmé que l’ONU était capable d’apporter son aide pour organiser la venue d’une mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) dans la centrale. « Les risques augmentent chaque jour » à Zaporijia, avait déclaré, dimanche, Dmitro Orlov, le maire d’Enerhodar, affirmant que les tirs au mortier étaient devenus quotidiens.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         Décryptages. Armée française : l’alerte des chefs d’état-major         Tribune. « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »         Reportage. En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Orban         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Incendie et explosion de munitions dans une base militaire russe en Crimée                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-16T17:14:45+00:00","coverageEndTime":"2022-08-17T05:14:45+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONG Human Rights Watch accuse l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019attaques ill\u00e9gales...","description":"Dans un rapport publi\u00e9 mardi, HRW fait \u00e9tat de huit attaques ill\u00e9gales qui ont caus\u00e9 la mort de douze civils et fait vingt-six bless\u00e9s dans la ville situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine. Des attaques qui ont endommag\u00e9 au moins cinq b\u00e2timents hospitaliers, souligne l\u2019ONG.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : l’ONG Human Rights Watch accuse l’armée russe d’attaques illégales à Kharkiv","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans un rapport publi\u00e9 mardi, HRW fait \u00e9tat de huit attaques ill\u00e9gales qui ont caus\u00e9 la mort de douze civils et fait vingt-six bless\u00e9s dans la ville situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine. Des attaques qui ont endommag\u00e9 au moins cinq b\u00e2timents hospitaliers, souligne l\u2019ONG.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/0/0/6022/4015/1342/894/3/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-08-16T17:14:45+00:00"
,"endDate":"2022-08-17T05:14:45+00:00"
  Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, se rendra en Ukraine jeudi o\u00f9 il participera notamment \u00e0 une rencontre avec les pr\u00e9sidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, a annonc\u00e9 mardi son porte-parole.          \u00ab\u00a0A l\u2019invitation du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral sera \u00e0 Lviv jeudi pour participer \u00e0 une rencontre trilat\u00e9rale avec le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et le dirigeant ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 St\u00e9phane Dujarric lors d\u2019un point de presse, pr\u00e9cisant qu\u2019Antonio Guterres se rendrait ensuite \u00e0 Odessa vendredi, puis en Turquie.          La rencontre permettra d\u2019\u00ab\u00a0examiner\u00a0\u00bb la mise en oeuvre de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine, accord \u00ab\u00a0dont la Turquie est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Un certain nombre de questions seront soulev\u00e9es, en g\u00e9n\u00e9ral, comme la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une solution politique au conflit. Je n\u2019ai aucun doute [sur le fait] que la question de la centrale nucl\u00e9aire [de Zaporijia] et d\u2019autres seront \u00e9galement abord\u00e9es\u00a0\u00bb, a dit le porte-parole, pr\u00e9cisant qu\u2019une r\u00e9union bilat\u00e9rale entre le pr\u00e9sident ukrainien et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral devrait \u00e9galement avoir lieu.          Vendredi, Antonio Guterres se rendra \u00e0 Odessa, un des trois ports ukrainiens utilis\u00e9s dans le cadre de l\u2019accord international qui a d\u00e9j\u00e0 permis le d\u00e9part de 21 bateaux charg\u00e9s notamment de ma\u00efs et de bl\u00e9. Il terminera ce d\u00e9placement \u00e0 Istanbul samedi pour visiter le Centre de coordination conjointe (CCC) charg\u00e9 de superviser l\u2019accord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre Zelensky, Erdogan et Guterres jeudi en Ukraine","dateModified":"2022-08-16T17:20:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T15:15:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a appel\u00e9 mardi au retrait des forces russes de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, en soulignant les \u00ab\u00a0risques\u00a0\u00bb que leur pr\u00e9sence fait peser sur la s\u00e9curit\u00e9 du site.          Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, il a soulign\u00e9 \u00ab\u00a0sa pr\u00e9occupation quant \u00e0 la menace que font peser la pr\u00e9sence, les actions des forces arm\u00e9es russes et le contexte de guerre avec les conflits en cours, sur la s\u00fbret\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des installations nucl\u00e9aires ukrainiennes, et a appel\u00e9 au retrait de ces forces\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9.          Emmanuel Macron a \u00e9galement \u00ab\u00a0marqu\u00e9 son soutien\u00a0\u00bb \u00e0 la proposition du directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, d\u2019envoyer une mission sur place \u00ab\u00a0dans les meilleurs d\u00e9lais\u00a0\u00bb pour inspecter le site. Les deux chefs d\u2019Etat ont \u00ab\u00a0\u00e9chang\u00e9 sur les modalit\u00e9s d\u2019une telle mission\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle au retrait des forces russes de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-16T16:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T14:57:49+00:00","articleBody":"     Dans un rapport publi\u00e9 mardi, l\u2019ONG Human Rights Watch accuse l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir perp\u00e9tr\u00e9 dans la ville de Kharkiv des attaques ill\u00e9gales faisant une dizaine de morts et plusieurs dizaines de bless\u00e9s parmi les civils.          \u00ab\u00a0Toutes les attaques que Human Rights Watch a document\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans des zones peupl\u00e9es en utilisant sans discernement des armes explosives \u00e0 large rayon d\u2019action ainsi que des armes \u00e0 sous-munitions largement interdites, en violation apparente du droit international humanitaire qui rassemble les lois de la guerre\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le rapport de l\u2019ONG.          Human Rights Watch fait \u00e9tat de huit attaques ill\u00e9gales qui ont caus\u00e9 la mort de douze civils et fait vingt-six bless\u00e9s. Ces m\u00eames attaques ont endommag\u00e9 au moins cinq b\u00e2timents hospitaliers, souligne l\u2019ONG.          \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s ce que Human Rights Watch a pu d\u00e9terminer, dans aucune des attaques document\u00e9es, dont trois ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es \u00e0 l\u2019aide d\u2019armes \u00e0 sous-munitions, les forces russes n\u2019ont pris les pr\u00e9cautions requises par les lois de la guerre pour minimiser les dommages caus\u00e9s aux civils\u00a0\u00bb, souligne encore HRW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"HRW accuse l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019attaques ill\u00e9gales \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-08-16T15:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T14:45:15+00:00","articleBody":"     Selon les images satellites de Planet Labs, le Razoni, premier navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 avoir quitt\u00e9 l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, a accost\u00e9 au port de Tartous, en Syrie, proche alli\u00e9 de Moscou. Des images de Planet Labs PBC analys\u00e9es par le Financial Times et Associated Press ont montr\u00e9 le Razoni, battant pavillon sierra-l\u00e9onais, arriver dans le port syrien lundi dans la matin\u00e9e. Le navire se trouvait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des silos \u00e0 grains, essentiels \u00e0 l\u2019approvisionnement en bl\u00e9 du pays.                    Un accord sign\u00e9 par la Russie et l\u2019Ukraine, et valid\u00e9 par les Nations unies et la Turquie, en juillet, \u00e0 Istanbul, a permis la reprise de l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en vue d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale. Le Razoni a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 quitter un port sous contr\u00f4le ukrainien depuis le d\u00e9but de la guerre. Charg\u00e9 de 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs, il est parti d\u2019Odessa le 1er\u00a0ao\u00fbt.          Sa cargaison \u00e9tait destin\u00e9e au Liban, mais l\u2019achat a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 en raison d\u2019un retard de livraison. Le navire a pass\u00e9 plusieurs jours en mer avant qu\u2019un nouvel acqu\u00e9reur pour son chargement ne se manifeste en Turquie, selon le site d\u2019information Middle East Eye. Le Courrier international pr\u00e9cise cependant que ledit acqu\u00e9reur n\u2019a achet\u00e9 que 5\u00a0% de la marchandise du Razoni.          Depuis le 12\u00a0ao\u00fbt, le signal du navire avait \u00e9t\u00e9 perdu, rendant impossible son suivi et sa localisation.                    Lire aussi :  Les d\u00e9boires du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb jettent un doute sur la lev\u00e9e du blocus russe en mer Noire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier navire de transport de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine est en Syrie","dateModified":"2022-08-16T15:16:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T14:31:22+00:00","articleBody":"     L\u2019Estonie a fait enlever, mardi, un monument comm\u00e9moratif de la Seconde Guerre mondiale \u00e9rig\u00e9, par le pass\u00e9, \u00e0 la gloire de l\u2019Arm\u00e9e rouge, \u00e0 Narva, ville habit\u00e9e par une importante minorit\u00e9 russophone.          \u00ab\u00a0Mon gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de retirer les monuments sovi\u00e9tiques des espaces publics en Estonie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre, Kaja Kallas, dans un tweet, mardi. \u00ab\u00a0Symboles des r\u00e9pressions et de l\u2019occupation sovi\u00e9tique, ils sont devenus une source de tensions sociales croissantes \u2212 en ces temps, nous devons maintenir au niveau minimal les risques pour l\u2019ordre public\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                    Plus t\u00f4t, la cheffe du gouvernement avait d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Estonie devait \u00ab\u00a0agir rapidement pour assurer l\u2019ordre public et la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne donnerons pas \u00e0 la Russie l\u2019occasion d\u2019utiliser le pass\u00e9 pour troubler la paix\u00a0\u00bb, a-t-elle encore dit.          L\u2019opposition locale au retrait du monument, qui repr\u00e9sentait un vieux char d\u2019assaut de l\u2019Arm\u00e9e rouge T-34, avait fait craindre une r\u00e9p\u00e9tition des \u00e9meutes qui avaient \u00e9clat\u00e9 \u00e0 Tallinn en 2007 \u00e0 la suite de l\u2019enl\u00e8vement d\u2019un autre monument sovi\u00e9tique.          Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur estonien, Lauri Laanemets, a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019ordre public et de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure de retirer les monuments en question avant une nouvelle hausse des tensions autour d\u2019eux\u00a0\u00bb.          Le char T-34, datant de la Seconde Guerre mondiale, qui faisait partie du m\u00e9morial de Narva, sera transf\u00e9r\u00e9 au Mus\u00e9e estonien de la guerre. A sa place, la fosse commune de victimes de la guerre recevra une \u00ab\u00a0pierre tombale neutre\u00a0\u00bb.          La maire de Narva, Katri Raik, avait auparavant refus\u00e9 de remettre le char au mus\u00e9e.          Le m\u00e9morial se trouve au centre des c\u00e9r\u00e9monies annuelles de comm\u00e9moration du Jour de la Victoire dans la ville. Le conseil municipal de Narva n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 prendre une d\u00e9cision concernant le retrait du monument malgr\u00e9 l\u2019ordre du gouvernement de le faire avant la fin de l\u2019ann\u00e9e.          Selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res estonien, Urmas Reinsalu, la Russie tente d\u2019exploiter les \u00ab\u00a0divisions internes\u00a0\u00bb dans le pays. L\u2019Estonie et sa voisine balte, la Lettonie, comptent toutes les deux d\u2019importantes minorit\u00e9s russophones qui sont parfois en d\u00e9saccord avec les gouvernements nationaux. Certains craignent que Moscou ne cherche \u00e0 exploiter ces divergences de vue pour d\u00e9stabiliser ces pays, membres de l\u2019UE et de l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Estonie retire des monuments datant de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique","dateModified":"2022-08-16T15:04:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T12:42:14+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, sur Twitter, avoir inform\u00e9 son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, de la situation au front. Il a par ailleurs r\u00e9clam\u00e9 un durcissement des sanctions contre la Russie.          Les deux hommes ont \u00e9galement discut\u00e9 du \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire de la Russie\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia lors de cet \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique, a soulign\u00e9 Volodymyr Zelensky.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky se sont entretenus par t\u00e9l\u00e9phone","dateModified":"2022-08-16T12:44:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T12:20:53+00:00","articleBody":"     La Finlande va limiter le nombre de visas d\u00e9livr\u00e9s aux touristes russes \u00e0 10\u00a0% du volume actuel \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre, en raison du m\u00e9contentement croissant dans le pays face \u00e0 la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 mardi le gouvernement finlandais.          \u00ab\u00a0Les visas touristiques ne vont pas s\u2019arr\u00eater compl\u00e8tement, mais leur nombre va diminuer de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto.          Selon le ministre, les heures d\u2019ouverture allou\u00e9es \u00e0 la demande de visas touristiques seront r\u00e9duites, ce qui permettra une baisse du nombre de demandes, car une interdiction pure et simple de visas fond\u00e9e sur la nationalit\u00e9 n\u2019est pas possible. Il a expliqu\u00e9 que la priorit\u00e9 serait d\u00e9sormais donn\u00e9e \u00ab\u00a0aux autres types de visas\u00a0: visites \u00e0 des proches, contacts familiaux, travail, \u00e9tudes\u00a0\u00bb.          La Finlande traite actuellement pr\u00e8s de 1\u00a0000 demandes de visas par jour venant de Russie, a d\u00e9clar\u00e9 M. Haavisto \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique finlandaise YLE. Le pays va \u00e9galement examiner la mise en place d\u2019une cat\u00e9gorie sp\u00e9cifique de visa humanitaire, qui n\u2019existe pas actuellement dans le pays. \u00ab\u00a0Cela pourrait rendre la situation bien plus facile dans certaines circonstances pour les journalistes ou les personnes travaillant dans des ONG\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Haavisto.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9galement annonc\u00e9 \u00eatre en faveur de l\u2019arr\u00eat de l\u2019accord europ\u00e9en de facilitation des visas avec la Russie, ce qui pourrait faire augmenter le prix des visas touristiques de 35 \u00e0 80\u00a0euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande va r\u00e9duire drastiquement le nombre de visas touristiques russes","dateModified":"2022-08-16T12:28:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T10:58:08+00:00","articleBody":"     L\u2019explosion de munitions qui s\u2019est produite mardi matin sur une base militaire russe en Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, \u00e9tait due \u00e0 un \u00ab\u00a0acte de sabotage\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans un communiqu\u00e9. Le d\u00e9p\u00f4t militaire situ\u00e9 pr\u00e8s de Djanko\u00ef, dans le nord de la Crim\u00e9e, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 le 16\u00a0ao\u00fbt dans la matin\u00e9e \u00e0 la suite d\u2019un acte de sabotage\u00a0\u00bb, affirme le communiqu\u00e9, cit\u00e9 par les agences de presse russes, qui ne d\u00e9signe pas de responsables.          \u00ab\u00a0Des infrastructures civiles, parmi lesquelles une ligne \u00e0 haute tension, une centrale \u00e9lectrique, une voie ferroviaire, ainsi que plusieurs maisons ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe. Dans un premier temps, dans la matin\u00e9e, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait li\u00e9 l\u2019explosion de ce d\u00e9p\u00f4t de munitions \u00e0 un incendie, sans pr\u00e9ciser la cause de ce dernier.          R\u00e9agissant \u00e0 ces explosions, Andriy Yermak, chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, a salu\u00e9 sur Telegram une \u00ab\u00a0op\u00e9ration \u201cd\u00e9militarisation\u201d fa\u00e7on travail d\u2019orf\u00e8vre par les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb, qui continuera selon lui \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 la lib\u00e9ration compl\u00e8te des territoires ukrainiens\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie attribue finalement l\u2019explosion de munitions en Crim\u00e9e \u00e0 un \u00ab\u00a0acte de sabotage\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-08-16T11:17:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T09:53:21+00:00","articleBody":"           Des \u00e9lectriciens marchent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de maisons d\u00e9truites \u00e0 Kramatorsk, apr\u00e8s des frappes militaires dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 16 ao\u00fbt 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/e7bada6_gggnac02-ukraine-crisis-kramatorsk-0816-1b.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONG Human Rights Watch accuse l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019attaques ill\u00e9gales...","dateModified":"2022-08-16T09:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T09:33:13+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019entretiendra par t\u00e9l\u00e9phone mardi en fin de matin\u00e9e avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, de la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le russe, dans le sud de l\u2019Ukraine.          La centrale, la plus grande d\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 prise au d\u00e9but de mars par des troupes russes. Depuis la fin de juillet, plusieurs frappes \u2013 dont les deux parties s\u2019accusent mutuellement \u2013 ont vis\u00e9 le site, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire et provoquant la semaine derni\u00e8re une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.                       Une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale menacerait l\u2019Europe tout enti\u00e8re, a encore averti lundi M. Zelensky, accusant l\u2019arm\u00e9e russe de \u00ab\u00a0bombarder les villes et communaut\u00e9s des environs\u00a0\u00bb depuis ce site nucl\u00e9aire.          Le dernier \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique entre les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et ukrainien remonte au 1er\u00a0ao\u00fbt. M.\u00a0Macron avait alors salu\u00e9 la reprise des transports de c\u00e9r\u00e9ales par la mer depuis le sud de l\u2019Ukraine, bloqu\u00e9s en raison de l\u2019offensive russe.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/ad82b95_1660642354021-web-inter-3322-centrale-zaporijia.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va s\u2019entretenir mardi avec Volodymyr Zelensky sur la situation \u00e0 la centrale de Zaporij...","dateModified":"2022-08-16T09:38:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T09:24:26+00:00","articleBody":"     L\u2019explosion sur une base militaire russe mardi matin en Crim\u00e9e a endommag\u00e9 les lignes de chemin de fer se situant \u00e0 proximit\u00e9. Le trafic ferroviaire a donc \u00e9t\u00e9 interrompu, a annonc\u00e9 le chef de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, Sergue\u00ef Aksionov, sur Telegram. Selon un conseiller du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, Anton Gerashchenko, Moscou utilisait ces lignes pour transporter du mat\u00e9riel militaire vers le sud de l\u2019Ukraine, notamment vers la r\u00e9gion de Zaporijia.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 qu\u2019un incendie ayant provoqu\u00e9 une explosion de munitions s\u2019\u00e9tait produit dans cette base russe du district de Djanko\u00ef, dans le nord de la Crim\u00e9e. L\u2019agence de presse russe RIA a, elle, rapport\u00e9 qu\u2019un poste de transformation avait pris feu apr\u00e8s une explosion dans la ville de Djanko\u00ef.          Un responsable ukrainien a affirm\u00e9 au New York Times, sous couvert d\u2019anonymat, qu\u2019une unit\u00e9 militaire d\u2019\u00e9lite ukrainienne op\u00e9rant derri\u00e8re les lignes ennemies \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine de l\u2019explosion. Comme pour \u00ab\u00a0l\u2019incident\u00a0\u00bb survenu sur l\u2019a\u00e9rodrome de Saky, Kiev n\u2019a pas revendiqu\u00e9 d\u2019attaque sur Djanko\u00ef, un conseiller pr\u00e9sidentiel, Mykha\u00eflo Podoliak, se contentant de confirmer l\u2019explosion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations sur l\u2019explosion dans une base militaire russe en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-16T09:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T08:42:45+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a voulu rassurer mardi sur les intentions russes dans le domaine du nucl\u00e9aire.          \u00ab\u00a0Du point de vue militaire, il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de recourir aux armes nucl\u00e9aires en Ukraine pour atteindre les objectifs fix\u00e9s\u00a0\u00bb par Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Cho\u00efgou lors de la Conf\u00e9rence de Moscou sur la s\u00e9curit\u00e9 internationale. \u00ab\u00a0L\u2019objectif principal des armes nucl\u00e9aires russes est la dissuasion d\u2019une attaque nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Lundi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti qu\u2019une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia menacerait l\u2019Europe tout enti\u00e8re. \u00ab\u00a0Tout incident radioactif\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire, sous contr\u00f4le russe, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0peut porter un coup aux pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 la Turquie, \u00e0 la G\u00e9orgie, et \u00e0 des pays de r\u00e9gions plus \u00e9loign\u00e9es. Tout d\u00e9pend de la direction et de la force du vent\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu dans son adresse.          Depuis plusieurs jours, Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement de frappes sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.                    Lire aussi :  Intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il n\u2019est \u00ab\u00a0pas n\u00e9cessaire de recourir aux armes nucl\u00e9aires pour atteindre les objectifs\u00a0fix\u00e9s\u00a0\u00bb en...","dateModified":"2022-08-16T08:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T07:55:14+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a accus\u00e9, mardi, les Etats-Unis de \u00ab\u00a0faire tra\u00eener\u00a0\u00bb le conflit ukrainien et de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser\u00a0\u00bb la situation internationale avec une r\u00e9cente visite \u00e0 Ta\u00efwan de la pr\u00e9sidente de la Chambre am\u00e9ricaine des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi.          \u00ab\u00a0La situation en Ukraine montre que les Etats-Unis cherchent \u00e0 faire tra\u00eener ce conflit. Et ils agissent de la m\u00eame mani\u00e8re en attisant le conflit potentiel en Asie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine dans une adresse \u00e0 la Conf\u00e9rence de Moscou sur la s\u00e9curit\u00e9 internationale, disant voir dans le voyage de Mme Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan \u00ab\u00a0une strat\u00e9gie consciente visant \u00e0 d\u00e9stabiliser la situation dans le monde\u00a0\u00bb.          C\u2019est une \u00ab\u00a0d\u00e9monstration insolente de leur manque de respect envers la souverainet\u00e9 des autres pays et leurs obligations internationales\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Poutine, en fustigeant une \u00ab\u00a0provocation soigneusement pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse les Etats-Unis de \u00ab\u00a0faire tra\u00eener\u00a0\u00bb le conflit en Ukraine","dateModified":"2022-08-16T08:53:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T06:49:47+00:00","articleBody":"     Une semaine apr\u00e8s des explosions sur la base militaire russe de Saky, en Crim\u00e9e, un incendie ayant provoqu\u00e9 une explosion des munitions s\u2019est produit mardi matin dans une autre base russe, dans le district de Djanko\u00ef (Nord), a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Le feu s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 vers 5\u00a0h\u00a015 dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions temporaire de la base, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9, cit\u00e9 par les agences de presse russes. \u00ab\u00a0A la suite de l\u2019incendie, une d\u00e9tonation des munitions s\u2019est produite\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon le chef de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, Sergue\u00ef Aksionov, qui s\u2019est rendu sur les lieux, deux civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et l\u2019\u00e9vacuation des habitants d\u2019un village voisin \u00e9tait en cours. A 8\u00a0h\u00a015, la d\u00e9flagration se poursuivait toujours, a affirm\u00e9 M.\u00a0Aksionov sur Telegram. Des images publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montrent des flammes et de la fum\u00e9e, puis une explosion.                    Cet incident intervient une semaine apr\u00e8s une explosion des munitions destin\u00e9es \u00e0 l\u2019aviation militaire dans un d\u00e9p\u00f4t situ\u00e9 sur le territoire de l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, dans l\u2019ouest de la Crim\u00e9e. Ces explosions avaient fait un mort et plusieurs bless\u00e9s. Elles avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es par Moscou comme un incident, alors que des experts et des photos satellites semblaient accr\u00e9diter la th\u00e8se d\u2019une attaque ukrainienne.          Malgr\u00e9 le conflit, la Crim\u00e9e est rest\u00e9e un important lieu de vill\u00e9giature pour de nombreux Russes qui profitent de l\u2019\u00e9t\u00e9 sur ses plages. \u00ab\u00a0Le matin pr\u00e8s de Djanko\u00ef a commenc\u00e9 avec des explosions\u00a0\u00bb, a aussit\u00f4t r\u00e9agi sur Twitter le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak. \u00ab\u00a0La Crim\u00e9e, dans un pays normal, c\u2019est la mer Noire, les montagnes, la r\u00e9cr\u00e9ation et le tourisme. Mais la Crim\u00e9e occup\u00e9e par les Russes, ce sont des explosions des d\u00e9p\u00f4ts de munitions et un risque \u00e9lev\u00e9 de mort pour les envahisseurs et les voleurs\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incendie et explosion de munitions dans une base militaire russe en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-16T07:33:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T06:32:10+00:00","articleBody":"     Le premier navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) pour transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a quitt\u00e9, mardi, le port de Pivdenny, dans le sud de l\u2019Ukraine, avec quelque 23\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales pour l\u2019Afrique, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re des infrastructures ukrainien.          \u00ab\u00a0Le navire Brave-Commander avec du grain pour l\u2019Afrique a quitt\u00e9 le port de Pivdenny. Ce matin, le cargo est parti pour le port de Djibouti, o\u00f9 les vivres seront livr\u00e9s \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e aux consommateurs en Ethiopie\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re sur Telegram.          Selon lui, \u00ab\u00a023\u00a0000\u00a0tonnes de bl\u00e9 se trouvent \u00e0 bord de ce navire affr\u00e9t\u00e9 par le Programme alimentaire mondial [PAM] des Nations unies\u00a0\u00bb. Pr\u00e9sent au port de Pivdenny dimanche, le ministre des infrastructures ukrainien, Oleksandr Kubrakov, esp\u00e9rait que \u00ab\u00a0deux ou trois\u00a0\u00bb navires suppl\u00e9mentaires affr\u00e9t\u00e9s par l\u2019ONU puissent en partir prochainement.          Il s\u2019agit de la premi\u00e8re cargaison d\u2019aide alimentaire \u00e0 quitter l\u2019Ukraine depuis qu\u2019a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, en juillet, par Kiev et Moscou, via une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU, des accords sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, bloqu\u00e9es \u00e0 cause de la guerre entre les deux pays. Le premier navire commercial est parti le 1er\u00a0ao\u00fbt, et plus d\u2019une quinzaine de bateaux ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine depuis l\u2019entr\u00e9e en vigueur de l\u2019accord, selon le d\u00e9compte des autorit\u00e9s ukrainiennes, mais aucune cargaison humanitaire de l\u2019ONU n\u2019avait encore pris la mer.          L\u2019Ukraine et la Russie comptent parmi les plus gros exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales, qui connaissent une flamb\u00e9e des cours depuis le d\u00e9but de la guerre. Selon le PAM, un nombre record de 345\u00a0millions de personnes dans 82\u00a0pays sont aujourd\u2019hui confront\u00e9es \u00e0 une ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire aigu\u00eb, tandis que jusqu\u2019\u00e0 50\u00a0millions de personnes dans 45 pays risquent de sombrer dans la famine si elles ne re\u00e7oivent pas d\u2019aide humanitaire.                    Lire aussi :  En Ukraine, Odessa soulag\u00e9e par le d\u00e9part d\u2019un premier bateau de c\u00e9r\u00e9ales         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charg\u00e9 de 23 000 tonnes de bl\u00e9, le premier navire humanitaire de l\u2019ONU est parti pour l\u2019Afrique","dateModified":"2022-08-16T07:09:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T04:11:51+00:00","articleBody":"     Les Vingt-Sept ont refus\u00e9 d\u2019entendre, depuis des ann\u00e9es, les avertissements sur la menace russe, souligne, dans une tribune au Monde, le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki. Il interpelle les dirigeants europ\u00e9ens et d\u00e9nonce \u00ab\u00a0l\u2019oligarchie de fait\u00a0\u00bb exerc\u00e9e par Paris et Berlin sur l\u2019Union.                    Lire aussi :  Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine a aussi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 sur l\u2019Europe\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mateusz Morawiecki\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine a aussi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 sur l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-16T05:13:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T04:09:11+00:00","articleBody":"                     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, contr\u00f4l\u00e9e par les forces russes, en Ukraine, le 4\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/3c49c68_1660622885255-capture-da-ei-cran-2022-08-16-ai-06-07-38.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: l\u2019ONG Human Rights Watch accuse l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019attaques ill\u00e9gales...","dateModified":"2022-08-16T05:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T04:00:17+00:00","articleBody":"      Une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia menacerait l\u2019Europe tout enti\u00e8re, a averti le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lundi. \u00ab\u00a0Tout incident radioactif\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire, sous contr\u00f4le russe, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0peut porter un coup aux pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 la Turquie, \u00e0 la G\u00e9orgie, et \u00e0 des pays de r\u00e9gions plus \u00e9loign\u00e9es. Tout d\u00e9pend de la direction et de la force du vent\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu dans son adresse de lundi soir.          Le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a affirm\u00e9, lundi, que les forces ukrainiennes avaient vis\u00e9, dimanche, une base militaire russe occup\u00e9e par des membres du Groupe Wagner, dans la ville de Popasna. Le nombre de victimes est en cours d\u2019investigation ainsi que leur identification afin de d\u00e9terminer, notamment, si le chef officieux du Groupe Wagner, Evgueni Prigojine, figure parmi elles.          D\u2019intenses bombardements ont fait, lundi, plusieurs victimes \u00e0 Kharkiv et dans l\u2019oblast de Donetsk, cible prioritaire des Russes, o\u00f9 plus d\u2019un quart de la population demeure malgr\u00e9 l\u2019obligation d\u2019\u00e9vacuer d\u00e9cid\u00e9e en juillet par M. Zelensky.          Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, se sont entretenus lundi par t\u00e9l\u00e9phone et ont notamment \u00e9voqu\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le de Moscou. Le porte-parole de M. Guterres a affirm\u00e9 que l\u2019ONU \u00e9tait capable d\u2019aider \u00e0 organiser la venue d\u2019une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) dans la centrale. \u00ab\u00a0Les risques augmentent chaque jour\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, avait d\u00e9clar\u00e9, dimanche, Dmitro Orlov, le maire d\u2019Enerhodar, affirmant que les tirs au mortier \u00e9taient devenus quotidiens.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mardi matin","dateModified":"2022-08-16T05:12:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html#621028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/16/guerre-en-ukraine-en-direct-le-razoni-premier-navire-de-transport-de-cereales-en-provenance-d-odessa-reapparait-en-syrie_6138133_3210.html","datePublished":"2022-08-16T04:00:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-16T04:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/0/0/6022/4015/1342/894/3/0/37117d4_5952330-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/16/19-5">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Dix-huit personnes sont portées disparues. Certains médias, citant des témoins, ont rapporté que l’explosion était survenue, dimanche, dans un lieu où étaient entreposés des feux d’artifice.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Arménie             En Arménie, le bilan de l’explosion à Erevan s’alourdit à seize morts      Dix-huit personnes sont portées disparues. Certains médias, citant des témoins, ont rapporté que l’explosion était survenue, dimanche, dans un lieu où étaient entreposés des feux d’artifice.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h32, mis à jour à 16h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La déflagration a provoqué l’effondrement d’un bâtiment sur le marché de gros de Surmalu, à Erevan, le 14 août 2022.  VAHRAM BAGHDASARYAN / AP                 Le bilan de l’explosion d’origine indéterminée qui s’est produite dans une zone commerciale à Erevan, la capitale de l’Arménie, dimanche, s’est alourdi à seize morts, a annoncé le ministère des situations d’urgence arménien, mardi 16 août. Lundi, les autorités avaient fait état de cinq morts et de dix-neuf personnes portées disparues            « Seize corps ont été découverts lors des travaux de recherches et de sauvetage », a précisé le ministère dans un communiqué, ajoutant que dix-huit personnes étaient portées disparues. Les autorités ont également fait état de plus de soixante blessés et dépêché quelque trois cent cinquante secouristes sur les lieux.                 L’explosion s’est produite dimanche, en début d’après-midi, sur le marché de gros de Surmalu, à Erevan. Ce lieu est traditionnellement très fréquenté le dimanche. La déflagration a provoqué l’effondrement d’un bâtiment et des secouristes déblayaient les décombres avec des pelleteuses pour tenter de retrouver des survivants.            La piste d’un attentat exclue            Certains médias, citant des témoins, ont rapporté que l’explosion était survenue dans un lieu où étaient entreposés des feux d’artifice.            Les autorités ont exclu la piste d’un attentat, en annonçant l’ouverture d’une enquête pour « violation des règles de stockage des produits facilement inflammables » et « violation des règles anti-incendie » qui ont entraîné la mort de plusieurs personnes « par négligence ».            Cette explosion endeuille un pays qui traverse une période difficile.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Un an après la guerre dans le Haut-Karabakh, l’Arménie hantée par le souvenir de ses morts et de ses blessés                   Petit pays du Caucase d’environ 3 millions d’habitants, l’Arménie a en effet du mal à se remettre d’une guerre qui l’a opposée, en 2020, à l’Azerbaïdjan voisin, qui s’est soldée par une lourde défaite et une crise politique majeure.                Signe de la nervosité ambiante, peu après l’explosion sur le marché de Surmalu le métro d’Erevan a été évacué en raison d’une alerte à la bombe, ont rapporté les autorités, précisant qu’aucun engin explosif n’avait finalement été trouvé.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 17 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Napoléon imperator  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/16/en-armenie-le-bilan-de-l-explosion-a-erevan-s-alourdit-a-seize-morts_6138158_3210.html"},"headline":"En Arm\u00e9nie, le bilan de l\u2019explosion \u00e0 Erevan s\u2019alourdit \u00e0\u00a0seize morts","dateCreated":"2022-08-16T09:32:40+02:00","datePublished":"2022-08-16T09:32:40+02:00","dateModified":"2022-08-16T16:05:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arm\u00e9nie"],"keywords":["International","Europe","Arm\u00e9nie"],"description":"Dix-huit personnes sont port\u00e9es disparues. Certains m\u00e9dias, citant des t\u00e9moins, ont rapport\u00e9 que l\u2019explosion \u00e9tait survenue, dimanche, dans un lieu o\u00f9 \u00e9taient entrepos\u00e9s des feux d\u2019artifice.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/832/0/5000/2500/1342/671/60/0/5609b77_bdc3852a32094542b7747dabaf3864c1-bdc3852a32094542b7747dabaf3864c1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armenie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/16/19-6">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La facture des consommateurs va augmenter, à partir du 1er octobre, de 2,419 centimes par kilowattheure, soit plusieurs centaines d’euros par an pour chaque foyer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Allemagne             L’Allemagne crée une taxe sur le gaz pour protéger son système énergétique de la faillite      La facture des consommateurs va augmenter, à partir du 1er octobre, de 2,419 centimes par kilowattheure, soit plusieurs centaines d’euros par an pour chaque foyer.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h43, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’hiver sera décidément fort cher pour les consommateurs de gaz allemands. Outre la hausse des prix, toutes les factures seront alourdies d’une taxe supplémentaire. Lundi 15 août, le gouvernement a annoncé son montant : 2,419 centimes par kilowattheure (kWh) consommé à partir du 1er octobre, soit une charge supplémentaire de près de 500 euros par an pour une famille de quatre personnes vivant dans une maison individuelle et consommant 20 000 kWh par an, hors TVA.          L’objectif de cette taxe, déjà très controversée, est de garantir la stabilité du système énergétique du pays face à la chute des livraisons de gaz russe, conséquence des tensions liées à l’invasion de l’Ukraine, le 24 février. Selon le ministre de l’économie, Robert Habeck, qui a présenté le dispositif lors d’une conférence de presse lundi après-midi, cette contribution supplémentaire est le moyen « le plus juste » d’éviter une vague de faillites chez les importateurs de gaz, qui mettrait toute la distribution de chaleur et d’énergie du pays en danger.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Etat allemand vole au secours de son géant de l’énergie Uniper                 La chute des livraisons par le gazoduc Nord Stream 1 – actuellement à 20 % de son débit normal – a en effet placé les entreprises importatrices dans une situation critique. Faute de gaz russe, elles doivent acheter le combustible ailleurs, à un prix beaucoup plus élevé, tout en étant liées avec leurs clients par des contrats de long terme. Pris en étau, ces distributeurs étaient menacés de banqueroute. Uniper, le premier importateur de gaz russe du pays, qui livre de nombreux services municipaux, a ainsi bénéficié d’une aide d’urgence de l’Etat au mois de juillet.          Négociations sur la TVA          Le nouveau prélèvement doit permettre de répartir le risque le plus largement possible… sans toucher directement au budget de l’Etat. La taxe doit permettre aux importateurs de couvrir 90 % de leurs coûts d’achat supplémentaires. Le dispositif fonctionnera grâce à une entreprise intermédiaire, Trading Hub Europe, qui organise normalement les opérations de marché pour tous les distributeurs de gaz allemands. Elle sera chargée de collecter et reverser le produit de ce prélèvement aux distributeurs qui en font la demande. Les énergéticiens RWE et Shell ont ainsi annoncé leur intention d’y renoncer, en assumant eux-mêmes leurs surcoûts d’achats.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver                 Une façon d’avantager leurs clients, dispensés de taxe, alors que la charge à venir pour tous les autres est considérable. Pour les entreprises très consommatrices d’énergie comme la chimie, l’acier ou le verre, la charge supplémentaire liée à la taxe devrait s’élever à 5 milliards d’euros, a calculé le lobby qui les représente. Pour les particuliers, la potion est particulièrement amère. Chaque foyer consommateur de gaz – russe ou non – doit s’attendre à une augmentation de sa facture de plusieurs centaines d’euros par an, auxquels pourraient s’ajouter 19 % de TVA.             Il vous reste 30.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/16/berlin-cree-une-taxe-sur-le-gaz-pour-proteger-son-systeme-energetique-de-la-faillite_6138153_3234.html"},"headline":"L\u2019Allemagne cr\u00e9e une taxe sur le gaz pour prot\u00e9ger son syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique de la faillite","dateCreated":"2022-08-16T08:43:11+02:00","datePublished":"2022-08-16T08:43:11+02:00","dateModified":"2022-08-16T17:40:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Allemagne"],"description":"La facture des consommateurs va augmenter, \u00e0 partir du 1er\u00a0octobre, de 2,419\u00a0centimes par kilowattheure, soit plusieurs centaines d\u2019euros par an pour chaque foyer.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/411/0/4930/2465/1342/671/60/0/925fbfa_66044837ac74486eac0fbde814e90843-66044837ac74486eac0fbde814e90843-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/16/19-7">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ L’économiste Yves Jégourel invite l’Union européenne, dans une tribune au « Monde », à mettre en œuvre une véritable « diplomatie des matières premières » qui permettrait d’assurer la sécurité alimentaire mondiale et de lutter contre le réchauffement climatique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Matières premières         « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »   Tribune        Yves Jégourel  Economiste        L’économiste Yves Jégourel invite l’Union européenne, dans une tribune au « Monde », à mettre en œuvre une véritable « diplomatie des matières premières » qui permettrait d’assurer la sécurité alimentaire mondiale et de lutter contre le réchauffement climatique.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    De la sécheresse, qui sévit de la Corne de l’Afrique à l’Europe, aux conséquences dramatiques de la guerre en Ukraine, tout, ou presque, nous ramène aux matières premières. Des matières premières qui, pourtant, avaient été en large part effacées des agendas multilatéraux. Croyant aux vertus de la mondialisation heureuse et au mythe de ressources disponibles en tout temps et en toutes circonstances, l’Europe a, en particulier, longtemps sous-estimé leur portée politique.          Face à la tragédie ukrainienne, il n’est désormais nul besoin de rappeler que les ressources extractives ou agricoles peuvent conditionner le développement d’un conflit armé par les recettes d’exportation qu’elles drainent, par l’objectif stratégique qu’elles représentent, ainsi que par les différents leviers de négociation et les mesures de rétorsion qu’elles offrent, à l’image du gaz russe et du blé ukrainien ou, plus récemment encore, du sable chinois dont les exportations vers Taïwan viennent de cesser.          Un élément de la concorde mondiale          L’Europe a certes désormais tourné le dos à une vision candide des marchés et s’est engagée dans une stratégie volontariste de sécurisation de ses approvisionnements en métaux critiques [cobalt, nickel, lithium…]. Le réflexe est salutaire, mais il n’est en rien suffisant face à l’ampleur des enjeux. Il y a, en outre, une ambiguïté fondamentale dans la notion même de « sécurisation ». Elle consacre l’idée d’une rivalité inéluctable et croissante entre les nations pour accéder à ces ressources stratégiques et accepte, en conséquence, l’hypothèse que des conflits interétatiques puissent survenir.               Il faut, pour l’éviter, une diplomatie des matières premières et la pensée stratégique susceptible de l’alimenter, avec pour ambition de répondre aux grands défis de notre monde, qu’il s’agisse de la sécurité alimentaire mondiale ou de la lutte contre le réchauffement climatique. Quatre prérequis devront alors être respectés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise ukrainienne : « Les liens unissant géopolitique et ressources naturelles sont bien connus »                 Il importe, en tout premier lieu, de reconstruire une doctrine dans laquelle les matières premières peuvent être perçues comme un élément déterminant de la concorde mondiale. La paix est, dit-on, « un intervalle entre deux guerres » et c’est peut-être pour cela que les facteurs déclencheurs des conflits ont été bien plus étudiés que ceux conditionnant l’entente des nations. Les matières premières ont, de la même façon, avant tout été appréhendées au regard des différents antagonismes qu’elles produisent et non dans leur rapport à la paix. Ce paradigme doit évoluer pour nourrir cette diplomatie nouvelle, ambitieuse et pragmatique.        Il vous reste 62.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/16/le-multilateralisme-aujourd-hui-largement-affaibli-demeure-une-condition-sine-qua-non-de-la-diplomatie-des-matieres-premieres_6138132_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le multilat\u00e9ralisme, aujourd\u2019hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-16T06:00:24+02:00","datePublished":"2022-08-16T06:00:24+02:00","dateModified":"2022-08-16T06:00:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Le Monde Afrique","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Diplomatie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Yves J\u00e9gourel invite l\u2019Union europ\u00e9enne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 mettre en \u0153uvre une v\u00e9ritable \u00ab\u00a0diplomatie des mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0\u00bb qui permettrait d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale et de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Yves J\u00e9gourel","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/18/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/a069499_ppp-ajk003-un-guterres-0618-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/16/19-8">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les Vingt-Sept ont refusé d’entendre, depuis des années, les avertissements quant à la menace russe, rappelle-t-il, dénonçant « l’oligarchie de fait » exercée par Paris et Berlin sur l’Union.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »   Tribune        Mateusz Morawiecki  Premier ministre de la Pologne        Les Vingt-Sept ont refusé d’entendre, depuis des années, les avertissements quant à la menace russe, rappelle-t-il, dénonçant « l’oligarchie de fait » exercée par Paris et Berlin sur l’Union.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 13h29    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La guerre en Ukraine a fait apparaître la vérité sur la Russie. Ceux qui ne voulaient pas voir que l’Etat de Poutine avait des tendances impérialistes doivent se rendre à l’évidence : en Russie, les démons des XIXe et XXe siècles ont été ravivés : le nationalisme, le colonialisme et un totalitarisme de plus en plus visible. Mais la guerre en Ukraine a également révélé la vérité sur l’Europe. De nombreux dirigeants européens avaient été séduits par Vladimir Poutine. Ils vivent aujourd’hui un choc.          Le retour de l’impérialisme russe ne devrait pas nous surprendre. L’Europe s’est retrouvée dans la situation présente non pas parce qu’elle était insuffisamment intégrée, mais parce qu’elle a refusé d’écouter la voix de la vérité. Cette voix se faisait entendre de la Pologne depuis de nombreuses années.          Cette ignorance de la voix polonaise est une illustration du problème plus large auquel l’Union européenne (UE) est confrontée aujourd’hui. En son sein, l’égalité des Etats individuels est de nature déclarative. La pratique politique montre que les voix allemande et française ont une importance prépondérante. Nous avons donc affaire à une démocratie formelle et à une oligarchie de fait au sein de laquelle le pouvoir est détenu par les plus forts.          Principe de l’unanimité          Le mécanisme de sécurité qui protège l’UE de la tyrannie de la majorité est le principe de l’unanimité. Il peut être frustrant de chercher un compromis entre vingt-sept pays qui ont si souvent des intérêts contradictoires, et le compromis lui-même peut ne pas satisfaire tout le monde à cent pour cent. Toutefois, cela permet de s’assurer que chaque voix est entendue et que la solution adoptée répond aux attentes minimales de chaque Etat membre.               Si quelqu’un suggère de rendre l’UE encore plus dépendante des décisions allemandes qu’auparavant – ce qui reviendrait à abolir la règle de l’unanimité –, il suffit de faire une brève analyse rétrospective de ces décisions pour voir quelles seraient les conséquences de ce choix. Si, ces dernières années, l’Europe avait toujours agi comme le voulait l’Allemagne, notre situation serait-elle meilleure ou pire aujourd’hui ?          Si toute l’Europe avait suivi le vote allemand, non seulement le Nord Stream 1, mais aussi le Nord Stream 2 auraient été lancés depuis de nombreux mois. La dépendance de l’Europe au gaz russe, qui sert à Poutine d’outil de chantage contre tout le continent, serait presque irréversible.          Le prix réel du sang          Si toute l’Europe avait fourni des armes à l’Ukraine à la même échelle et au même rythme que l’Allemagne, la guerre aurait pris fin depuis longtemps. Et cela aurait été une victoire absolue pour la Russie. Quant à l’Europe, elle se serait trouvée à la veille d’une autre guerre. Dans la mesure où la Russie, encouragée par la faiblesse de ses adversaires, aurait continué à avancer.            Il vous reste 48.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/16/mateusz-morawiecki-la-guerre-en-ukraine-a-aussi-revele-la-verite-sur-l-europe_6138131_3232.html"},"headline":"Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine a aussi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 sur l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-16T06:00:20+02:00","datePublished":"2022-08-16T06:00:20+02:00","dateModified":"2022-08-16T13:29:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Europe","International","Russie","Pologne","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les Vingt-Sept ont refus\u00e9 d\u2019entendre, depuis des ann\u00e9es, les avertissements quant \u00e0 la menace russe, rappelle-t-il, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0l\u2019oligarchie de fait\u00a0\u00bb exerc\u00e9e par Paris et Berlin sur l\u2019Union.","author":[{"@type":"Person","name":"Mateusz Morawiecki","description":"Premier ministre de la Pologne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/10/19/617/0/5874/2937/1342/671/60/0/940e687_5849118-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/16/19-9">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ ​Le gouverneur de l’oblast de Donetsk a exhorté les habitants de la région à évacuer « tant qu’il est encore temps ». Sous d’intenses bombardements, les forces russes cherchent à l’envahir totalement pour contrôler l’intégralité du Donbass.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : plus d’un quart des habitants du Donetsk demeurent toujours sur le territoire, cible prioritaire de l’armée russe ​Le gouverneur de l’oblast de Donetsk a exhorté les habitants de la région à évacuer « tant qu’il est encore temps ». Sous d’intenses bombardements, les forces russes cherchent à l’envahir totalement pour contrôler l’intégralité du Donbass.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                05:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est maintenant terminé        Nous vous remercions de l’avoir suivi.          Vous pouvez basculer sur notre nouveau live avec ce lien.                    01:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une « catastrophe » à Zaporojia menacerait l’Europe entière, avertit Zelensky        Une « catastrophe » à la centrale nucléaire de Zaporojia, sous contrôle russe dans le sud de l’Ukraine, menacerait l’Europe toute entière, a averti lundi le président ukrainien Volodymyr Zelensky.          « A l’abri de la station, les occupants bombardent les villes et communautés des environs », a accusé M. Zelensky dans son adresse de lundi soir.          « Tout incident radioactif à la centrale nucléaire de Zaporojjia peut porter un coup aux pays de l’Union européenne, à la Turquie, à la Géorgie, et à des pays de régions plus éloignées. Tout dépend de la direction et de la force du vent, a-t-il poursuivi. Si les actions de la Russie conduisent à une catastrophe, les conséquences pourraient frapper ceux qui restent silencieux pour l’instant. »          Il a appelé la communauté internationale à adopter « de nouvelles sanctions dures contre la Russie » et à ne pas « céder au chantage nucléaire ». « Toutes les forces russes doivent se retirer immédiatement de la station et des zones environnantes sans aucune condition », a-t-il dit.                    22:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des soldats ukrainiens se préparent à tirer des obus de mortier sur la ligne de front, dans la région de Donetsk, le 15 août 2022. ANATOLII STEPANOV / AFP                               22:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre de la défense russe et le secrétaire général de l’ONU se sont entretenus au sujet de la centrale de Zaporijia        Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, et le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, se sont entretenus lundi par téléphone et ont notamment évoqué la sécurité de la centrale nucléaire de Zaporijia, sous contrôle de Moscou dans le sud de l’Ukraine. Cette centrale, la plus grande d’Europe, est la cible de bombardements dont s’accusent mutuellement Kiev et Moscou depuis des jours. Antonio Guterres avait demandé, jeudi, l’arrêt immédiat des activités militaires près de la centrale. Aucune autorité indépendante n’a encore pu s’y rendre.          En parallèle, le porte-parole du secrétaire général de l’ONU, Stéphane Dujarric, a démenti les accusations portées par certains responsables russes selon lesquelles l’ONU aurait empêché ou annulé une visite de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) à Zaporijia. Au contraire, les Nations unies sont capables d’aider à organiser la venue d’une mission de l’AIEA dans le complexe nucléaire de Zaporijia, si Moscou et Kiev donnent leur accord, a déclaré Stéphane Dujarric.          Selon le ministère de la défense russe et les Nations unies, MM. Choïgou et Guterres ont également discuté, lundi, de l’enquête réclamée sur les explosions ayant touché à la fin juillet la prison d’Olenivka, dans la région séparatiste de Donetsk, entraînant la mort de dizaines de prisonniers ukrainiens. Kiev accuse Moscou d’avoir massacré ces détenus. Moscou dément et affirme au contraire que l’armée ukrainienne a bombardé le camp de prisonniers.          Ni l’ONU ni la Russie n’ont fourni plus de détails quant au contenu de cet échange.                    21:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cinq étrangers jugés comme « mercenaires » par les séparatistes de la région de Donetsk              John Harding, Andrew Hill, Dylan Healy, originaires du Royaume-Uni, ainsi que du Croate Vjekoslav Prebeg et du Suédois Mathias Gustafsson sont accusé d’avoir combattu avec l’armée ukrainienne. AP           Les séparatistes prorusses de l’est de l’Ukraine ont commencé, lundi, à juger John Harding, Andrew Hill, Dylan Healy, originaires du Royaume-Uni, ainsi que du Croate Vjekoslav Prebeg et du Suédois Mathias Gustafsson. Tous sont accusés d’avoir combattu avec l’armée ukrainienne.          MM. Harding, Prebeg et Gustafsson, faits prisonniers dans la zone du port ukrainien de Marioupol, assiégé et bombardé pendant des semaines par l’armée russe, encourent la peine de mort, selon une juge de la « Cour suprême » de la région séparatiste de Donetsk citée par l’agence de presse TASS. Selon l’agence Ria-Novosti, ces trois hommes qui risquent l’exécution sont poursuivis pour tentative de « prise de pouvoir par la force » et pour « participation à un conflit armé en tant que mercenaires ».          Le Britannique Andrew Hill est, lui, accusé uniquement de mercenariat, tandis que Dylan Healy est poursuivi pour « avoir participé au recrutement de mercenaires » en faveur de l’Ukraine, toujours selon l’agence Ria-Novosti.          Le tribunal a fait savoir que le procès des cinq accusés ne reprendrait qu’au début d’octobre, sans donner d’explications sur les raisons de ce délai. Ils ont tous plaidé non coupables, selon les médias russes. Au début du mois de juin, deux combattants britanniques et un Marocain avaient déjà été condamnés à mort par les séparatistes de Donetsk. Ils ont fait appel de cette décision.                    19:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus d’un quart de la population de Donetsk n’a pas quitté la région, où la situation est « tendue »        Le gouverneur de l’oblast de Donetsk a annoncé, lundi, sur Telegram que 5 575 personnes avaient quitté la région depuis que l’évacuation obligatoire a commencé, le 2 août. Selon Pavlo Kyrylenko, plus d’un quart des habitants sont toujours sur ce territoire, cible prioritaire de l’armée russe. Publiant peu avant des photos de la ville de Sloviansk, bombardée par les Russes dans la nuit de dimanche à lundi, il a de nouveau exhorté les habitants de la région à évacuer « tant qu’il est encore temps ».          Fin juillet, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait annoncé que l’évacuation de la région de Donetsk était obligatoire, notamment en prévision de l’hiver, la destruction des réseaux de distribution du gaz risquant de priver les logements de chauffage.          Dans la région, « la situation demeure tendue » et « la ligne de front est sous les bombes », a dit le gouverneur. « Sloviansk a été bombardée dans la nuit. Et pratiquement chaque jour Bakhmout, Siversk et Soledar sont bombardées », tout comme « Marïnka, Krangogorivka et Avdiïvka ».          La ville de Soledar, une cité industrielle de 11 000 habitants avant la guerre, est pilonnée par les Russes depuis des semaines et la ville est dévastée. Ils tentent d’en chasser l’armée ukrainienne afin d’avancer vers la ville voisine, plus grande, de Bakhmout. Témoignant de leur progression, les Russes ont publié, lundi, des images de leurs forces présentes dans l’enceinte de l’usine Knauf, au sud de la ville, après en avoir revendiqué la prise le 9 août.                    Le 15/08 à 19:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pays nordiques et Allemagne divisés sur les visas touristiques russes        Les pays nordiques et l’Allemagne ont affiché, lundi, à Oslo des signes de division sur une limitation, en réaction à l’invasion de l’Ukraine, des visas touristiques délivrés aux Russes. Cette mesure prônée, par Helsinki, suscite des réticences à Berlin.          « Les Russes ordinaires n’ont pas commencé la guerre mais, en même temps, nous devons comprendre qu’ils soutiennent la guerre », a déclaré la première ministre finlandaise, Sanna Marin, à l’issue d’une réunion entre les chefs des gouvernements nordiques et allemand. « Ce n’est pas juste que les citoyens russes puissent entrer en Europe, dans l’espace Schengen, être touristes (…) pendant que la Russie tue des gens en Ukraine », a-t-elle dit lors d’une conférence de presse commune.          Le ministère des affaires étrangères finlandais a présenté, début août, un plan pour limiter les visas touristiques délivrés aux Russes souhaitant aller dans le pays, et Helsinki voudrait une décision au niveau européen. Depuis l’interdiction des vols de la Russie vers l’Union européenne, les touristes russes sont de plus en plus nombreux à se rendre dans le pays nordique, qui partage une longue frontière avec la Russie, pour transiter vers d’autres Etats européens.          Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a, lui, affiché ses réserves à l’égard d’une telle mesure. « C’était une décision importante de notre part d’imposer des sanctions contre ceux qui sont responsables de la guerre, contre de nombreux oligarques et ceux qui profitent financièrement et économiquement du régime du [président russe] Poutine », a-t-il souligné. « Nous continuerons de le faire mais je pense que ce n’est pas la guerre du peuple russe, c’est la guerre de Poutine », a-t-il affirmé.          Selon lui, une limitation des visas touristiques pénaliserait aussi « tous les gens qui fuient la Russie parce qu’ils sont en désaccord avec le régime russe ». « Toutes les décisions que nous prenons ne devraient pas rendre plus difficile pour eux de choisir la liberté et de quitter le pays afin de s’éloigner du régime et de la dictature en Russie », a-t-il fait valoir.          La Suède, par la voix de sa première ministre, Magdalena Andersson, a dit ne pas avoir arrêté sa position sur ce sujet, tandis que le Danemark a appelé à maintenir l’unité européenne face à Moscou.                    Le 15/08 à 18:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs victimes des bombardements russes dans l’oblast de Donetsk et à Kharkiv        Plusieurs villes ukrainiennes font l’objet d’intenses bombardements russes sur les dernières vingt-quatre heures dans les oblasts de Donetsk, Mykolaïv, Sumy et à Kharkiv. C’est notamment le cas de la région de Donetsk, que les Russes cherchent toujours à envahir totalement pour contrôler l’intégralité du Donbass.          Des responsables régionaux ont déclaré qu’au moins trois personnes étaient mortes et treize autres avaient été blessées par les frappes russes qui ont touché de nombreuses villes et villages de la région au cours des dernières vingt-quatre heures. Les frappes ont endommagé des dizaines de bâtiments résidentiels et d’infrastructures civiles.          Plus au nord, à Kharkiv, le bilan des bombardements de lundi matin est monté à un mort et six blessés, a fait savoir un haut responsable de la police locale, Serhi Bolvinov, sur Facebook.                Un membre des services de secours examine le lieu d’une frappe russe, à Kharkiv, selon cette photo publiée par le service d’urgence de l’Etat ukrainien, le 15 août 2022. HANDOUT / AFP                     Le 15/08 à 16:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine prolonge la loi martiale jusqu’en novembre        Le Parlement ukrainien a voté la prolongation de la loi martiale et de la mobilisation générale dans le pays pour 90 jours supplémentaires, jusqu’au 21 novembre.          « L’Ukraine a toujours aspiré et aspire toujours à la paix. Elle a proposé à maintes reprises aux dirigeants russes, dans le cadre de diverses négociations, de mettre fin à la guerre et de libérer le territoire ukrainien de l’occupation, a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vidéo diffusée dimanche soir. Mais jusqu’à présent, la Russie croit en la terreur, reste sous l’emprise de ses illusions de propagande et espère toujours qu’elle pourra soi-disant obtenir quelque chose par le biais de diverses formes de chantage. Ce ne sera pas le cas. »          « Nous devons nous défendre », a-t-il lancé, ajoutant que « plus l’Ukraine sera forte, plus la Russie sera faible, et donc, moins cette guerre durera ».                    Le 15/08 à 16:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky licencie trois responsables régionaux du Service de sécurité d’Ukraine        Le président ukrainien a limogé les chefs du Service de sécurité d’Ukraine (SBU) des régions de Kiev, Lviv et Ternopil. Selon The Kyiv Independent, le chef du bureau de Lviv a ensuite été nommé à Kiev. Le bureau de Volodymyr Zelensky n’a pas précisé les raisons de cette décision.          Le mois dernier, le chef d’Etat ukrainien avait limogé le chef du SBU, Ivan Bakanov, et la procureure générale, Iryna Venediktova, leur reprochant des efforts insuffisants concernant la lutte contre les espions russes et collaborateurs de Moscou. M. Zelensky avait alors annoncé une « révision des cadres » au sein du SBU, dont au moins trois hauts responsables avaient été soupçonnés de haute trahison ces derniers mois.                    Le 15/08 à 15:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine promeut les armes russes utilisées « en conditions réelles »        Le président russe, Vladimir Poutine, a vanté, lundi, les armes de fabrication russe auprès de ses alliés étrangers, assurant qu’elles avaient fait leurs preuves sur le champ de bataille, en pleine intervention militaire en Ukraine.          « Nous sommes prêts à proposer à nos alliés et partenaires les types d’armes les plus modernes, des armes d’infanterie aux engins blindés, en passant par l’artillerie, l’aviation de combat ou les drones », a déclaré M. Poutine. « Partout dans le monde, [ces armes] sont appréciées par les professionnels pour leur fiabilité, leur qualité et, surtout, pour leur haute efficacité. Elles ont quasiment toutes été employées à maintes reprises dans des conditions de combat réelles », a-t-il poursuivi.          Le chef du Kremlin s’exprimait au premier jour d’un Salon international de l’armement organisé pendant une semaine à Koubinka, dans la région de Moscou, où sont attendus environ 1 500 participants.          Vladimir Poutine a assuré que la Russie avait « beaucoup d’alliés », évoquant en particulier des « liens de confiance » en Amérique latine, en Asie et en Afrique. « Ce sont des Etats qui ne fléchissent pas devant une prétendue hégémonie. Leurs dirigeants font preuve d’un vrai caractère viril », a-t-il souligné. Selon lui, la formation de militaires étrangers en Russie offre aussi de « grandes perspectives ». « Des milliers de militaires professionnels sont fiers de considérer nos écoles et nos académies militaires comme leur alma mater », a assuré M. Poutine.                    Le 15/08 à 13:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les forces ukrainiennes ont visé une base russe occupée par le groupe Wagner à Popasna, selon les autorités de Louhansk        Le gouverneur de l’oblast de Louhansk (est), Serhi Haïdaï, a affirmé sur Telegram que les forces ukrainiennes avaient visé, dimanche, une base militaire russe occupée par des membres du groupe Wagner, dans la ville de Popasna.          « Les forces armées ont de nouveau visé efficacement un quartier général de l’ennemi. Cette fois-ci, il s’agissait des quartiers de Wagner qui ont été détruits dans une frappe bien visée », a annoncé M. Haïdaï. Selon lui, les forces ukrainiennes ont pu géolocaliser l’endroit grâce à une photo publiée sur une chaîne Telegram par un journaliste russe. Un conseiller du ministère de l’intérieur ukrainien, Anton Gerashchenko, a relayé la frappe sur Twitter, ajoutant qu’elle aurait été menée à l’aide de lance-roquettes multiples Himars, livrés par les Etats-Unis.          Le nombre de victimes est en cours d’investigation ainsi que leur identification afin de déterminer, notamment, si le chef officieux du groupe Wagner, Evgueni Prigojine, figure parmi elles ; cette possibilité est relayée entre autres par le journaliste Alistair Coleman, qui travaille pour la BBC, mais sans confirmation d’une source officielle ou indépendante.                    Lire aussi :  Les mercenaires russes du Groupe Wagner, « l’armée fantôme » de Vladimir Poutine                       Le 15/08 à 12:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au moins cinq civils blessés dans des bombardements à Kharkiv        Des bombardements sur Kharkiv, dans l’est de l’Ukraine, ont fait au moins cinq blessés dans la nuit de dimanche à lundi, a déclaré le maire de la ville, Ihor Terekhov, sur Telegram.               Selon lui, les forces russes ont visé Saltivka, un quartier résidentiel de la ville, où des projectiles ont « heurté des voitures, brisé des vitres et endommagé l’aire de jeux pour enfants ».          Il n’y avait « pas d’installations militaires là-bas et il ne pouvait pas y en avoir », a-t-il dénoncé. Toutes les personnes blessées ont été hospitalisées.                    Le 15/08 à 12:07   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un soldat ukrainien blessé est soigné dans un hôpital militaire, dans la région de Donetsk, en Ukraine, le 9 août 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS / REUTERS                 Un soldat ukrainien blessé attend une IRM dans un hôpital militaire,  dans la région de Donetsk, en Ukraine, le 9 août 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS / REUTERS                     Le 15/08 à 09:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les forces russes tentent de renforcer leur contrôle sur les territoires ukrainiens conquis        Dans les territoires ukrainiens occupés par la Russie, les autorités cherchent toujours à renforcer leur contrôle.          Dans l’oblast de Kherson (Sud), un responsable de l’administration d’occupation a annoncé que les commerces de la région ne devaient accepter que des transactions en roubles, selon un point de situation de l’Institut pour l’étude de la guerre (ISW) publié dimanche matin.          Le texte cite également le renseignement ukrainien selon qui les ambulanciers subiraient des pressions. Les autorités cherchent à leur faire signer un formulaire de consentement pour qu’ils acceptent de travailler pour le gouvernement d’occupation et d’être rémunérés en roubles.          Par ailleurs, la même source affirme que ces autorités continuent de collecter les informations personnelles des passeports de ceux qui reçoivent de l’aide humanitaire, des civils qui contactent le gouvernement d’occupation, ainsi que des clients des opérateurs téléphoniques russes.          De la même manière, les autorités prorusses de la république autoproclamée de Donetsk préparent le terrain d’une annexion de la province par Moscou. D’après le ministère de la défense britannique, le dirigeant de la région séparatiste, Denis Pouchiline, a déclaré que la date du référendum – qui doit demander à la population si elle souhaite que la région devienne russe – sera annoncée après la « libération complète » de la province.          Au mois de juin, des journalistes avaient montré que la république autoproclamée avait développé une stratégie pour s’assurer d’au moins 70 % de votes favorables.                    Lire aussi :  Avec l’armée russe, dans les territoires conquis de l’Ukraine                       Le 15/08 à 08:09   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des roquettes russes lancées de l’oblast russe de Belgorod, près de la frontière ukrainienne, vues à l’aube depuis Kharkiv, le 15 août 2022. VADIM BELIKOV / AP                     Le 15/08 à 06:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Exportations du grain ukrainien : six navires reçoivent leur autorisation        Le centre de coordination conjointe (CCC) a fait savoir que six navires supplémentaires avaient reçu leur autorisation d’exporter du grain ukrainien. Deux d’entre eux ont déjà passé l’inspection et peuvent se rendre au port de Tchornomorsk pour y être chargés. Les quatre autres attendent l’inspection, qui est prévue aujourd’hui.          Le CCC, créé et inauguré à la fin de juillet conformément aux accords signés le 22 juillet entre la Russie, l’Ukraine, la Turquie et les Nations unies, est chargé du contrôle des exportations de céréales ukrainiennes via la mer Noire.          Installé au sein d’une académie militaire, il est dirigé par « cinq représentants de la Russie, de l’Ukraine et de l’ONU, ainsi que de la Turquie, tant militaires que civils », avait précisé le ministre de la défense turc, Hulusi Akar, lors d’une cérémonie d’inauguration. Sa mission est de vérifier que les navires au départ et à l’arrivée d’Istanbul ne transportent rien d’autre que des céréales.          Le président ukrainien avait déclaré, samedi, que seize navires transportant des céréales pour sept pays sur trois continents avaient déjà pu quitter les ports ukrainiens depuis le début d’août, après cinq mois de blocus.          « Notre objectif désormais est la régularité », avait-il expliqué, quelques jours plus tôt. « Quand un navire quitte le port, il faut qu’il y ait également d’autres navires en activité – à la fois ceux qui chargent et ceux qui s’approchent du port. La continuité, la régularité est un principe nécessaire pour les consommateurs de notre production agricole », avait-il ajouté.                    Le 15/08 à 06:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le silence frôle la complicité », dénonce Volodymyr Zelensky à l’attention des citoyens russes        Dans sa vidéo de soirée, dimanche, le président ukrainien s’est adressé à la population russe en lui demandant de prendre position contre la guerre menée par Moscou en Ukraine.           Il faut se rappeler que, lorsque le mal prend de telles proportions, le silence des gens frôle la complicité. Rejeter le combat contre le mal équivaut à soutenir le mal. Si vous avez la nationalité russe et que vous vous taisez, cela signifie que vous ne combattez pas, cela signifie que vous soutenez le mal. Et, où que vous soyez – à la fois sur le territoire de la Russie et à l’étranger –, votre voix doit résonner en faveur de l’Ukraine, et donc contre cette guerre.           M. Zelensky a déclaré également que « la discussion sur les restrictions de visas en Europe pour les titulaires de passeport russe s’élargi[ssait] chaque jour », un sujet abordé depuis quelques jours, notamment par l’Estonie et la Finlande.          « De nouveaux Etats et de nouveaux politiciens s’y joignent, estime le président ukrainien. En fin de compte, cela devrait conduire à des décisions appropriées. »                    Lire aussi :  L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne                                 Le 15/08 à 06:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir lundi matin         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est adressé, dimanche, aux personnes de nationalité russe en leur demandant de prendre position contre la guerre. « Lorsque le mal prend de telles proportions, le silence des gens frôle la complicité », a-t-il dit dans sa vidéo quotidienne. « Si vous avez la nationalité russe et que vous vous taisez, (…) cela signifie que vous soutenez le mal. (…) Où que vous soyez, votre voix doit résonner en faveur de l’Ukraine, et donc contre cette guerre », a-t-il ajouté.        « Les risques augmentent chaque jour » à Zaporijia, a déclaré, dimanche, Dmitro Orlov, le maire d’Enerhodar, ville où est située la centrale nucléaire. Les tirs au mortier sur la centrale sont devenus quotidiens, selon M. Orlov, qui dénonce un « terrorisme nucléaire pur et simple » de la Russie. M. Zelensky a prévenu que son armée riposterait contre les troupes russes ciblant la centrale ou effectuant des frappes à partir de son territoire.        L’Ukraine a affirmé, dimanche, que les troupes russes ayant franchi le Dniepr dans la région de Kherson, ville du Sud occupée par Moscou, risquaient d’y être coincées après la mise hors d’usage de tous les ponts existants.        Le premier navire humanitaire affrété par les Nations unies pour transporter des céréales ukrainiennes a été chargé, dimanche, de 23 000 tonnes de blé et est prêt à prendre la mer, a annoncé le ministre de l’infrastructure ukrainien.        Le ministre de la défense slovaque, Jaroslav Nad, a démenti une rumeur selon laquelle Bratislava aurait livré à l’Ukraine sa flotte de chasseurs Mig-29 qui doivent cesser de voler et être remplacés par des avions F-16 de fabrication américaine. Cette semaine, M. Nad avait confirmé la livraison à Kiev de quatre canons automoteurs Zuzana envoyés par la Slovaquie.        Le principal constructeur automobile iranien, Iran Khodro, a fait part, dimanche, de sa volonté de réexporter, pour la première fois depuis des années, sa production vers le marché russe, a annoncé son PDG.                     Le 15/08 à 06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et à tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible à partir de ce lien.                                         Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers      Image de couverture :  Des soldats ukrainiens se préparent à tirer des obus de mortier sur la ligne de front, dans la région de Donetsk, le 15 août 2022.   ANATOLII STEPANOV / AFP          Le gouverneur de l’oblast de Louhansk, Serhi Haïdaï, a affirmé que les forces ukrainiennes avaient visé, dimanche, une base militaire russe occupée par des membres du groupe Wagner, dans la ville de Popasna. Le nombre de victimes est en cours d’investigation ainsi que leur identification afin de déterminer, notamment, si le chef officieux du groupe Wagner, Evgueni Prigojine, figure parmi elles.D’intenses bombardements ont fait plusieurs victimes à Kharkiv et dans la région de Donetsk, cible prioritaire des Russes, où plus d’un quart de la population demeure malgré l’obligation d’évacuer décidée en juillet par Volodymyr Zelensky.Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, et le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, se sont entretenus lundi par téléphone et ont notamment évoqué la sécurité de la centrale nucléaire de Zaporijia, sous contrôle de Moscou dans le sud de l’Ukraine. Le porte-parole d’Antonio Guterres a affirmé que l’ONU était capable d’aider à organiser la venue d’une mission de l’AIEA dans la centrale. « Les risques augmentent chaque jour » à Zaporijia, avait déclaré, dimanche, Dmitro Orlov, le maire d’Enerhodar, affirmant que les tirs au mortier étaient devenus quotidiens.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est adressé, dimanche, aux citoyens russes en leur demandant de prendre position contre la guerre. « Lorsque le mal prend de telles proportions, le silence des gens frôle la complicité », a-t-il dit dans sa vidéo quotidienne. « Si vous avez la nationalité russe et que vous vous taisez, (…) cela signifie que vous soutenez le mal. (…) Où que vous soyez, votre voix doit résonner en faveur de l’Ukraine, et donc contre cette guerre », a-t-il ajouté.L’Ukraine a affirmé, dimanche, que les troupes russes ayant franchi le Dniepr dans la région de Kherson, ville du Sud occupée par Moscou, risquaient d’y être coincées après la mise hors d’usage de tous les ponts existants.Le premier navire humanitaire affrété par les Nations unies pour transporter des céréales ukrainiennes a été chargé, dimanche, de 23 000 tonnes de blé et est prêt à prendre la mer, a annoncé le ministre de l’infrastructure ukrainien.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         Décryptages. Armée française : l’alerte des chefs d’état-major         Tribune. « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »         Reportage. En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Orban         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-15T20:29:24+00:00","coverageEndTime":"2022-08-16T08:29:24+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus d\u2019un quart des habitants du Donetsk demeurent toujours sur le terri...","description":"\u200bLe gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk a exhort\u00e9 les habitants de la r\u00e9gion \u00e0 \u00e9vacuer \u00ab\u00a0tant qu\u2019il est encore temps\u00a0\u00bb. Sous d\u2019intenses bombardements, les forces russes cherchent \u00e0 l\u2019envahir totalement pour contr\u00f4ler l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du Donbass.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : plus d’un quart des habitants du Donetsk demeurent toujours sur le territoire, cible prioritaire de l’armée russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u200bLe gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk a exhort\u00e9 les habitants de la r\u00e9gion \u00e0 \u00e9vacuer \u00ab\u00a0tant qu\u2019il est encore temps\u00a0\u00bb. Sous d\u2019intenses bombardements, les forces russes cherchent \u00e0 l\u2019envahir totalement pour contr\u00f4ler l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du Donbass.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/0/0/3500/2369/1342/908/3/0/2bb6c37_5948970-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-08-15T20:29:24+00:00"
,"endDate":"2022-08-16T08:29:24+00:00"
  Nous vous remercions de l\u2019avoir suivi.          Vous pouvez basculer sur notre nouveau live avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/210/0/3500/1750/1342/671/60/0/2bb6c37_5948970-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-08-16T04:01:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html#621026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T23:09:48+00:00","articleBody":"     Une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporojia, sous contr\u00f4le russe dans le sud de l\u2019Ukraine, menacerait l\u2019Europe toute enti\u00e8re, a averti lundi le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0A l\u2019abri de la station, les occupants bombardent les villes et communaut\u00e9s des environs\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 M. Zelensky dans son adresse de lundi soir.          \u00ab\u00a0Tout incident radioactif \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporojjia peut porter un coup aux pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 la Turquie, \u00e0 la G\u00e9orgie, et \u00e0 des pays de r\u00e9gions plus \u00e9loign\u00e9es. Tout d\u00e9pend de la direction et de la force du vent, a-t-il poursuivi. Si les actions de la Russie conduisent \u00e0 une catastrophe, les cons\u00e9quences pourraient frapper ceux qui restent silencieux pour l\u2019instant.\u00a0\u00bb          Il a appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 adopter \u00ab\u00a0de nouvelles sanctions dures contre la Russie\u00a0\u00bb et \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0c\u00e9der au chantage nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Toutes les forces russes doivent se retirer imm\u00e9diatement de la station et des zones environnantes sans aucune condition\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/210/0/3500/1750/1342/671/60/0/2bb6c37_5948970-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporojia menacerait l\u2019Europe enti\u00e8re, avertit Zelensky","dateModified":"2022-08-15T23:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html#621017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T20:15:22+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens se pr\u00e9parent \u00e0 tirer des obus de mortier sur la ligne de front, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 15 ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/2bb6c37_5948970-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus d\u2019un quart des habitants du Donetsk demeurent toujours sur le terri...","dateModified":"2022-08-15T20:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html#621004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T20:08:52+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, se sont entretenus lundi par t\u00e9l\u00e9phone et ont notamment \u00e9voqu\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le de Moscou dans le sud de l\u2019Ukraine. Cette centrale, la plus grande d\u2019Europe, est la cible de bombardements dont s\u2019accusent mutuellement Kiev et Moscou depuis des jours. Antonio Guterres avait demand\u00e9, jeudi, l\u2019arr\u00eat imm\u00e9diat des activit\u00e9s militaires pr\u00e8s de la centrale. Aucune autorit\u00e9 ind\u00e9pendante n\u2019a encore pu s\u2019y rendre.          En parall\u00e8le, le porte-parole du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, St\u00e9phane Dujarric, a d\u00e9menti les accusations port\u00e9es par certains responsables russes selon lesquelles l\u2019ONU aurait emp\u00each\u00e9 ou annul\u00e9 une visite de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 Zaporijia. Au contraire, les Nations unies sont capables d\u2019aider \u00e0 organiser la venue d\u2019une mission de l\u2019AIEA dans le complexe nucl\u00e9aire de Zaporijia, si Moscou et Kiev donnent leur accord, a d\u00e9clar\u00e9 St\u00e9phane Dujarric.          Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe et les Nations unies, MM.\u00a0Cho\u00efgou et Guterres ont \u00e9galement discut\u00e9, lundi, de l\u2019enqu\u00eate r\u00e9clam\u00e9e sur les explosions ayant touch\u00e9 \u00e0 la fin juillet la prison d\u2019Olenivka, dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Donetsk, entra\u00eenant la mort de dizaines de prisonniers ukrainiens. Kiev accuse Moscou d\u2019avoir massacr\u00e9 ces d\u00e9tenus. Moscou d\u00e9ment et affirme au contraire que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a bombard\u00e9 le camp de prisonniers.          Ni l\u2019ONU ni la Russie n\u2019ont fourni plus de d\u00e9tails quant au contenu de cet \u00e9change.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/210/0/3500/1750/1342/671/60/0/2bb6c37_5948970-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU se sont entretenus au sujet de la ce...","dateModified":"2022-08-15T20:15:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html#620985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T19:17:54+00:00","articleBody":"           John Harding, Andrew Hill, Dylan Healy, originaires du Royaume-Uni, ainsi que du Croate Vjekoslav Prebeg et du Su\u00e9dois Mathias Gustafsson sont accus\u00e9 d\u2019avoir combattu avec l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. AP           Les s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine ont commenc\u00e9, lundi, \u00e0 juger John Harding, Andrew Hill, Dylan Healy, originaires du Royaume-Uni, ainsi que du Croate Vjekoslav Prebeg et du Su\u00e9dois Mathias Gustafsson. Tous sont accus\u00e9s d\u2019avoir combattu avec l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          MM. Harding, Prebeg et Gustafsson, faits prisonniers dans la zone du port ukrainien de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9 et bombard\u00e9 pendant des semaines par l\u2019arm\u00e9e russe, encourent la peine de mort, selon une juge de la \u00ab\u00a0Cour supr\u00eame\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Donetsk cit\u00e9e par l\u2019agence de presse TASS. Selon l\u2019agence Ria-Novosti, ces trois hommes qui risquent l\u2019ex\u00e9cution sont poursuivis pour tentative de \u00ab\u00a0prise de pouvoir par la force\u00a0\u00bb et pour \u00ab\u00a0participation \u00e0 un conflit arm\u00e9 en tant que mercenaires\u00a0\u00bb.          Le Britannique Andrew Hill est, lui, accus\u00e9 uniquement de mercenariat, tandis que Dylan Healy est poursuivi pour \u00ab\u00a0avoir particip\u00e9 au recrutement de mercenaires\u00a0\u00bb en faveur de l\u2019Ukraine, toujours selon l\u2019agence Ria-Novosti.          Le tribunal a fait savoir que le proc\u00e8s des cinq accus\u00e9s ne reprendrait qu\u2019au d\u00e9but d\u2019octobre, sans donner d\u2019explications sur les raisons de ce d\u00e9lai. Ils ont tous plaid\u00e9 non coupables, selon les m\u00e9dias russes. Au d\u00e9but du mois de juin, deux combattants britanniques et un Marocain avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort par les s\u00e9paratistes de Donetsk. Ils ont fait appel de cette d\u00e9cision.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/002be8f_aba6f507452c4d1884b6e58275f50712-aba6f507452c4d1884b6e58275f50712-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq \u00e9trangers jug\u00e9s comme \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb par les s\u00e9paratistes de la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-08-15T20:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html#620922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T17:55:46+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk a annonc\u00e9, lundi, sur Telegram que 5\u00a0575\u00a0personnes avaient quitt\u00e9 la r\u00e9gion depuis que l\u2019\u00e9vacuation obligatoire a commenc\u00e9, le 2\u00a0ao\u00fbt. Selon Pavlo Kyrylenko, plus d\u2019un quart des habitants sont toujours sur ce territoire, cible prioritaire de l\u2019arm\u00e9e russe. Publiant peu avant des photos de la ville de Sloviansk, bombard\u00e9e par les Russes dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, il a de nouveau exhort\u00e9 les habitants de la r\u00e9gion \u00e0 \u00e9vacuer \u00ab\u00a0tant qu\u2019il est encore temps\u00a0\u00bb.          Fin juillet, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait annonc\u00e9 que l\u2019\u00e9vacuation de la r\u00e9gion de Donetsk \u00e9tait obligatoire, notamment en pr\u00e9vision de l\u2019hiver, la destruction des r\u00e9seaux de distribution du gaz risquant de priver les logements de chauffage.          Dans la r\u00e9gion, \u00ab\u00a0la situation demeure tendue\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la ligne de front est sous les bombes\u00a0\u00bb, a dit le gouverneur. \u00ab\u00a0Sloviansk a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dans la nuit. Et pratiquement chaque jour Bakhmout, Siversk et Soledar sont bombard\u00e9es\u00a0\u00bb, tout comme \u00ab\u00a0Mar\u00efnka, Krangogorivka et Avdi\u00efvka\u00a0\u00bb.          La ville de Soledar, une cit\u00e9 industrielle de 11\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre, est pilonn\u00e9e par les Russes depuis des semaines et la ville est d\u00e9vast\u00e9e. Ils tentent d\u2019en chasser l\u2019arm\u00e9e ukrainienne afin d\u2019avancer vers la ville voisine, plus grande, de Bakhmout. T\u00e9moignant de leur progression, les Russes ont publi\u00e9, lundi, des images de leurs forces pr\u00e9sentes dans l\u2019enceinte de l\u2019usine Knauf, au sud de la ville, apr\u00e8s en avoir revendiqu\u00e9 la prise le 9\u00a0ao\u00fbt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/210/0/3500/1750/1342/671/60/0/2bb6c37_5948970-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019un quart de la population de Donetsk n\u2019a pas quitt\u00e9 la r\u00e9gion, o\u00f9 la situation est \u00ab\u00a0tendu...","dateModified":"2022-08-15T19:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html#620901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T17:09:34+00:00","articleBody":"     Les pays nordiques et l\u2019Allemagne ont affich\u00e9, lundi, \u00e0 Oslo des signes de division sur une limitation, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, des visas touristiques d\u00e9livr\u00e9s aux Russes. Cette mesure pr\u00f4n\u00e9e, par Helsinki, suscite des r\u00e9ticences \u00e0 Berlin.          \u00ab\u00a0Les Russes ordinaires n\u2019ont pas commenc\u00e9 la guerre mais, en m\u00eame temps, nous devons comprendre qu\u2019ils soutiennent la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union entre les chefs des gouvernements nordiques et allemand. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas juste que les citoyens russes puissent entrer en Europe, dans l\u2019espace Schengen, \u00eatre touristes (\u2026) pendant que la Russie tue des gens en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle dit lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais a pr\u00e9sent\u00e9, d\u00e9but ao\u00fbt, un plan pour limiter les visas touristiques d\u00e9livr\u00e9s aux Russes souhaitant aller dans le pays, et Helsinki voudrait une d\u00e9cision au niveau europ\u00e9en. Depuis l\u2019interdiction des vols de la Russie vers l\u2019Union europ\u00e9enne, les touristes russes sont de plus en plus nombreux \u00e0 se rendre dans le pays nordique, qui partage une longue fronti\u00e8re avec la Russie, pour transiter vers d\u2019autres Etats europ\u00e9ens.          Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a, lui, affich\u00e9 ses r\u00e9serves \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019une telle mesure. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait une d\u00e9cision importante de notre part d\u2019imposer des sanctions contre ceux qui sont responsables de la guerre, contre de nombreux oligarques et ceux qui profitent financi\u00e8rement et \u00e9conomiquement du r\u00e9gime du [pr\u00e9sident russe] Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Nous continuerons de le faire mais je pense que ce n\u2019est pas la guerre du peuple russe, c\u2019est la guerre de Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Selon lui, une limitation des visas touristiques p\u00e9naliserait aussi \u00ab\u00a0tous les gens qui fuient la Russie parce qu\u2019ils sont en d\u00e9saccord avec le r\u00e9gime russe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Toutes les d\u00e9cisions que nous prenons ne devraient pas rendre plus difficile pour eux de choisir la libert\u00e9 et de quitter le pays afin de s\u2019\u00e9loigner du r\u00e9gime et de la dictature en Russie\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.          La Su\u00e8de, par la voix de sa premi\u00e8re ministre, Magdalena Andersson, a dit ne pas avoir arr\u00eat\u00e9 sa position sur ce sujet, tandis que le Danemark a appel\u00e9 \u00e0 maintenir l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne face \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/210/0/3500/1750/1342/671/60/0/2bb6c37_5948970-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays nordiques et Allemagne divis\u00e9s sur les visas touristiques russes","dateModified":"2022-08-15T17:16:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html#620885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T16:27:44+00:00","articleBody":"     Plusieurs villes ukrainiennes font l\u2019objet d\u2019intenses bombardements russes sur les derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures dans les oblasts de Donetsk, Mykola\u00efv, Sumy et \u00e0 Kharkiv. C\u2019est notamment le cas de la r\u00e9gion de Donetsk, que les Russes cherchent toujours \u00e0 envahir totalement pour contr\u00f4ler l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du Donbass.          Des responsables r\u00e9gionaux ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019au moins trois personnes \u00e9taient mortes et treize autres avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es par les frappes russes qui ont touch\u00e9 de nombreuses villes et villages de la r\u00e9gion au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures. Les frappes ont endommag\u00e9 des dizaines de b\u00e2timents r\u00e9sidentiels et d\u2019infrastructures civiles.          Plus au nord, \u00e0 Kharkiv, le bilan des bombardements de lundi matin est mont\u00e9 \u00e0 un mort et six bless\u00e9s, a fait savoir un haut responsable de la police locale, Serhi Bolvinov, sur Facebook.                Un membre des services de secours examine le lieu d\u2019une frappe russe, \u00e0 Kharkiv, selon cette photo publi\u00e9e par le service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien, le 15\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/beeceac_5946002-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs victimes des bombardements russes dans l\u2019oblast de Donetsk et \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-08-15T16:35:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html#620854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T14:51:17+00:00","articleBody":"     Le Parlement ukrainien a vot\u00e9 la prolongation de la loi martiale et de la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale dans le pays pour 90 jours suppl\u00e9mentaires, jusqu\u2019au 21\u00a0novembre.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a toujours aspir\u00e9 et aspire toujours \u00e0 la paix. Elle a propos\u00e9 \u00e0 maintes reprises aux dirigeants russes, dans le cadre de diverses n\u00e9gociations, de mettre fin \u00e0 la guerre et de lib\u00e9rer le territoire ukrainien de l\u2019occupation, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e dimanche soir.\u00a0Mais jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, la Russie croit en la terreur, reste sous l\u2019emprise de ses illusions de propagande et esp\u00e8re toujours qu\u2019elle pourra soi-disant obtenir quelque chose par le biais de diverses formes de chantage. Ce ne sera pas le cas.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous devons nous d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0plus l\u2019Ukraine sera forte, plus la Russie sera faible, et donc, moins cette guerre durera\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/210/0/3500/1750/1342/671/60/0/2bb6c37_5948970-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine prolonge la loi martiale jusqu\u2019en novembre","dateModified":"2022-08-15T14:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html#620851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T14:29:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a limog\u00e9 les chefs du Service de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Ukraine (SBU) des r\u00e9gions de Kiev, Lviv et Ternopil. Selon The Kyiv Independent, le chef du bureau de Lviv a ensuite \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 Kiev. Le bureau de Volodymyr Zelensky n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 les raisons de cette d\u00e9cision.          Le mois dernier, le chef d\u2019Etat ukrainien avait limog\u00e9 le chef du SBU, Ivan Bakanov, et la procureure g\u00e9n\u00e9rale, Iryna Venediktova, leur reprochant des efforts insuffisants concernant la lutte contre les espions russes et collaborateurs de Moscou. M.\u00a0Zelensky avait alors annonc\u00e9 une \u00ab\u00a0r\u00e9vision des cadres\u00a0\u00bb au sein du SBU, dont au moins trois hauts responsables avaient \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9s de haute trahison ces derniers mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/210/0/3500/1750/1342/671/60/0/2bb6c37_5948970-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky licencie trois responsables r\u00e9gionaux du Service de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-15T14:54:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html#620823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T13:53:28+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a vant\u00e9, lundi, les armes de fabrication russe aupr\u00e8s de ses alli\u00e9s \u00e9trangers, assurant qu\u2019elles avaient fait leurs preuves sur le champ de bataille, en pleine intervention militaire en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 proposer \u00e0 nos alli\u00e9s et partenaires les types d\u2019armes les plus modernes, des armes d\u2019infanterie aux engins blind\u00e9s, en passant par l\u2019artillerie, l\u2019aviation de combat ou les drones\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine. \u00ab\u00a0Partout dans le monde, [ces armes] sont appr\u00e9ci\u00e9es par les professionnels pour leur fiabilit\u00e9, leur qualit\u00e9 et, surtout, pour leur haute efficacit\u00e9. Elles ont quasiment toutes \u00e9t\u00e9 employ\u00e9es \u00e0 maintes reprises dans des conditions de combat r\u00e9elles\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Le chef du Kremlin s\u2019exprimait au premier jour d\u2019un Salon international de l\u2019armement organis\u00e9 pendant une semaine \u00e0 Koubinka, dans la r\u00e9gion de Moscou, o\u00f9 sont attendus environ 1\u00a0500\u00a0participants.          Vladimir Poutine a assur\u00e9 que la Russie avait \u00ab\u00a0beaucoup d\u2019alli\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e9voquant en particulier des \u00ab\u00a0liens de confiance\u00a0\u00bb en Am\u00e9rique latine, en Asie et en Afrique. \u00ab\u00a0Ce sont des Etats qui ne fl\u00e9chissent pas devant une pr\u00e9tendue h\u00e9g\u00e9monie. Leurs dirigeants font preuve d\u2019un vrai caract\u00e8re viril\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. Selon lui, la formation de militaires \u00e9trangers en Russie offre aussi de \u00ab\u00a0grandes perspectives\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des milliers de militaires professionnels sont fiers de consid\u00e9rer nos \u00e9coles et nos acad\u00e9mies militaires comme leur alma mater\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M.\u00a0Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/210/0/3500/1750/1342/671/60/0/2bb6c37_5948970-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine promeut les armes russes utilis\u00e9es \u00ab\u00a0en conditions r\u00e9elles\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-15T14:16:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html#620808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T11:59:38+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk (est), Serhi Ha\u00efda\u00ef, a affirm\u00e9 sur Telegram que les forces ukrainiennes avaient vis\u00e9, dimanche, une base militaire russe occup\u00e9e par des membres du groupe Wagner, dans la ville de Popasna.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ont de nouveau vis\u00e9 efficacement un quartier g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ennemi. Cette fois-ci, il s\u2019agissait des quartiers de Wagner qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits dans une frappe bien vis\u00e9e\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 M. Ha\u00efda\u00ef. Selon lui, les forces ukrainiennes ont pu g\u00e9olocaliser l\u2019endroit gr\u00e2ce \u00e0 une photo publi\u00e9e sur une cha\u00eene Telegram par un journaliste russe. Un conseiller du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, Anton Gerashchenko, a relay\u00e9 la frappe sur Twitter, ajoutant qu\u2019elle aurait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 l\u2019aide de lance-roquettes multiples Himars, livr\u00e9s par les Etats-Unis.          Le nombre de victimes est en cours d\u2019investigation ainsi que leur identification\u00a0afin de d\u00e9terminer, notamment, si le chef officieux du groupe Wagner, Evgueni Prigojine, figure parmi elles\u00a0; cette possibilit\u00e9 est relay\u00e9e entre autres par le journaliste Alistair Coleman, qui travaille pour la BBC, mais sans confirmation d\u2019une source officielle ou ind\u00e9pendante.                    Lire aussi :  Les mercenaires russes du Groupe Wagner, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e fant\u00f4me\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/210/0/3500/1750/1342/671/60/0/2bb6c37_5948970-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes ont vis\u00e9 une base russe occup\u00e9e par le groupe Wagner \u00e0 Popasna, selon les autor...","dateModified":"2022-08-15T12:12:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html#620792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T10:16:52+00:00","articleBody":"     Des bombardements sur Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont fait au moins cinq bless\u00e9s dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la ville, Ihor Terekhov, sur Telegram.               Selon lui, les forces russes ont vis\u00e9 Saltivka, un quartier r\u00e9sidentiel de la ville, o\u00f9 des projectiles ont \u00ab\u00a0heurt\u00e9 des voitures, bris\u00e9 des vitres et endommag\u00e9 l\u2019aire de jeux pour enfants\u00a0\u00bb.          Il n\u2019y avait \u00ab\u00a0pas d\u2019installations militaires l\u00e0-bas et il ne pouvait pas y en avoir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9. Toutes les personnes bless\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/210/0/3500/1750/1342/671/60/0/2bb6c37_5948970-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq civils bless\u00e9s dans des bombardements \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-08-15T10:28:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html#620789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T10:07:48+00:00","articleBody":"                     Un soldat ukrainien bless\u00e9 est soign\u00e9 dans un h\u00f4pital militaire, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 9\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS                 Un soldat ukrainien bless\u00e9 attend une IRM dans un h\u00f4pital militaire,  dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 9\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/1cb88b7_1660557992706-2022-08-15t090258z-1368556829-rc20tv9vtcmy-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk-region-hospital.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus d\u2019un quart des habitants du Donetsk demeurent toujours sur le terri...","dateModified":"2022-08-15T10:11:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html#620701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T07:32:13+00:00","articleBody":"     Dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s par la Russie, les autorit\u00e9s cherchent toujours \u00e0 renforcer leur contr\u00f4le.          Dans l\u2019oblast de Kherson (Sud), un responsable de l\u2019administration d\u2019occupation a annonc\u00e9 que les commerces de la r\u00e9gion ne devaient accepter que des transactions en roubles, selon un point de situation de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) publi\u00e9 dimanche matin.          Le texte cite \u00e9galement le renseignement ukrainien selon qui les ambulanciers subiraient des pressions. Les autorit\u00e9s cherchent \u00e0 leur faire signer un formulaire de consentement pour qu\u2019ils acceptent de travailler pour le gouvernement d\u2019occupation et d\u2019\u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s en roubles.          Par ailleurs, la m\u00eame source affirme que ces autorit\u00e9s continuent de collecter les informations personnelles des passeports de ceux qui re\u00e7oivent de l\u2019aide humanitaire, des civils qui contactent le gouvernement d\u2019occupation, ainsi que des clients des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques russes.          De la m\u00eame mani\u00e8re, les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk\u00a0pr\u00e9parent le terrain d\u2019une annexion de la province par Moscou. D\u2019apr\u00e8s le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, le dirigeant de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste, Denis Pouchiline, a d\u00e9clar\u00e9 que la date du r\u00e9f\u00e9rendum \u2013 qui doit demander \u00e0 la population si elle souhaite que la r\u00e9gion devienne russe \u2013 sera annonc\u00e9e apr\u00e8s la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration compl\u00e8te\u00a0\u00bb de la province.          Au mois de juin, des journalistes avaient montr\u00e9 que la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e avait d\u00e9velopp\u00e9 une strat\u00e9gie pour s\u2019assurer d\u2019au moins 70\u00a0% de votes favorables.                    Lire aussi :  Avec l\u2019arm\u00e9e russe, dans les territoires conquis de l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/210/0/3500/1750/1342/671/60/0/2bb6c37_5948970-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes tentent de renforcer leur contr\u00f4le sur les territoires ukrainiens conquis","dateModified":"2022-08-15T07:58:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html#620742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T06:09:46+00:00","articleBody":"                     Des roquettes russes lanc\u00e9es de l\u2019oblast russe de Belgorod, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne, vues \u00e0 l\u2019aube depuis Kharkiv, le 15\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. VADIM BELIKOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/5e746fb_8dd8cd5bc7064613955e2d46ee603a49-8dd8cd5bc7064613955e2d46ee603a49-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus d\u2019un quart des habitants du Donetsk demeurent toujours sur le terri...","dateModified":"2022-08-15T06:31:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html#620634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T04:23:02+00:00","articleBody":"     Le centre de coordination conjointe (CCC) a fait savoir que six navires suppl\u00e9mentaires avaient re\u00e7u leur autorisation d\u2019exporter du grain ukrainien. Deux d\u2019entre eux ont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 l\u2019inspection et peuvent se rendre au port de Tchornomorsk pour y \u00eatre charg\u00e9s. Les quatre autres attendent l\u2019inspection, qui est pr\u00e9vue aujourd\u2019hui.          Le CCC, cr\u00e9\u00e9 et inaugur\u00e9 \u00e0 la fin de juillet conform\u00e9ment aux accords sign\u00e9s le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies, est charg\u00e9 du contr\u00f4le des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire.          Install\u00e9 au sein d\u2019une acad\u00e9mie militaire, il est dirig\u00e9 par \u00ab\u00a0cinq repr\u00e9sentants de la Russie, de l\u2019Ukraine et de l\u2019ONU, ainsi que de la Turquie, tant militaires que civils\u00a0\u00bb, avait pr\u00e9cis\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019inauguration. Sa mission est de v\u00e9rifier que les navires au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Istanbul ne transportent rien d\u2019autre que des c\u00e9r\u00e9ales.          Le pr\u00e9sident ukrainien avait d\u00e9clar\u00e9, samedi, que seize navires transportant des c\u00e9r\u00e9ales pour sept pays sur trois continents avaient d\u00e9j\u00e0 pu quitter les ports ukrainiens\u00a0depuis le d\u00e9but d\u2019ao\u00fbt, apr\u00e8s cinq mois de blocus.          \u00ab\u00a0Notre objectif d\u00e9sormais est la r\u00e9gularit\u00e9\u00a0\u00bb, avait-il expliqu\u00e9, quelques jours plus t\u00f4t. \u00ab\u00a0Quand un navire quitte le port, il faut qu\u2019il y ait \u00e9galement d\u2019autres navires en activit\u00e9 \u2013 \u00e0 la fois ceux qui chargent et ceux qui s\u2019approchent du port. La continuit\u00e9, la r\u00e9gularit\u00e9 est un principe n\u00e9cessaire pour les consommateurs de notre production agricole\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/210/0/3500/1750/1342/671/60/0/2bb6c37_5948970-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exportations du grain ukrainien\u00a0: six navires re\u00e7oivent leur autorisation","dateModified":"2022-08-15T06:18:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html#620626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T04:11:00+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o de soir\u00e9e, dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est adress\u00e9 \u00e0 la population russe en lui demandant de prendre position contre la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine.           Il faut se rappeler que, lorsque le mal prend de telles proportions, le silence des gens fr\u00f4le la complicit\u00e9. Rejeter le combat contre le mal \u00e9quivaut \u00e0 soutenir le mal. Si vous avez la nationalit\u00e9 russe et que vous vous taisez, cela signifie que vous ne combattez pas, cela signifie que vous soutenez le mal. Et, o\u00f9 que vous soyez \u2013 \u00e0 la fois sur le territoire de la Russie et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger \u2013, votre voix doit r\u00e9sonner en faveur de l\u2019Ukraine, et donc contre cette guerre.           M.\u00a0Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 \u00e9galement que \u00ab\u00a0la discussion sur les restrictions de visas en Europe pour les titulaires de passeport russe s\u2019\u00e9largi[ssait] chaque jour\u00a0\u00bb, un sujet abord\u00e9 depuis quelques jours, notamment par l\u2019Estonie et la Finlande.          \u00ab\u00a0De nouveaux Etats et de nouveaux politiciens s\u2019y joignent, estime le pr\u00e9sident ukrainien. En fin de compte, cela devrait conduire \u00e0 des d\u00e9cisions appropri\u00e9es.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  L\u2019Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l\u2019Union\u00a0europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/210/0/3500/1750/1342/671/60/0/2bb6c37_5948970-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le silence fr\u00f4le la complicit\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Volodymyr Zelensky \u00e0 l\u2019attention des citoyens russes","dateModified":"2022-08-15T05:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html#620624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T04:03:34+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est adress\u00e9, dimanche, aux personnes de nationalit\u00e9 russe en leur demandant de prendre position contre la guerre. \u00ab\u00a0Lorsque le mal prend de telles proportions, le silence des gens fr\u00f4le la complicit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans sa vid\u00e9o quotidienne. \u00ab\u00a0Si vous avez la nationalit\u00e9 russe et que vous vous taisez, (\u2026) cela signifie que vous soutenez le mal. (\u2026) O\u00f9 que vous soyez, votre voix doit r\u00e9sonner en faveur de l\u2019Ukraine, et donc contre cette guerre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Les risques augmentent chaque jour\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, Dmitro Orlov, le maire d\u2019Enerhodar, ville o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale nucl\u00e9aire. Les tirs au mortier sur la centrale sont devenus quotidiens, selon M.\u00a0Orlov, qui d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire pur et simple\u00a0\u00bb de la Russie. M.\u00a0Zelensky a pr\u00e9venu que son arm\u00e9e riposterait contre les troupes russes ciblant la centrale ou effectuant des frappes \u00e0 partir de son territoire.          L\u2019Ukraine a affirm\u00e9, dimanche, que les troupes russes ayant franchi le Dniepr dans la r\u00e9gion de Kherson, ville du Sud occup\u00e9e par Moscou, risquaient d\u2019y \u00eatre coinc\u00e9es apr\u00e8s la mise hors d\u2019usage de tous les ponts existants.          Le premier navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par les Nations unies pour transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9, dimanche, de 23\u00a0000\u00a0tonnes de bl\u00e9 et est pr\u00eat \u00e0 prendre la mer, a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019infrastructure ukrainien.          Le ministre de la d\u00e9fense slovaque, Jaroslav Nad, a d\u00e9menti une rumeur selon laquelle Bratislava aurait livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine sa flotte de chasseurs Mig-29 qui doivent cesser de voler et \u00eatre remplac\u00e9s par des avions F-16 de fabrication am\u00e9ricaine. Cette semaine, M.\u00a0Nad avait confirm\u00e9 la livraison \u00e0 Kiev de quatre canons automoteurs Zuzana envoy\u00e9s par la Slovaquie.          Le principal constructeur automobile iranien, Iran Khodro, a fait part, dimanche, de sa volont\u00e9 de r\u00e9exporter, pour la premi\u00e8re fois depuis des ann\u00e9es, sa production vers le march\u00e9 russe, a annonc\u00e9 son PDG.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/210/0/3500/1750/1342/671/60/0/2bb6c37_5948970-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi matin","dateModified":"2022-08-15T06:25:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html#620622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/15/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-d-un-quart-des-habitants-du-donetsk-sont-toujours-sur-ce-territoire-cible-prioritaire-de-l-armee-russe_6138060_3210.html","datePublished":"2022-08-15T04:00:26+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/210/0/3500/1750/1342/671/60/0/2bb6c37_5948970-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-15T05:10:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/0/0/3500/2369/1342/908/3/0/2bb6c37_5948970-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/16/19-10">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Pire que celles de 1976 et 2003, la sécheresse actuelle entraîne une surmortalité des poissons, oiseaux et mammifères en raison de l’assèchement historique des cours d’eau et des sols.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Sécheresse en France             La faune sauvage paye un lourd tribut à la sécheresse en Europe de l’Ouest      Pire que celles de 1976 et 2003, la sécheresse actuelle entraîne une surmortalité des poissons, oiseaux et mammifères en raison de l’assèchement historique des cours d’eau et des sols.          Par Guillaume Delacroix         Publié hier à 13h00, mis à jour à 05h35    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un hérisson qui a été recueilli est hydraté, dans le centre de soins de la faune sauvage des Alpes-Maritimes, en raison de la chaleur et de la sécheresse, à Saint-Cézaire-sur-Siagne, le 1er août 2022.  ÉRIC GAILLARD/REUTERS               Hécatombe de carpes dans le marais breton-vendéen, entre Noirmoutier et Saint-Jean-de-Monts (Vendée). Mort par dizaines de biches et de cerfs dans le parc naturel de la Sierra de Baza, près de Grenade, dans le sud de l’Espagne. Asphyxie de centaines de grenouilles consécutive à la quasi-disparition du lac Petrus dans le Mercantour, à la frontière italienne. La sécheresse sans précédent qui sévit actuellement dans l’ouest de l’Europe, la pire depuis le début des relevés en 1959, est un désastre pour la faune sauvage.          « Et encore ! Nous ne voyons que la partie émergée de l’iceberg », alerte Jean-Noël Rieffel, directeur de l’Office français de la biodiversité (OFB) en région Centre-Val de Loire. « La situation est historiquement très dégradée et 2022 s’annonce comme une année de référence en termes de surmortalité des espèces aquatiques et terrestres », prédit-il.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sécheresse : dans toute la France, de nouvelles tensions autour de l’eau                 Sous terre, de manière invisible, une infinité d’insectes et d’invertébrés meurent d’assèchement. L’indice d’humidité des sols est plus bas que celui enregistré lors des précédentes sécheresses historiques, en 1976 et 2003, d’après les mesures du CNRS. Par endroits, tous les micro-organismes disparaissent et, avec eux, les fonctions qu’ils jouent dans la chaîne alimentaire, explique l’OFB, établissement sous tutelle du ministère de la transition écologique.          Multiplication des assecs          C’est ainsi que des sangliers apparaissent à proximité des tuyaux d’irrigation ou sur les plages. Faute de coléoptères, lombrics et chenilles, et même escargots et limaces, qui constituent habituellement leur régime de remplacement quand les premiers viennent à manquer, les hérissons paient un lourd tribut, parcourant des kilomètres pour trouver de la nourriture. Nombre d’entre eux finissent écrasés sur les routes.               Le hérisson est un animal sentinelle. Son comportement donne l’alarme, lorsque l’état de l’écosystème qui l’abrite se dégrade. Même chose avec la rainette verte. Selon le Fonds mondial pour la nature (WWF), l’amphibien présent dans les mares, étangs et lacs de la moitié nord de la France est parmi les premières espèces à être touchées par l’assèchement des zones humides et la pollution des eaux. Il figure sur la liste des espèces menacées de l’Union internationale pour la conservation de la nature (IUCN).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il faut engager une réflexion démocratique sur le partage de l’eau »                 Dans les milieux aquatiques, les effets de la sécheresse sont palpables. Début août, à Orléans, la température de la Loire s’élevait à 31 °C. Le 15 juillet, la température du dernier fleuve sauvage du Vieux Continent, avec la Vjosa, en Albanie, a même atteint un pic à 32 °C. « Ce niveau, rarement atteint par le passé, s’avère létal pour de nombreux poissons. Il provoque une catastrophe chez les grands migrateurs comme l’alose ou le saumon de Loire-Allier, dernière souche sauvage d’Europe occidentale, qui remontent habituellement le fleuve en cette saison », observe M. Rieffel.        Il vous reste 65.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/15/la-faune-sauvage-paye-un-lourd-tribut-a-la-secheresse-en-europe-de-l-ouest_6138090_3244.html"},"headline":"La faune sauvage paye un lourd tribut \u00e0 la s\u00e9cheresse en Europe de l\u2019Ouest","dateCreated":"2022-08-15T13:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-15T13:00:09+02:00","dateModified":"2022-08-16T05:35:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","S\u00e9cheresse en France"],"keywords":["Europe","S\u00e9cheresse en France","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Pire que celles de 1976 et 2003, la s\u00e9cheresse actuelle entra\u00eene une surmortalit\u00e9 des poissons, oiseaux et mammif\u00e8res en raison de l\u2019ass\u00e8chement historique des cours d\u2019eau et des sols.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillaume Delacroix"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/15/822/0/5153/2576/1342/671/60/0/1e86363_1660554982041-2022-08-02t104049z-1882308263-rc2jnv9tmch5-rtrmadp-3-europe-weather-france-animals-1.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9cheresse en France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/secheresse/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/16/19-11">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ « Les risques augmentent chaque jour », a mis en garde Dmitry Orlov, le maire d’Enerhodar, la ville où est située la centrale. Volodymyr Zelensky a menacé, dimanche, de riposter en cas de tirs russes autour de la centrale de Zaporijia.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : la tension grimpe autour de la centrale nucléaire de Zaporijia ; la Slovaquie dément avoir livré des avions Mig-29 à Kiev « Les risques augmentent chaque jour », a mis en garde Dmitry Orlov, le maire d’Enerhodar, la ville où est située la centrale. Volodymyr Zelensky a menacé, dimanche, de riposter en cas de tirs russes autour de la centrale de Zaporijia.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                Le 15/08 à 06:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est maintenant terminé        Nous vous remercions de l’avoir suivi.          Vous pouvez basculer sur notre nouveau live avec ce lien.                    Le 14/08 à 23:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le silence frôle la complicité », estime Volodymyr Zelensky en s’adressant aux citoyens russes        Dans sa vidéo de soirée, dimanche, le président ukrainien Volodymyr Zelensky s’est adressé aux personnes de nationalité russe en leur demandant de prendre position contre la guerre menée par Moscou en Ukraine.           Il faut se rappeler que lorsque le mal prend de telles proportions, le silence des gens frôle la complicité. Rejeter le combat contre le mal équivaut à soutenir le mal. Si vous avez la nationalité russe et que vous vous taisez, cela signifie que vous ne combattez pas, cela signifie que vous soutenez le mal. Et où que vous soyez – à la fois sur le territoire de la Russie et à l’étranger – votre voix doit résonner en faveur de l’Ukraine, et donc contre cette guerre.           M. Zelensky déclare également que « la discussion sur les restrictions de visa en Europe pour les titulaires de passeports russes s’élargit chaque jour », un sujet mis sur la table depuis quelques jours, notamment par l’Estonie et la Finlande.          « De nouveaux États et de nouveaux politiciens s’y joignent, estime le président ukrainien. En fin de compte, cela devrait conduire à des décisions appropriées. »                    Lire aussi :  L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne                       Le 14/08 à 18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre de la défense slovaque dément avoir livré des Mig-29 à l’Ukraine        Le ministre de la défense de la Slovaquie, Jaroslav Nad, a démenti une rumeur selon laquelle Bratislava aurait livré sa flotte de chasseurs Mig-29 à l’Ukraine. « Nos Mig-29 ne sont pas en Ukraine. Ceci est une fausse information », a-t-il affirmé sur son compte Facebook, précisant que les avions resteraient en Slovaquie jusqu’à la fin du mois d’août, date à laquelle ils doivent cesser de voler, avant d’être remplacés par des avions F-16 de fabrication américaine.          Cette semaine, Jaroslav Nad avait confirmé la livraison à Kiev de quatre canons automoteurs Zuzana envoyés par la Slovaquie.          Par le passé, comme le rappelle le site spécialisé Opex360, le gouvernement slovaque n’a pas exclu que sa flotte de Mig-29 vieillissante puisse être transférée à l’Ukraine, évoquant toutefois des discussions et d’éventuelles compensations financières. « Nous négocions avec nos alliés et partenaires pour déterminer ce que nous ferons de nos avions. Aucune décision n’a encore été prise », signale-t-il dimanche.          Depuis le début de l’invasion russe, Kiev a multiplié les appels auprès de ses alliés en vue de renforcer sa flotte et de sécuriser son espace aérien. Jusqu’ici, l’Ukraine a reçu des pièces détachées pour ses propres Mig-29 mais jamais d’appareils entiers.                Un chasseur Mig-29 ukrainien près de Kiev, le 23 novembre 2016. (AP Photo/Efrem Lukatsky) EFREM LUKATSKY / AP                               Le 14/08 à 18:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le principal constructeur automobile iranien veut réexporter en Russie        Afin de contrer les sanctions occidentales – la Russie, pour avoir envahi l’Ukraine, et l’Iran, pour son programme nucléaire –, les deux pays ont fait le choix de renforcer leur coopération économique dans différents domaines stratégiques, pour bénéficier de leurs marchés respectifs et maintenir leur commerce extérieur.          Le principal constructeur automobile iranien, Iran Khodro, a ainsi fait part, dimanche, de sa volonté de réexporter, pour la première fois depuis des années, sa production vers le marché russe, a annoncé son PDG, Mehdi Khatibi : « Nous allons porter une attention particulière au marché russe et commencer à exporter dès cette année vers la Russie. » Il s’exprimait lors d’une cérémonie de présentation d’une nouvelle voiture, dont la production débutera en 2023. « Nous avons eu de bonnes négociations avec Moscou. Le marché russe sera l’un de nos marchés importants », a-t-il dit, ajoutant « réfléchir à des partenariats avec des investisseurs russes ».                    Le 14/08 à 17:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les risques augmentent chaque jour » à la centrale nucléaire de Zaporijia        « Les risques augmentent chaque jour », a déclaré, dimanche, par téléphone à l’Agence France-Presse, Dmitry Orlov, le maire d’Enerhodar, la ville où est située la centrale. Les tirs au mortier sur la centrale sont devenus quotidiens, selon M. Orlov, qui dénonce un « terrorisme nucléaire pur et simple » de la Russie, qui « peut se terminer de façon imprévisible à n’importe quel moment ». Et d’ajouter : « La situation est grave, et le plus préoccupant est qu’il n’y a pas de processus de désescalade. »          Enerhodar est, comme la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée depuis début mars par les troupes russes. Fidèle à Kiev, Dmitry Orlov a, lui, trouvé refuge à Zaporijia, la grande ville de la région. Selon lui, la ville d’Enerhodar a commencé durant les dernières vingt-quatre heures à être bombardée, « ce qui n’était jamais arrivé auparavant », et les bombardements ont tué, dimanche, un civil, un homme de 45 ans.          Plusieurs bombardements dont les deux parties s’accusent mutuellement ont visé la centrale de Zaporijia depuis la semaine dernière, faisant craindre une catastrophe nucléaire et provoquant, jeudi, une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU. Kiev accuse Moscou d’utiliser la centrale comme base d’attaque, sans que l’armée ukrainienne ne puisse riposter. Samedi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé un « chantage russe » autour du site.                    Lire aussi :  Ukraine : « L’heure est grave » à la centrale nucléaire de Zaporijia, déclare le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU                                 Le 14/08 à 15:57   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Les fidèles sont bénies à l’extérieur de l’église orthodoxe ukrainienne Saint-Michel, dans la région de Donetsk, dimanche 14 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                 Des spécialistes exhument le corps d’un civil enterré à l’extérieur d’un immeuble d’habitation endommagé, dans la région de Louhansk, le 12 août 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS                     Le 14/08 à 15:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un premier navire humanitaire sous l’égide de l’ONU est prêt à partir d’Ukraine avec des céréales        Le premier navire humanitaire affrété par les Nations unies pour transporter des céréales ukrainiennes a été chargé dimanche de 23 000 tonnes de blé et est prêt à prendre la mer, a annoncé le ministre de l’infrastructure ukrainien.          Présent au port de Pivdenny, dans la ville de Ioujne, pour assister au chargement du MV Brave Commander, le ministre Oleksandr Koubrakov a signalé que « le navire se dirigera vers l’Afrique, l’Ethiopie étant le dernier pays où la cargaison de 23 000 tonnes de blé sera livrée ». « J’espère que d’autres navires affrétés pour le Programme alimentaire mondial (PAM) viendront dans nos ports. J’espère qu’il y aura bientôt 2-3 navires supplémentaires », a-t-il poursuivi.          Il s’agit de la première cargaison d’aide alimentaire à quitter l’Ukraine depuis qu’a été signé en juillet par Kiev et Moscou, via une médiation de la Turquie et sous l’égide de l’ONU, des accords sur l’exportation des céréales ukrainiennes, bloquées à cause de la guerre entre les deux pays. Selon le PAM, un nombre record de 345 millions de personnes dans 82 pays sont aujourd’hui confrontées à une insécurité alimentaire aiguë, tandis que jusqu’à 50 millions de personnes dans 45 pays risquent de sombrer dans la famine sans aide humanitaire.          Pour approfondir :                    Lire aussi :  Dans la Corne de l’Afrique, des enfants menacés par l’envolée du prix des barres nutritives contre la famine                                 Le 14/08 à 12:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev affirme menacer les troupes russes dans la région de Kherson        L’Ukraine a affirmé, dimanche, que les troupes russes ayant franchi le Dniepr dans la région de Kherson, ville du sud occupée par Moscou, risquaient d’y être coincées après la mise hors d’usage de tous les ponts existants.          « Les seuls moyens de traverser le fleuve pour l’occupant sont des pontons près du pont Antonivsky, mais ils ne pourront pas totalement répondre à ses besoins », a déclaré à la télévision ukrainienne un député régional, Sergey Khlan. Selon lui, « la Russie transfère ses centres de commandement de la rive droite du fleuve vers la gauche, consciente qu’en cas d’escalade ils ne pourront pas être évacués à temps ». Il a estimé à vingt mille le nombre de soldats russes présents sur la rive droite et précisé qu’ils peuvent toujours « traverser les ponts abimés à pied ».                Le pont Antonivsky, qui enjambe le Dniepr entre Antonivka (à l’est de Kherson) et Olechky, le 27 juillet 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS           « Les Russes ne peuvent plus transférer de matériel, de munitions et même de nourriture pour leurs troupes », avait déjà affirmé samedi soir Sergey Khlan.          Au début de l’invasion de l’Ukraine, les troupes russes se sont emparées de Kherson, la seule capitale régionale qu’elles ont réussi à conquérir jusqu’à présent. Elles ont avancé de quelques dizaines de kilomètres vers l’ouest, mais les trois ponts (deux routiers et un ferroviaire) qui franchissent le Dniepr dans la zone qu’elles contrôlent ont été à plusieurs reprises bombardés ces dernières semaines.          Le plus important est le pont Antonivsky, en banlieue de Kherson, plusieurs fois touché par des missiles depuis la fin de juillet. Un autre est le pont de Nova Kakhovka, 50 kilomètres au nord-est, cible de frappes cette semaine.                    Lire aussi :  Dans la région de Kherson, la contre-offensive village par village                       Le 14/08 à 10:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky menace de riposter en cas de tirs russes de la centrale de Zaporijia        Le président ukrainien a prévenu que son armée riposterait contre les troupes russes ciblant la centrale nucléaire de Zaporijia ou effectuant des frappes à partir de son territoire. « Chaque soldat russe qui tire sur la centrale ou tire en s’abritant derrière la centrale doit comprendre qu’il deviendra une cible spécifique pour nos services secrets et de renseignement, ainsi que pour notre armée », a déclaré Volodymyr Zelensky sur sa chaîne Telegram.          Plusieurs bombardements, dont les deux parties s’accusent mutuellement, ont visé la centrale de Zaporijia depuis la semaine dernière, faisant craindre une catastrophe nucléaire et provoquant jeudi une réunion du Conseil de sécurité de l’Organisation des Nations unies.          L’Ukraine accuse la Russie de se « cacher » derrière la centrale nucléaire pour frapper les villes sous contrôle ukrainien de Nikopol et Marhanets.                    Le 14/08 à 10:29   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des maisons endommagées par une attaque de roquette russe dans la nuit, à Kramatorsk, dans l’oblast de Donetsk, le 13 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                     Le 14/08 à 09:18   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un panneau avertissant du danger des mines est visible sur une plage fermée au public, à Odessa, le 13 août 2022. VALENTYN OGIRENKO / REUTERS                     Le 14/08 à 06:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ukraine et Russie s’accusent de nouveau mutuellement de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia        Kiev et Moscou se sont de nouveau accusés mutuellement, samedi, de la responsabilité de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, occupée par la Russie et visée plusieurs fois depuis une semaine.          « Limitez votre présence dans les rues d’Enerhodar ! Nous avons reçu des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants » russes, a fait savoir sur Telegram l’agence nucléaire ukrainienne Energoatom, republiant le message d’un dirigeant d’Enerhodar (ville dans laquelle se trouve la centrale) resté loyal à Kiev.          « Selon les témoignages des habitants, des bombardements sont à nouveau en cours en direction de la centrale nucléaire de Zaporijia (…). L’intervalle entre le départ et l’arrivée des tirs est de trois à cinq secondes », ajoute le message.          En fin de journée, les renseignements militaires ukrainiens ont affirmé que « les occupants [russes] bombard[aient] la centrale nucléaire (…) à partir du village de Vodiane, situé à proximité immédiate », sur la rive gauche du Dniepr, le fleuve qui sépare les zones aux mains des Russes de celles qui sont contrôlées par les autorités ukrainiennes.          L’une des frappes a endommagé une unité de pompage et une autre « a entraîné la destruction partielle du service d’incendie responsable de la sécurité de la centrale nucléaire », selon un communiqué des renseignements militaires qui accusent également les forces russes de « préparer des provocations sous drapeau ukrainien ».          De leur côté, les autorités d’occupation installées par la Russie dans les zones qu’elle a conquises dans la région de Zaporijia ont, sans surprise, accusé les forces ukrainiennes d’être à l’origine de ces tirs.          « Enerhodar et la centrale nucléaire de Zaporijia sont à nouveau sous le feu des militants [du président ukrainien, Volodymyr] Zelensky », a déclaré sur Telegram un membre de l’administration militaire et civile prorusse, Vladimir Rogov. Les projectiles sont tombés « dans des zones situées sur les berges du Dniepr et dans la centrale », a-t-il affirmé, sans faire état de victimes ni de dégâts.          Dans son allocution quotidienne, le président ukrainien a dénoncé un « chantage russe » autour du site nucléaire. « Les occupants essaient d’intimider les gens de façon extrêmement cynique en utilisant la centrale nucléaire de Zaporijia », a dit le président, qui affirme que les forces russes se « cachent » derrière la centrale pour bombarder les villes (sous contrôle ukrainien) de Nikopol et Marhanets.          « Chaque jour passé par le contingent russe sur le territoire de la centrale nucléaire de Zaporijia et les régions voisines accroît la menace nucléaire pour l’Europe », a-t-il averti, appelant à « de nouvelles sanctions contre la Russie » afin de « bloquer l’industrie nucléaire russe ». Il a ajouté que les responsables du « chantage » devraient « être jugés devant une cour internationale ».          Plusieurs bombardements, dont les deux parties s’accusent mutuellement, ont visé la centrale de Zaporijia depuis la semaine dernière, faisant craindre une catastrophe nucléaire et provoquant, jeudi, la tenue d’une réunion du Conseil de sécurité de l’Organisation des Nations unies (ONU).                    Le 14/08 à 06:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir dimanche matin         Kiev et Moscou se sont de nouveau mutuellement accusés, samedi, d’avoir procédé à des tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia. « Limitez votre présence dans les rues d’Enerhodar ! Nous avons reçu des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants » russes, a déclaré sur Telegram l’agence nucléaire ukrainienne Energoatom. De leur côté, les autorités d’occupation installées par la Russie dans les zones envahies de la région de Zaporijia ont, sans surprise, accusé les forces ukrainiennes d’être à l’origine de ces tirs.        Au moins trois personnes ont été tuées, vendredi, par un bombardement russe sur Kramatorsk, l’une des dernières grandes villes encore sous contrôle ukrainien de la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, a annoncé son maire, Oleksandr Gontcharenko. De précédents rapports faisaient état de treize blessés et d’au moins vingt bâtiments résidentiels endommagés lors de l’attaque.        Un responsable local, Anatolii Kurtiev, a rapporté sur Telegram la mort d’une femme due à des frappes russes à Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, vendredi. Deux personnes, blessées, ont également été hospitalisées.        Le Pentagone a assuré, vendredi, ne pas avoir d’informations sur la cause des récentes explosions sur une base militaire russe en Crimée, tout en soulignant que les Etats-Unis n’avaient livré à Kiev aucune arme permettant d’exécuter une telle frappe.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontré le pape François, vendredi. M. Zelensky s’est dit « reconnaissant envers le pontife pour ses prières en faveur de l’Ukraine », dans un message publié sur Twitter.        Les livraisons de pétrole russe à la République tchèque ont repris après une suspension de huit jours liée aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l’Ukraine, a annoncé vendredi l’opérateur tchèque MERO. La Hongrie a par ailleurs annoncé que Gazprom avait commencé à lui livrer plus de gaz que prévu dans leurs précédents accords commerciaux.                     Le 14/08 à 06:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et à tous        Bienvenue dans ce direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible à partir de ce lien.                                         Le contexte          Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par les Russes, le 4 août 2022.   Alexander Ermochenko / REUTERS          Kiev et Moscou se sont de nouveau mutuellement accusés, samedi, de la responsabilité de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, occupée par la Russie et visée plusieurs fois depuis une semaine. Ces frappes font craindre une catastrophe nucléaire et ont provoqué, jeudi, une réunion du Conseil de sécurité des Nations unies.Le gouverneur ukrainien de l’oblast de Louhansk, Serhi Haïdaï, a déclaré que les troupes ukrainiennes contrôlaient toujours une petite zone de la région prise par les Russes au début de juillet, dans le Donbass, à l’est de l’Ukraine.Cette semaine, l’armée ukrainienne a affirmé avoir rendu « inutilisable » un pont situé près de la centrale hydroélectrique de Kakhovka, dans l’oblast de Kherson (sud du pays), occupée par les forces russes. Le 8 août, l’armée ukrainienne avait annoncé avoir frappé une autre infrastructure située dans la même région, le pont autoroutier Antonivsky, d’importance stratégique pour la logistique des forces russes.Le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a salué sur Twitter, samedi, l’arrivée de quatre canons automoteurs Zuzana envoyés par la Slovaquie.La Hongrie, membre de l’Union européenne, a annoncé, samedi, que la Russie avait commencé à lui livrer plus de gaz naturel que prévu dans leurs précédents accords commerciaux, après une visite de son ministre des affaires étrangères à Moscou en juillet.Emmanuel Macron a signé, samedi, au nom de la France, le protocole de ratification d’adhésion de la Finlande et de la Suède à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord, qui avait été adoptée par le Parlement français le 2 août.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou         Décryptages. Armée française : l’alerte des chefs d’état-major         Tribune. « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »         Décryptages. Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver         Reportage. En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Orban         Récit. Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-14T22:50:16+00:00","coverageEndTime":"2022-08-15T04:03:32+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la tension grimpe autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0; la Slov...","description":"\u00ab\u00a0Les risques augmentent chaque jour\u00a0\u00bb, a mis en garde Dmitry Orlov, le maire d\u2019Enerhodar, la ville o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale. Volodymyr Zelensky a menac\u00e9, dimanche, de riposter en cas de tirs russes autour de la centrale de Zaporijia.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la tension grimpe autour de la centrale nucléaire de Zaporijia ; la Slovaquie dément avoir livré des avions Mig-29 à Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Les risques augmentent chaque jour\u00a0\u00bb, a mis en garde Dmitry Orlov, le maire d\u2019Enerhodar, la ville o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale. Volodymyr Zelensky a menac\u00e9, dimanche, de riposter en cas de tirs russes autour de la centrale de Zaporijia.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/5816/3890/1342/897/3/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-14T22:50:16+00:00"
,"endDate":"2022-08-15T04:03:32+00:00"
  Nous vous remercions de l\u2019avoir suivi.          Vous pouvez basculer sur notre nouveau live avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-08-15T04:02:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T21:44:41+00:00","articleBody":"     Dans sa vid\u00e9o de soir\u00e9e, dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019est adress\u00e9 aux personnes de nationalit\u00e9 russe en leur demandant de prendre position contre la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine.           Il faut se rappeler que lorsque le mal prend de telles proportions, le silence des gens fr\u00f4le la complicit\u00e9. Rejeter le combat contre le mal \u00e9quivaut \u00e0 soutenir le mal. Si vous avez la nationalit\u00e9 russe et que vous vous taisez, cela signifie que vous ne combattez pas, cela signifie que vous soutenez le mal. Et o\u00f9 que vous soyez \u2013 \u00e0 la fois sur le territoire de la Russie et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger \u2013 votre voix doit r\u00e9sonner en faveur de l\u2019Ukraine, et donc contre cette guerre.           M.\u00a0Zelensky d\u00e9clare \u00e9galement que \u00ab\u00a0la discussion sur les restrictions de visa en Europe pour les titulaires de passeports russes s\u2019\u00e9largit chaque jour\u00a0\u00bb, un sujet mis sur la table depuis quelques jours, notamment par l\u2019Estonie et la Finlande.          \u00ab\u00a0De nouveaux \u00c9tats et de nouveaux politiciens s\u2019y joignent, estime le pr\u00e9sident ukrainien. En fin de compte, cela devrait conduire \u00e0 des d\u00e9cisions appropri\u00e9es.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  L\u2019Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l\u2019Union\u00a0europ\u00e9enne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le silence fr\u00f4le la complicit\u00e9\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zelensky en s\u2019adressant aux citoyens russes","dateModified":"2022-08-14T21:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T16:38:42+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense de la Slovaquie, Jaroslav Nad, a d\u00e9menti une rumeur selon laquelle Bratislava aurait livr\u00e9 sa flotte de chasseurs Mig-29 \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nos Mig-29 ne sont pas en Ukraine. Ceci est une fausse information\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur son compte Facebook, pr\u00e9cisant que les avions resteraient en Slovaquie jusqu\u2019\u00e0 la fin du mois d\u2019ao\u00fbt, date \u00e0 laquelle ils doivent cesser de voler, avant d\u2019\u00eatre remplac\u00e9s par des avions F-16 de fabrication am\u00e9ricaine.          Cette semaine, Jaroslav Nad avait confirm\u00e9 la livraison \u00e0 Kiev de quatre canons automoteurs Zuzana envoy\u00e9s par la Slovaquie.          Par le pass\u00e9, comme le rappelle le site sp\u00e9cialis\u00e9 Opex360, le gouvernement slovaque n\u2019a pas exclu que sa flotte de Mig-29 vieillissante puisse \u00eatre transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e9voquant toutefois des discussions et d\u2019\u00e9ventuelles compensations financi\u00e8res. \u00ab\u00a0Nous n\u00e9gocions avec nos alli\u00e9s et partenaires pour d\u00e9terminer ce que nous ferons de nos avions. Aucune d\u00e9cision n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 prise\u00a0\u00bb, signale-t-il dimanche.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, Kiev a multipli\u00e9 les appels aupr\u00e8s de ses alli\u00e9s en vue de renforcer sa flotte et de s\u00e9curiser son espace a\u00e9rien. Jusqu\u2019ici, l\u2019Ukraine a re\u00e7u des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour ses propres Mig-29 mais jamais d\u2019appareils entiers.                Un chasseur Mig-29 ukrainien pr\u00e8s de Kiev, le 23 novembre 2016. (AP Photo\/Efrem Lukatsky) EFREM LUKATSKY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/ec877b7_5a71dff7861845bfa643376ca58b7bfd-5a71dff7861845bfa643376ca58b7bfd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense slovaque d\u00e9ment avoir livr\u00e9 des Mig-29 \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-14T16:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T16:27:11+00:00","articleBody":"     Afin de contrer les sanctions occidentales \u2013 la Russie, pour avoir envahi l\u2019Ukraine, et l\u2019Iran, pour son programme nucl\u00e9aire \u2013, les deux pays ont fait le choix de renforcer leur coop\u00e9ration \u00e9conomique dans diff\u00e9rents domaines strat\u00e9giques, pour b\u00e9n\u00e9ficier de leurs march\u00e9s respectifs et maintenir leur commerce ext\u00e9rieur.          Le principal constructeur automobile iranien, Iran Khodro, a ainsi fait part, dimanche, de sa volont\u00e9 de r\u00e9exporter, pour la premi\u00e8re fois depuis des ann\u00e9es, sa production vers le march\u00e9 russe, a annonc\u00e9 son PDG, Mehdi Khatibi\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons porter une attention particuli\u00e8re au march\u00e9 russe et commencer \u00e0 exporter d\u00e8s cette ann\u00e9e vers la Russie.\u00a0\u00bb Il s\u2019exprimait lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie de pr\u00e9sentation d\u2019une nouvelle voiture, dont la production d\u00e9butera en 2023. \u00ab\u00a0Nous avons eu de bonnes n\u00e9gociations avec Moscou. Le march\u00e9 russe sera l\u2019un de nos march\u00e9s importants\u00a0\u00bb, a-t-il dit, ajoutant \u00ab\u00a0r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des partenariats avec des investisseurs russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le principal constructeur automobile iranien veut r\u00e9exporter en Russie","dateModified":"2022-08-14T16:47:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T15:28:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les risques augmentent chaque jour\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, Dmitry Orlov, le maire d\u2019Enerhodar, la ville o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale. Les tirs au mortier sur la centrale sont devenus quotidiens, selon M. Orlov, qui d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire pur et simple\u00a0\u00bb de la Russie, qui \u00ab\u00a0peut se terminer de fa\u00e7on impr\u00e9visible \u00e0 n\u2019importe quel moment\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0La situation est grave, et le plus pr\u00e9occupant est qu\u2019il n\u2019y a pas de processus de d\u00e9sescalade.\u00a0\u00bb          Enerhodar est, comme la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e depuis d\u00e9but mars par les troupes russes. Fid\u00e8le \u00e0 Kiev, Dmitry Orlov a, lui, trouv\u00e9 refuge \u00e0 Zaporijia, la grande ville de la r\u00e9gion. Selon lui, la ville d\u2019Enerhodar a commenc\u00e9 durant les derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures \u00e0 \u00eatre bombard\u00e9e, \u00ab\u00a0ce qui n\u2019\u00e9tait jamais arriv\u00e9 auparavant\u00a0\u00bb, et les bombardements ont tu\u00e9, dimanche, un civil, un homme de 45\u00a0ans.          Plusieurs bombardements dont les deux parties s\u2019accusent mutuellement ont vis\u00e9 la centrale de Zaporijia depuis la semaine derni\u00e8re, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire et provoquant, jeudi, une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU. Kiev accuse Moscou d\u2019utiliser la centrale comme base d\u2019attaque, sans que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne puisse riposter. Samedi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0chantage russe\u00a0\u00bb autour du site.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, d\u00e9clare le chef de l\u2019AIEA au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les risques augmentent chaque jour\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-14T22:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T13:57:34+00:00","articleBody":"                     Les fid\u00e8les sont b\u00e9nies \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019\u00e9glise orthodoxe ukrainienne Saint-Michel, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dimanche 14 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP                 Des sp\u00e9cialistes exhument le corps d\u2019un civil enterr\u00e9 \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur d\u2019un immeuble d\u2019habitation endommag\u00e9, dans la r\u00e9gion de Louhansk, le 12 ao\u00fbt 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/5a5345d_75f3fd54c61f45a7a37fa33e835090cd-75f3fd54c61f45a7a37fa33e835090cd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la tension grimpe autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0; la Slov...","dateModified":"2022-08-14T14:24:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T13:30:26+00:00","articleBody":"     Le premier navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par les Nations unies pour transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 dimanche de 23\u00a0000 tonnes de bl\u00e9 et est pr\u00eat \u00e0 prendre la mer, a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019infrastructure ukrainien.          Pr\u00e9sent au port de Pivdenny, dans la ville de Ioujne, pour assister au chargement du MV Brave Commander, le ministre Oleksandr Koubrakov a signal\u00e9 que \u00ab\u00a0le navire se dirigera vers l\u2019Afrique, l\u2019Ethiopie \u00e9tant le dernier pays o\u00f9 la cargaison de 23\u00a0000 tonnes de bl\u00e9 sera livr\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que d\u2019autres navires affr\u00e9t\u00e9s pour le Programme alimentaire mondial (PAM) viendront dans nos ports. J\u2019esp\u00e8re qu\u2019il y aura bient\u00f4t 2-3 navires suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Il s\u2019agit de la premi\u00e8re cargaison d\u2019aide alimentaire \u00e0 quitter l\u2019Ukraine depuis qu\u2019a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en juillet par Kiev et Moscou, via une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU, des accords sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, bloqu\u00e9es \u00e0 cause de la guerre entre les deux pays. Selon le PAM, un nombre record de 345\u00a0millions de personnes dans 82 pays sont aujourd\u2019hui confront\u00e9es \u00e0 une ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire aigu\u00eb, tandis que jusqu\u2019\u00e0 50\u00a0millions de personnes dans 45 pays risquent de sombrer dans la famine sans aide humanitaire.          Pour approfondir\u00a0:                    Lire aussi :  Dans la Corne de l\u2019Afrique, des enfants menac\u00e9s par l\u2019envol\u00e9e du prix des barres nutritives contre la famine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier navire humanitaire sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU est pr\u00eat \u00e0 partir d\u2019Ukraine avec des c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-08-14T13:53:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T10:23:30+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a affirm\u00e9, dimanche, que les troupes russes ayant franchi le Dniepr dans la r\u00e9gion de Kherson, ville du sud occup\u00e9e par Moscou, risquaient d\u2019y \u00eatre coinc\u00e9es apr\u00e8s la mise hors d\u2019usage de tous les ponts existants.          \u00ab\u00a0Les seuls moyens de traverser le fleuve pour l\u2019occupant sont des pontons pr\u00e8s du pont Antonivsky, mais ils ne pourront pas totalement r\u00e9pondre \u00e0 ses besoins\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne un d\u00e9put\u00e9 r\u00e9gional, Sergey Khlan. Selon lui, \u00ab\u00a0la Russie transf\u00e8re ses centres de commandement de la rive droite du fleuve vers la gauche, consciente qu\u2019en cas d\u2019escalade ils ne pourront pas \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s \u00e0 temps\u00a0\u00bb. Il a estim\u00e9 \u00e0 vingt mille le nombre de soldats russes pr\u00e9sents sur la rive droite et pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019ils peuvent toujours \u00ab\u00a0traverser les ponts abim\u00e9s \u00e0 pied\u00a0\u00bb.                Le pont Antonivsky, qui enjambe le Dniepr entre Antonivka (\u00e0 l\u2019est de Kherson) et Olechky, le 27\u00a0juillet\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS           \u00ab\u00a0Les Russes ne peuvent plus transf\u00e9rer de mat\u00e9riel, de munitions et m\u00eame de nourriture pour leurs troupes\u00a0\u00bb, avait d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 samedi soir Sergey Khlan.          Au d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les troupes russes se sont empar\u00e9es de Kherson, la seule capitale r\u00e9gionale qu\u2019elles ont r\u00e9ussi \u00e0 conqu\u00e9rir jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Elles ont avanc\u00e9 de quelques dizaines de kilom\u00e8tres vers l\u2019ouest, mais les trois ponts (deux routiers et un ferroviaire) qui franchissent le Dniepr dans la zone qu\u2019elles contr\u00f4lent ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises bombard\u00e9s ces derni\u00e8res semaines.          Le plus important est le pont Antonivsky, en banlieue de Kherson, plusieurs fois touch\u00e9 par des missiles depuis la fin de juillet. Un autre est le pont de Nova Kakhovka, 50\u00a0kilom\u00e8tres au nord-est, cible de frappes cette semaine.                    Lire aussi :  Dans la r\u00e9gion de Kherson, la contre-offensive village par village         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/cb60dac_1660472929213-2022-07-27t085421z-961681774-rc27kv97k7bk-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson-bridge.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev affirme menacer les troupes russes dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-08-14T10:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T08:59:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a pr\u00e9venu que son arm\u00e9e riposterait contre les troupes russes ciblant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ou effectuant des frappes \u00e0 partir de son territoire. \u00ab\u00a0Chaque soldat russe qui tire sur la centrale ou tire en s\u2019abritant derri\u00e8re la centrale doit comprendre qu\u2019il deviendra une cible sp\u00e9cifique pour nos services secrets et de renseignement, ainsi que pour notre arm\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky sur sa cha\u00eene Telegram.          Plusieurs bombardements, dont les deux parties s\u2019accusent mutuellement, ont vis\u00e9 la centrale de Zaporijia depuis la semaine derni\u00e8re, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire et provoquant jeudi une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies.          L\u2019Ukraine accuse la Russie de se \u00ab\u00a0cacher\u00a0\u00bb derri\u00e8re la centrale nucl\u00e9aire pour frapper les villes sous contr\u00f4le ukrainien de Nikopol et Marhanets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky menace de riposter en cas de tirs russes de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-14T09:32:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T08:29:16+00:00","articleBody":"                     Des maisons endommag\u00e9es par une attaque de roquette russe dans la nuit, \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 13\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/d265f9e_b1792d81894a4b818008cb1f27611922-b1792d81894a4b818008cb1f27611922-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la tension grimpe autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0; la Slov...","dateModified":"2022-08-14T08:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T07:18:28+00:00","articleBody":"                     Un panneau avertissant du danger des mines est visible sur une plage ferm\u00e9e au public, \u00e0 Odessa, le 13\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/67c7464_1660461448959-2022-08-13t174005z-875657812-rc2tvv96wn12-rtrmadp-3-ukraine-crisis-odesa.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la tension grimpe autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0; la Slov...","dateModified":"2022-08-14T07:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T04:47:46+00:00","articleBody":"     Kiev et Moscou se sont de nouveau accus\u00e9s mutuellement, samedi, de la responsabilit\u00e9 de tirs sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, occup\u00e9e par la Russie et vis\u00e9e plusieurs fois depuis une semaine.          \u00ab\u00a0Limitez votre pr\u00e9sence dans les rues d\u2019Enerhodar\u00a0! Nous avons re\u00e7u des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants\u00a0\u00bb russes, a fait savoir sur Telegram l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom, republiant le message d\u2019un dirigeant d\u2019Enerhodar (ville dans laquelle se trouve la centrale) rest\u00e9 loyal \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Selon les t\u00e9moignages des habitants, des bombardements sont \u00e0 nouveau en cours en direction de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (\u2026). L\u2019intervalle entre le d\u00e9part et l\u2019arriv\u00e9e des tirs est de trois \u00e0 cinq secondes\u00a0\u00bb, ajoute le message.          En fin de journ\u00e9e, les renseignements militaires ukrainiens ont affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0les occupants [russes] bombard[aient] la centrale nucl\u00e9aire (\u2026) \u00e0 partir du village de Vodiane, situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate\u00a0\u00bb, sur la rive gauche du Dniepr, le fleuve qui s\u00e9pare les zones aux mains des Russes de celles qui sont contr\u00f4l\u00e9es par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          L\u2019une des frappes a endommag\u00e9 une unit\u00e9 de pompage et une autre \u00ab\u00a0a entra\u00een\u00e9 la destruction partielle du service d\u2019incendie responsable de la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 des renseignements militaires qui accusent \u00e9galement les forces russes de \u00ab\u00a0pr\u00e9parer des provocations sous drapeau ukrainien\u00a0\u00bb.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s d\u2019occupation install\u00e9es par la Russie dans les zones qu\u2019elle a conquises dans la r\u00e9gion de Zaporijia ont, sans surprise, accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ces tirs.          \u00ab\u00a0Enerhodar et la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia sont \u00e0 nouveau sous le feu des militants [du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr] Zelensky\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram un membre de l\u2019administration militaire et civile prorusse, Vladimir Rogov. Les projectiles sont tomb\u00e9s \u00ab\u00a0dans des zones situ\u00e9es sur les berges du Dniepr et dans la centrale\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, sans faire \u00e9tat de victimes ni de d\u00e9g\u00e2ts.          Dans son allocution quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0chantage russe\u00a0\u00bb autour du site nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Les occupants essaient d\u2019intimider les gens de fa\u00e7on extr\u00eamement cynique en utilisant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident, qui affirme que les forces russes se \u00ab\u00a0cachent\u00a0\u00bb derri\u00e8re la centrale pour bombarder les villes (sous contr\u00f4le ukrainien) de Nikopol et Marhanets.          \u00ab\u00a0Chaque jour pass\u00e9 par le contingent russe sur le territoire de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et les r\u00e9gions voisines accro\u00eet la menace nucl\u00e9aire pour l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il averti, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0de nouvelles sanctions contre la Russie\u00a0\u00bb afin de \u00ab\u00a0bloquer l\u2019industrie nucl\u00e9aire russe\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9 que les responsables du \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb devraient \u00ab\u00a0\u00eatre jug\u00e9s devant une cour internationale\u00a0\u00bb.          Plusieurs bombardements, dont les deux parties s\u2019accusent mutuellement, ont vis\u00e9 la centrale de Zaporijia depuis la semaine derni\u00e8re, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire et provoquant, jeudi, la tenue d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine et Russie s\u2019accusent de nouveau mutuellement de tirs sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-16T11:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T04:31:42+00:00","articleBody":"      Kiev et Moscou se sont de nouveau mutuellement accus\u00e9s, samedi, d\u2019avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des tirs sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. \u00ab\u00a0Limitez votre pr\u00e9sence dans les rues d\u2019Enerhodar\u00a0! Nous avons re\u00e7u des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants\u00a0\u00bb russes, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom. De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s d\u2019occupation install\u00e9es par la Russie dans les zones envahies de la r\u00e9gion de Zaporijia ont, sans surprise, accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ces tirs.          Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, vendredi, par un bombardement russe sur Kramatorsk, l\u2019une des derni\u00e8res grandes villes encore sous contr\u00f4le ukrainien de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 son maire, Oleksandr Gontcharenko. De pr\u00e9c\u00e9dents rapports faisaient \u00e9tat de treize bless\u00e9s et d\u2019au moins vingt b\u00e2timents r\u00e9sidentiels endommag\u00e9s lors de l\u2019attaque.          Un responsable local, Anatolii Kurtiev, a rapport\u00e9 sur Telegram la mort d\u2019une femme due \u00e0 des frappes russes \u00e0 Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, vendredi. Deux personnes, bless\u00e9es, ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.          Le Pentagone a assur\u00e9, vendredi, ne pas avoir d\u2019informations sur la cause des r\u00e9centes explosions sur une base militaire russe en Crim\u00e9e, tout en soulignant que les Etats-Unis n\u2019avaient livr\u00e9 \u00e0 Kiev aucune arme permettant d\u2019ex\u00e9cuter une telle frappe.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontr\u00e9 le pape Fran\u00e7ois, vendredi. M.\u00a0Zelensky s\u2019est dit \u00ab\u00a0reconnaissant envers le pontife pour ses pri\u00e8res en faveur de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dans un message publi\u00e9 sur Twitter.          Les livraisons de p\u00e9trole russe \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que ont repris apr\u00e8s une suspension de huit jours li\u00e9e aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019op\u00e9rateur tch\u00e8que MERO. La Hongrie a par ailleurs annonc\u00e9 que Gazprom avait commenc\u00e9 \u00e0 lui livrer plus de gaz que pr\u00e9vu dans leurs pr\u00e9c\u00e9dents accords commerciaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir dimanche matin","dateModified":"2022-08-14T05:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html#620325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-tension-grimpe-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia-la-slovaquie-dement-avoir-livre-des-avions-mig-29-a-kiev_6138001_3210.html","datePublished":"2022-08-14T04:30:15+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/663/0/5816/2908/1342/671/60/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-14T05:39:57+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/5816/3890/1342/897/3/0/8bd37c3_1660238852266-2022-08-04t000000z-1085840555-rc2lpv9tjsl9-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/16/19-12">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’origine de l’explosion, qui s’est produite sur le marché de gros de Surmalu, dimanche en début d’après-midi, reste indéterminée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Arménie             Arménie : une explosion à Erevan fait au moins cinq morts et une soixantaine de blessés      L’origine de l’explosion, qui s’est produite sur le marché de gros de Surmalu, dimanche en début d’après-midi, reste indéterminée.       Le Monde avec AFP     Publié le 14 août 2022 à 13h10, mis à jour hier à 08h02    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des pompiers arrosent les ruines fumantes d’un immeuble à la façade noircie par les flammes, après une explosion à Erevan, le 14 août 2022.  VAHRAM BAGHDASARYAN / AP                 Une explosion d’origine indéterminée a fait, dimanche 14 août, au moins cinq morts et une soixantaine de blessés dans une zone commerciale d’Erevan, la capitale, selon un bilan actualisé lundi matin par les autorités arméniennes.            Quatre femmes et un homme sont morts, a précisé le ministère des situations d’urgence dans un communiqué, soulignant que les travaux de recherches et de sauvetage s’étaient poursuivis toute la nuit. Plus de soixante personnes ont été blessées dans l’explosion et dix-neuf autres sont portées disparues dans cette zone.                 « D’après les données préliminaires, une explosion s’est produite qui a déclenché un incendie », avait déclaré le ministère dans un précédent communiqué. Le parquet général arménien a annoncé, dans la nuit, l’ouverture d’une enquête pour « violation des règles de stockage des produits facilement inflammables » et « violation des règles anti-incendie » qui ont entraîné la mort de plusieurs personnes « par négligence ».            Des feux d’artifice entreposés, selon plusieurs médias            L’explosion est survenue en début d’après-midi sur le marché de gros de Surmalu, un lieu très fréquenté le dimanche. Certains médias, citant des témoins, ont rapporté que l’explosion était survenue dans un lieu où étaient entreposés des feux d’artifice, mais les autorités n’ont pas encore fait de déclaration à ce sujet.            Des vidéos et des photos circulant sur les réseaux sociaux montraient une épaisse colonne de fumée noire s’élever dans le ciel. Sur une vidéo, on pouvait entendre plusieurs détonations se succéder, comme un crépitement de feu d’artifice.                La déflagration a provoqué l’effondrement d’un bâtiment et des secouristes déblayaient les décombres avec des pelleteuses pour tenter de retrouver des survivants, a constaté une journaliste de l’Agence France-Presse.            Dix rescapés extirpés des ruines            Selon le ministère des situations d’urgence, quelque deux cents pompiers et secouristes ont été déployés sur les lieux de l’explosion, ainsi que plusieurs camions et engins de chantier. Dix rescapés ont été extirpés des ruines par les secouristes, ainsi qu’un corps, a encore précisé le ministère. De nombreux volontaires étaient également présents, s’échinant à déplacer à la main des amas de blocs de béton et de barres métalliques tordues.            Signe de la nervosité ambiante, peu après l’explosion sur le marché de Surmalu, le métro d’Erevan a été évacué en raison d’une alerte à la bombe, selon les autorités, précisant qu’aucun engin explosif n’avait finalement été trouvé.                Petit pays du Caucase de quelque 3 millions d’habitants, l’Arménie traverse une période difficile depuis une guerre en 2020 contre l’Azerbaïdjan voisin qui s’est soldée par une lourde défaite et une crise politique majeure.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Haut-Karabakh : Vladimir Poutine scelle la défaite d’Erevan après l’accord de « cessez-le-feu total » entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 17 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Napoléon imperator  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/14/armenie-une-explosion-a-erevan-fait-au-moins-un-mort-et-une-vingtaine-de-blesses_6138023_3210.html"},"headline":"Arm\u00e9nie\u00a0: une explosion \u00e0 Erevan fait au moins cinq morts et une soixantaine de bless\u00e9s","dateCreated":"2022-08-14T13:10:11+02:00","datePublished":"2022-08-14T13:10:11+02:00","dateModified":"2022-08-15T08:02:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arm\u00e9nie"],"keywords":["International","Europe","Arm\u00e9nie"],"description":"L\u2019origine de l\u2019explosion, qui s\u2019est produite sur le march\u00e9 de gros de Surmalu, dimanche en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, reste ind\u00e9termin\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/14/338/0/5000/2500/1342/671/60/0/0ed5a85_afa9d90f4d574fb6b2d53a9ac402afb6-afa9d90f4d574fb6b2d53a9ac402afb6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armenie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/16/19-13">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le pays, historiquement connu pour ses pluies régulières, subit des sécheresses répétées. La sauvegarde des digues, qui peuvent céder si elles s’assèchent, y est prioritaire sur tous les autres usages de l’eau.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pays-Bas             Les Pays-Bas officiellement déclarés en « pénurie d’eau »      Le pays, historiquement connu pour ses pluies régulières, subit des sécheresses répétées. La sauvegarde des digues, qui peuvent céder si elles s’assèchent, y est prioritaire sur tous les autres usages de l’eau.          Par Cédric Vallet(Bruxelles, correspondance)         Publié le 14 août 2022 à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La partie la plus claire des rochers montre le niveau d’eau normal de la rivière Waal, alors que les niveaux d’eau ont chuté en raison de la sécheresse à Ochten, aux Pays-Bas, le 9 août 2022.  PETER DEJONG / AP               La sécheresse frappe au nord de l’Europe, y compris aux Pays-Bas, nation pourtant connue pour son abondance d’eau et ses pluies régulières. Les provinces bataves se sont même construites sur la maîtrise des eaux, leur évacuation et la protection contre les inondations ou la submersion maritime, un tiers de la surface du pays se situant en dessous du niveau de la mer.          Mais en cette année de pluie quasi absente, les Néerlandais sont confrontés au spectre du manque d’eau douce. Avec le réchauffement climatique, les épisodes de sécheresse, historiquement rares, deviennent récurrents. « L’année 2018 a été une année de sécheresse très marquée, suivie de deux années très sèches. Alors que ce thème suscitait auparavant une relative indifférence, les pouvoirs publics ont commencé à affiner leur politique de gestion de l’eau en cas de pénurie », explique Henny Van Lanen, coordinateur du centre européen des sécheresses, à l’université de Wageningue.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, des milliers de puits illégaux aggravent la pénurie d’eau                 Le 2 août, le gouvernement néerlandais a officiellement déclaré le pays en « pénurie d’eau ». Cette annonce ne s’accompagne pas pour l’instant d’interdictions majeures, car les stocks d’eau potable ne sont pas menacés. L’Etat compte sur la prise de conscience des habitants pour éviter les gaspillages. Toutefois, au niveau local, les interdictions d’utiliser les eaux de surface à des fins agricoles se multiplient. Car l’eau diminue à vue d’œil.          Avantage aux eaux salées          « Le déficit de précipitations allié à un faible débit du Rhin et de la Meuse nous confronte à de sérieuses difficultés », relate Wiebe Borren, de l’ONG de conservation de la nature Natuurmonumenten. L’eau douce des Pays-Bas provient des précipitations, mais aussi, en grande partie, du Rhin, de la Meuse et de leurs affluents. Le débit fluvial joue un rôle crucial dans l’organisation du pays. Et ce flux s’étiole. A Lobith, à la frontière avec l’Allemagne, le débit habituel du Rhin à cette période de l’année est de 1 750 mètres cubes par seconde. Vendredi 12 août, il n’était plus que de 749 m3.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, la vétusté des canalisations responsable d’un gaspillage d’eau permanent                 Le trafic fluvial du port de Rotterdam jusqu’à la Ruhr (un affluent du Rhin), artère du commerce international, est particulièrement touché. Les bateaux qui remontent le fleuve, chargés de charbon, de métaux, de sable ou de pétrole, vers l’Allemagne, ou le descendent vers Rotterdam, avec des produits manufacturés, doivent réduire leur tonnage. La circulation est plus lente et le coût du transport de marchandises sur le Rhin grimpe considérablement.               La baisse du débit du Rhin et de la Meuse aux Pays-Bas donne aussi un avantage aux eaux de mer dans la bataille que se livrent eaux salées et eaux douces. « Lorsque le débit de l’eau du Rhin et de la Meuse est faible, l’eau salée entre plus haut dans nos rivières, l’impact de la salinisation est alors ressenti dans l’agriculture, l’horticulture et dans certaines tourbières qui ont besoin d’eau fraîche », analyse Henny Van Lanen.        Il vous reste 36.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/14/les-pays-bas-officiellement-declares-en-penurie-d-eau_6138022_3210.html"},"headline":"Les Pays-Bas officiellement d\u00e9clar\u00e9s en \u00ab\u00a0p\u00e9nurie d\u2019eau\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-14T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-14T13:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pays-Bas"],"keywords":["International","Europe","Pays-Bas"],"description":"Le pays, historiquement connu pour ses pluies r\u00e9guli\u00e8res, subit des s\u00e9cheresses r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. La sauvegarde des digues, qui peuvent c\u00e9der si elles s\u2019ass\u00e8chent, y est prioritaire sur tous les autres usages de l\u2019eau.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Vallet","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/a2ffdc3_c1972a609d1045fc91e33a11eee0f716-c1972a609d1045fc91e33a11eee0f716-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/16/19-14">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Plus de 40 % de l’eau qui coule dans les installations italiennes se perd en route. Dans un tiers des principales villes du pays, le taux de dispersion dépasse même 45 %. Le chantier de mise aux normes s’avère titanesque.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             En Italie, la vétusté des canalisations responsable d’un gaspillage d’eau permanent      Plus de 40 % de l’eau qui coule dans les installations italiennes se perd en route. Dans un tiers des principales villes du pays, le taux de dispersion dépasse même 45 %. Le chantier de mise aux normes s’avère titanesque.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié le 14 août 2022 à 06h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un travailleur déplace un tube à l’intérieur d’une pompe d’assèchement à Boretto (Italie), sur le fleuve Pô, le 15 juin 2022.  LUCA BRUNO / AP               En mars, les écoles étaient restées fermées dans une vingtaine de communes de la province de Chieti, dans les Abruzzes (centre), la distribution d’eau ayant été interrompue en raison de travaux de réparation sur des canalisations. Une semaine plus tard, elle n’était plus disponible que par intermittence dans les foyers de la région. « J’ai cessé de publier les avis de coupure d’eau sur mon profil Facebook, car les gens m’ont répondu qu’il y avait de toute façon des interruptions toutes les nuits », confiait alors, dépité, Filippo Paolini, le maire de Lanciano, l’une des communes touchées. Cet épisode est révélateur du gaspillage d’eau en Italie, un mal qui n’est pas nouveau mais qui resurgit avec acuité alors que la Péninsule est frappée par une vague de sécheresse historique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, une sécheresse historique affecte la production agricole et énergétique                 « L’Italie est un pays qui a fait de l’eau un triste exemple de son incapacité à gérer intelligemment un bien crucial pour notre survie et notre bien-être », fustige l’organisation World Wide Fund for Nature (WWF), qui a, ces dernières semaines, tiré plusieurs fois la sonnette d’alarme face à la déperdition de l’eau. « Les Italiens consomment, mais il vaudrait peut-être mieux dire “gaspillent”, plus d’eau que tous les Européens, poursuit l’ONG, avec une consommation individuelle quotidienne moyenne d’environ 220 litres d’eau. »               Selon les données de l’Institut national des statistiques italien, plus de 40 % de l’eau qui coule dans les canalisations italiennes se perd en cours d’acheminement. Dans un tiers des principales villes du pays, le taux de dispersion dépasse même les 45 %. La province de Chieti détient le triste record national avec 70 % de perte. Parmi les régions les plus touchées figurent également la Sicile ou la Basilicate (Italie méridionale).          Course contre la montre          Le principal problème réside avant tout dans la vétusté des installations : 60 % du réseau de canalisation italien a plus de trente ans, et 25 % de ces tuyaux ont été posés il y a plus de cinquante ans. La presse locale chronique régulièrement les ruptures de canalisations, transformant certaines rues en rivières, comme tout récemment encore à deux pas de la basilique Saint-Pierre, à Rome, où les poubelles ont été emportées par les eaux, sous les yeux médusés des touristes.          Le chantier de mise aux normes s’avère titanesque, l’Italie possédant un réseau de plus de 500 000 kilomètres de canalisations, mais le gouvernement, fort de ses investissements, a pour ambition de réduire les pertes d’eau de 15 % d’ici à 2026. Le plan national de relance et de résilience (PNRR), qui fixe les objectifs jusqu’à cette date, prévoit une ligne budgétaire de près de 4 milliards d’euros pour protéger les ressources hydriques, dont 900 millions pour la maintenance des infrastructures.        Il vous reste 44.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/14/en-italie-la-vetuste-des-canalisations-responsable-d-un-gaspillage-d-eau-permanent_6137997_3210.html"},"headline":"En Italie, la v\u00e9tust\u00e9 des canalisations responsable d\u2019un gaspillage d\u2019eau permanent","dateCreated":"2022-08-14T06:00:27+02:00","datePublished":"2022-08-14T06:00:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Plus de 40\u00a0% de l\u2019eau qui coule dans les installations italiennes se perd en route. Dans un tiers des principales villes du pays, le taux de dispersion d\u00e9passe m\u00eame 45\u00a0%. Le chantier de mise aux normes s\u2019av\u00e8re titanesque.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/1213/0/7273/3636/1342/671/60/0/5249d0f_1660387687671-ap22167654763993.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/16/19-15">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Kiev et Moscou ont encore échangé des accusations de tirs sur la plus grande centrale d’Europe, occupée par la Russie et déjà visée à plusieurs reprises. A Kramatorsk, une frappe russe a fait trois morts.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky accuse les Russes de « chantage » à propos de la centrale nucléaire de Zaporijia Kiev et Moscou ont encore échangé des accusations de tirs sur la plus grande centrale d’Europe, occupée par la Russie et déjà visée à plusieurs reprises. A Kramatorsk, une frappe russe a fait trois morts.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                Le 14/08 à 06:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est terminé        Notre nouveau direct est accessible ici.                    Le 14/08 à 01:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Exportations de céréales : seize navires ont quitté les ports ukrainiens, selon Volodymyr Zelensky        Dans son allocution vidéo de soirée, samedi, le président ukrainien Volodymyr Zelensky a fait le point sur les exportations de céréales ukrainiennes par bateaux, qui ont pu reprendre début août après cinq mois de blocus.          « Un total de seize navires transportant des céréales pour sept pays sur trois continents ont quitté les ports ukrainiens », détaille M. Zelensky. Les continents en question sont l’Europe, l’Asie et l’Afrique.          « Près d’un demi-million de tonnes de produits agricoles étaient à bord : maïs, blé, huile de tournesol, soja et autres biens absolument nécessaires au marché mondial », explique-t-il encore. « En moins de deux semaines, trois de nos ports – Odessa, Chornomorsk et Pivdenny – ont réussi à exporter un tel volume, qui est égal à la totalité des exportations agricoles par route pour juillet et plus des deux tiers des exportations par rail pour le mois passé », se réjouit le président ukrainien.                    Lire aussi :  Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire                                           Le 13/08 à 22:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des habitants de Kramatorsk, dans la région de Donetsk, sur le lieu d’un bombardement russe, le 13 août 2022. ANATOLII STEPANOV / AFP                               Le 13/08 à 22:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zelensky dénonce le « cynisme » des russes à propos de la centrale de Zaporijia        Dans son allocution quotidienne, le président ukrainien Volodymyr Zelensky a dénoncé un « chantage russe » autour du site nucléaire de Zaporijia.          « Les occupants essaient d’intimider les gens de façon extrêmement cynique en utilisant la centrale nucléaire de Zaporijia, a dit le président qui affirme que les forces russes se « cachent » derrière la centrale pour bombarder les villes sous contrôle ukrainien de Nikopol et Marhanets, qui se trouve sur l’autre rive du Dniepr, juste en face de la centrale. M. Zelensky a souhaité que les responsables de ces attaques soient « jugés devant une cour internationale ».                    Le 13/08 à 22:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Hongrie obtient des livraisons de gaz supplémentaires de Gazprom        La Hongrie a obtenu gain de cause, alors que Moscou réduit depuis des semaines ses livraisons de gaz à l’Europe. Budapest a annoncé samedi que la Russie avait commencé à lui livrer plus de gaz naturel que prévu dans leurs précédents accords commerciaux, après une visite de son ministre des affaires étrangères à Moscou. Le chef de la diplomatie hongroise, Peter Szijjarto, avait effectué un déplacement impromptu à Moscou en juillet afin de discuter de l’achat de 700 millions de mètres cubes supplémentaires de gaz, qui viendraient s’ajouter aux 4,5 milliards livrés chaque année à Budapest avant le conflit en Ukraine.          « C’est le devoir du gouvernement hongrois d’assurer un approvisionnement sûr en gaz pour le pays, et nous sommes à la hauteur », a déclaré sur Facebook un haut fonctionnaire du ministère, Tamas Menczer. Jusqu’à la fin du mois d’août, un volume additionnel de 2,6 millions de mètres cubes quotidiens arrivera du Sud via le gazoduc Turkstream, a-t-il précisé, ajoutant que des négociations étaient en cours concernant les livraisons de septembre.  « A la lumière de ce que nous savons de l’état actuel du marché européen, il est clair que l’acquisition d’un aussi gros volume est impossible sans des sources russes », a fait valoir M. Menczer.          L’Union européenne a commencé à mettre en œuvre un plan visant à réduire sa consommation de gaz de 15 % pour faire face à la flambée des prix de l’énergie provoquée par l’invasion russe de l’Ukraine. Certains pays du bloc européen ont néanmoins des réticences à suivre strictement ce plan. La Hongrie, qui dépend du gaz acheminé directement depuis la Russie, a demandé un régime dérogatoire.                    Lire aussi :  Face aux menaces de la Russie, les Etats membres de l’UE s’entendent pour réduire de 15 % leur consommation de gaz                       Le 13/08 à 21:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron signe la ratification d’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN        Emmanuel Macron a signé samedi, au nom de la France, le protocole de ratification d’adhésion de la Finlande et de la Suède à l’OTAN, qui avait été adoptée par le Parlement français le 2 août. « Ce choix souverain de la Finlande et de la Suède, deux partenaires européens, permettra de renforcer leur sécurité face à la menace actuelle dans leur voisinage immédiat et apportera une contribution significative, au vu des capacités de ces deux partenaires, à la posture collective et à notre sécurité européenne », a fait valoir l’Elysée.          La Suède et la Finlande ont renoncé à leur neutralité traditionnelle en raison de l’invasion russe en Ukraine. « Vingt alliés » ont « déjà ratifié les protocoles », avait précisé, lors de l’adoption par le Parlement français, la ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna. Les deux pays ont besoin d’une ratification des trente Etats membres de l’organisation pour bénéficier de la protection de l’article 5 de la Charte de l’OTAN en cas d’attaque.                    Lire aussi :  Les six mois qui ont poussé la Finlande et la Suède dans les bras de l’OTAN                       Le 13/08 à 21:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les forces ukrainiennes contrôlent toujours une petite zone de Louhansk, selon le gouverneur de la région        Les forces ukrainiennes continuent de se battre dans la région de Louhansk, prise par les Russes début juillet. Le gouverneur ukrainien de l’oblast, Serhi Haïdaï, a déclaré sur Telegram que les troupes ukrainiennes contrôlaient toujours une petite zone dans la région. Selon lui, les soldats ukrainiens sont enfermés dans une raffinerie de pétrole à la périphérie de Lyssytchansk, une ville dont Moscou a revendiqué la prise il y a plus d’un mois. M. Haïdaï, les forces de Kiev ont aussi la maîtrise de plusieurs territoires près d’un village.          « Il est difficile savoir à combien de milliers de bombardements ce territoire de la région libre de Louhansk a résisté au cours du dernier mois et demi », a écrit Serhi Haidai.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la bataille de Donetsk s’engage après la chute de la ville de Lyssytchansk                       Le 13/08 à 19:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre canons automoteurs slovaques ont été livrés à l’Ukraine        Le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a salué samedi sur Twitter l’arrivée de quatre canons automoteurs Zuzana envoyés à l’Ukraine par la Slovaquie. Après les M777 américains, les FH70 italiens, les Caesar français, les M109, notamment norvégiens, les Krab polonais et les PzH 2000 allemands, les Zuzana sont le septième type d’obusiers de calibre 155 mm (le calibre OTAN) à être envoyés à Kiev, souligne le ministre.                    Son homologue slovaque, Jaro Nad, en a lui aussi fait l’annonce sur Twitter. « La Slovaquie aide à protéger des vies ukrainiennes innocentes », a-t-il écrit en introduction de son message.                    Le 13/08 à 18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les ponts d’Antonivsky et de Kakhovka, des « points de vulnérabilité majeurs » pour les Russes        L’armée ukrainienne a affirmé cette semaine avoir rendu « inutilisable » un pont situé près de la centrale hydroélectrique de Kakhovka, dans la région de Kherson, occupée par les forces russes dans le sud du pays. Le 8 août, l’armée ukrainienne avait annoncé avoir frappé une autre infrastructure située dans la même région, le pont autoroutier Antonivsky, d’importance stratégique pour la logistique des forces russes.          Pour le ministère de la défense britannique, les frappes ukrainiennes sur ces deux infrastructures donnant accès aux territoires occupés par les Russes, sur la rive droite du Dniepr, les ont probablement rendues impraticables pour les véhicules militaires lourds, et donc inadaptées aux besoins d’un ravitaillement militaire d’ampleur. Le renseignement britannique estime que les Russes n’ont pu effectuer que des réparations superficielles du pont Antonivsky, qui reste probablement miné. Depuis la fin du mois de juillet, les forces de Moscou utilisent un ferry pour leur ravitaillement militaire dans cette zone.          « Même si la Russie parvient à effectuer d’importantes réparations sur les ponts, ces derniers resteront des points de vulnérabilité majeurs. […] Avec leur chaîne d’approvisionnement limitée, l’importance des stocks que la Russie a réussi à établir sur la rive droite pourrait s’avérer être un facteur déterminant pour l’endurance des troupes », analysent les Britanniques.                    Le 13/08 à 17:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une femme blessée par un tir de roquette russe avec sa fille, à Kramatorsk, dans la région de Donetsk, en Ukraine orientale, samedi 13 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                 Du sang sur un banc où une personne a été tuée dans une attaque à la roquette russe la nuit dernière, à Kramatorsk, dans la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, samedi 13 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                     Le 13/08 à 17:14   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France est-elle prête pour un conflit à « haute intensité » comme en Ukraine ?        Le débat hante les casernes de l’Hexagone depuis le 24 février et l’entrée des troupes russes sur le sol ukrainien. Traditionnellement réticents à évoquer leurs faiblesses, les différents chefs d’état-major de l’armée française ont levé un voile sur leurs réflexions, à l’occasion des auditions menées à huis clos en juillet par la nouvelle commission de la défense de l’Assemblée nationale, dont les comptes rendus ont été publiés début août.          Drones, missiles sol-air, aviation de chasse, stocks de munitions... Ces auditions se révèlent riches d’enseignements sur les besoins, parfois criants, des armées.                    Lire aussi :  Armée française : l’alerte des chefs d’état-major                                 Le 13/08 à 16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des images satellites montrent des traces d’explosion sur un aérodrome militaire biélorusse        Le flou persiste quant aux événements qui ont eu lieu dans la nuit de mercredi à jeudi près d’un aérodrome militaire à Ziabrovka, dans la région de Gomel, en Biélorussie. Une chaîne Telegram biélorusse, spécialisée notamment dans le suivi et la surveillance du conflit en Ukraine, a affirmé qu’« au moins huit explosions » se sont produites près de cet aérodrome, qui abriterait du matériel militaire russe. Principal allié de Moscou, le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis 1994, avait laissé libre accès au territoire de son pays à l’armée russe pour qu’elle puisse lancer son offensive sur l’Ukraine le 24 février.          L’armée biélorusse a démenti, affirmant qu’il s’agissait d’un simple incident survenu lors d’un contrôle. « Un véhicule a pris feu après le remplacement de son moteur, a fait savoir le ministère de la défense biélorusse dans un communiqué. Le feu a été rapidement maîtrisé. Personne n’a été blessé. »          Des images satellites publiées samedi par Maxar Technologies montrent cependant les traces d’un incendie et d’une explosion survenue sur la piste principale de l’aérodrome. Le chef adjoint du département opérationnel de l’état-major des forces armées ukrainiennes, Oleksi Hromov, a affirmé dans la semaine que les forces ukrainiennes n’étaient pas en cause.                Une image satellite prise le 12 août 2022 et publiée samedi 13 août par Maxar Technologies montre les traces d’un incendie et d’une explosion survenue sur la piste principale de l’aérodrome de Ziabrovka, en Biélorussie. HANDOUT / AFP                     Le 13/08 à 16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ukraine et Russie s’accusent à nouveau de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia        Kiev et Moscou ont de nouveau échangé samedi des accusations de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, occupée par la Russie et visée à plusieurs reprises depuis une semaine.          « Limitez votre présence dans les rues d’Enerhodar ! Nous avons reçu des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants » russes, a déclaré sur Telegram l’agence nucléaire ukrainienne Energoatom, republiant le message d’un dirigeant local d’Enerhodar − ville dans laquelle se trouve la centrale − resté loyal à Kiev.          « Selon les témoignages des habitants, des bombardements sont à nouveau en cours en direction de la centrale nucléaire de Zaporijia (...) L’intervalle entre le départ et l’arrivée des tirs est de 3 à 5 secondes », ajoute le message.          De leur côté, les autorités d’occupation installées par la Russie dans les zones envahies de la région de Zaporijia ont sans surprise accusé les forces ukrainiennes d’être à l’origine de ces tirs.          « Enerhodar et la centrale nucléaire de Zaporijia sont à nouveau sous le feu des militants [du président ukrainien Volodymyr] Zelensky », a déclaré sur Telegram un membre de l’administration militaire et civile prorusse, Vladimir Rogov.          Les projectiles sont tombés « dans des zones situées sur les berges du Dniepr et dans la centrale », a-t-il affirmé, sans faire état de victime ni de dégâts.          Le fleuve Dniepr (Dnipro, en ukrainien) sépare les zones aux mains des Russes de celles contrôlées par les autorités ukrainiennes.          Plusieurs bombardements dont les deux parties s’accusent mutuellement ont visé la centrale de Zaporijia depuis la semaine dernière, faisant craindre une catastrophe nucléaire et provoquant jeudi une réunion du Conseil de sécurité de l’ONU.          Les premières frappes, le 5 août, ont notamment touché un transformateur de ligne électrique haute tension, entraînant l’arrêt automatique du réacteur n°3 de la plus grande centrale nucléaire d’Europe et le démarrage de ses groupes électrogènes de secours. Les dernières frappes en date, jeudi, ont endommagé une station de pompage et des capteurs de mesure de la radioactivité.          Les autorités ukrainiennes, soutenues par leurs alliés occidentaux, appellent à la démilitarisation de la zone et au retrait des troupes russes qui occupent le site depuis mars, Volodymyr Zelensky dénonçant le « chantage nucléaire russe ».                    Le 13/08 à 16:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Brittney Griner, une championne prise dans le jeu géopolitique        Condamnée à neuf ans de prison par un tribunal russe pour « possession et trafic de drogue » − du liquide de vapoteuse à base de cannabis, interdit en Russie, mais légal dans de nombreux Etats américains −, Brittney Griner se trouve prise au piège de la crise géopolitique entre la Russie et les Etats-Unis sur fond de conflit en Ukraine.          Moscou a confirmé, samedi, des « discussions » en vue d’« un échange » de prisonniers avec Washington. Mais l’histoire de cette double championne olympique et du monde avec les Etats-Unis, qui s’est affirmée dès le début de sa carrière comme un modèle, ne se résume pas à une simple monnaie d’échange.                    Lire aussi :  La basketteuse américaine, Brittney Griner, prise de guerre de Moscou                                 Le 13/08 à 15:23   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Le navire « Fulmar S » transportant 12 000 tonnes de maïs quitte le port d’Odessa, le 13 août 2022. NINA LYASHONOK / AP                     Le 13/08 à 14:24   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des tombes recouvertes de terre pendant l’enterrement de plusieurs civils non identifiés, dans un cimetière local de la ville de Boutcha, dans la région de Kiev, le 11 août 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                     Le 13/08 à 13:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trafiquant d’armes russe contre basketteuse américaine : les négociations sont en cours pour un possible échange de prisonniers        Un diplomate russe a confirmé samedi que Moscou et Washington discutaient d’un possible échange de prisonniers impliquant notamment un trafiquant d’armes russe détenu aux Etats-Unis. Washington a plusieurs fois déclaré avoir fait une « offre importante » pour obtenir la libération de deux Américains détenus en Russie, la basketteuse Brittney Griner et un ancien soldat américain, Paul Whelan.          Brittney Griner, considérée comme l’une des meilleures joueuses de basket au monde, a été arrêtée en février à Moscou en possession d’une vapoteuse contenant du liquide à base de cannabis. Son cas a pris une ampleur géopolitique dans le contexte de la crise entre Moscou et Washington liée à l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          Selon des médias américains, l’échange impliquerait un célèbre trafiquant d’armes russe détenu aux Etats-Unis, Viktor Bout, surnommé « le Marchand de mort ». M. Bout a été arrêté en Thaïlande en 2008 et purge une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis. Son parcours hors du commun a été l’une des inspirations du film Lord of War, dans lequel Nicolas Cage interprète un trafiquant d’armes cynique.          « Les discussions sur le sujet très sensible d’un échange de [prisonniers] se déroulent via des canaux choisis par nos présidents », a déclaré le directeur du département Amérique du Nord au ministère des affaires étrangères russe, Alexandre Dartchiev. Les noms cités par la presse américaine « sont effectivement considérés. La Russie cherche à obtenir la libération de Viktor Bout depuis longtemps », a-t-il ajouté dans un entretien publié samedi par l’agence de presse russe TASS.          « La “diplomatie silencieuse” continue et devrait porter ses fruits si, bien sûr, Washington (…) se garde de tomber dans la propagande », a-t-il ajouté. C’est la première fois que Moscou confirme que des discussions ont lieu sur un possible échange impliquant M. Bout. Le Kremlin a plusieurs fois reproché à Washington de faire des déclarations publiques sur les négociations en cours.                    Le 13/08 à 11:39   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des enfants tiennent des équipements militaires antichars et antiaériens usagés, lors d’une exposition en plein air dans la ville de Lviv, le 12 août 2022. YURIY DYACHYSHYN / AFP                     Le 13/08 à 10:02   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des militaires ukrainiens tirent avec un système de roquettes multiples sur une ligne de front dans la région de Kharkiv, le 12 août 2022. STRINGER / REUTERS                     Le 13/08 à 06:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le PIB de la Russie a baissé de 4 % au deuxième trimestre par rapport à 2021        Le produit intérieur brut de la Russie s’est contracté de 4 % au deuxième trimestre de cette année par rapport à celui de l’année 2021, a annoncé vendredi Rosstat, le service statistique de l’Etat.          C’est le premier trimestre complet depuis que la Russie a envahi l’Ukraine le 24 février. Le pays est touché par plusieurs séries de sanctions internationales depuis le début de la guerre en Ukraine, notamment des sanctions qui ont coupé certaines banques russes du système de transfert international Swift, ainsi que par le départ de nombreuses entreprises étrangères.          Selon le rapport du service Rosstat, le commerce de gros a baissé de 15,3 % et le commerce de détail de 9,8 %. Ces chiffres semblent couper l’élan économique de la Russie, qui avait signalé des augmentations considérables de son PIB au premier trimestre de 2022 et pour les trois derniers trimestres de 2021.                                         Le contexte          Image de couverture :   ANDREY BORODULIN / AFP          Kiev et Moscou ont de nouveau échangé samedi des accusations de tirs sur la centrale nucléaire de Zaporijia. « Limitez votre présence dans les rues d’Enerhodar ! Nous avons reçu des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants » russes, a déclaré sur Telegram l’agence nucléaire ukrainienne Energoatom. De leur côté, les autorités d’occupation installées par la Russie dans les zones envahies de la région de Zaporijia ont sans surprise accusé les forces ukrainiennes d’être à l’origine de ces tirs.Au moins trois personnes ont été tuées, vendredi, par un bombardement russe sur Kramatorsk, une des dernières grandes villes encore sous contrôle ukrainien de la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, a annoncé son maire, Oleksandr Hontcharenko. Des rapports précédents faisaient état de treize blessés et d’au moins vingt bâtiments résidentiels endommagés lors de l’attaque.Un responsable local, Anatolii Kurtiev, a rapporté sur Telegram la mort d’une femme due à des frappes russes à Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, vendredi. Deux blessés ont également été hospitalisés.Le Pentagone a assuré vendredi ne pas avoir d’informations sur la cause des récentes explosions sur une base militaire russe en Crimée, tout en soulignant que les Etats-Unis n’avaient livré à Kiev aucune arme permettant d’exécuter une telle frappe.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontré le pape François, vendredi. M. Zelensky s’est dit « reconnaissant envers le pontife pour ses prières en faveur de l’Ukraine », dans un message publié sur Twitter.Les livraisons de pétrole russe à la République tchèque ont repris après une suspension de huit jours liée aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l’Ukraine, a annoncé vendredi l’opérateur tchèque MERO. La Hongrie a par ailleurs annoncé que Gazprom avait commencé à lui livrer plus de gaz que prévu dans leurs précédents accords commerciaux.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »         Reportage. En Ukraine, une minorité hongroise fidèle à Orban         Récit. Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire         Factuel. L’ancien chancelier allemand Gerhard Schröder, sanctionné pour ses liens avec Vladimir Poutine, lance des poursuites contre le Bundestag         Reportage. En Ukraine, Boutcha et Kharkiv débordées par les cadavres         Reportage. A Vylkove, l’amertume des femmes des prisonniers de guerre de l’île des Serpents         Factuel. Centrale nucléaire de Zaporijia : « L’heure est grave », dit le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-14T04:28:14+00:00","coverageEndTime":"2022-08-14T04:33:29+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky accuse les Russes de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb \u00e0 propos de la c...","description":"Kiev et Moscou ont encore \u00e9chang\u00e9 des accusations de tirs sur la plus grande centrale d\u2019Europe, occup\u00e9e par la Russie et d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises. A Kramatorsk, une frappe russe a fait trois morts.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky accuse les Russes de « chantage » à propos de la centrale nucléaire de Zaporijia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Kiev et Moscou ont encore \u00e9chang\u00e9 des accusations de tirs sur la plus grande centrale d\u2019Europe, occup\u00e9e par la Russie et d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises. A Kramatorsk, une frappe russe a fait trois morts.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/3685/2457/1342/894/3/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-14T04:28:14+00:00"
,"endDate":"2022-08-14T04:33:29+00:00"
  Notre nouveau direct est accessible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-08-14T04:32:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T23:19:36+00:00","articleBody":"     Dans son allocution vid\u00e9o de soir\u00e9e, samedi, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a fait le point sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par bateaux, qui ont pu reprendre d\u00e9but ao\u00fbt apr\u00e8s cinq mois de blocus.          \u00ab\u00a0Un total de seize navires transportant des c\u00e9r\u00e9ales pour sept pays sur trois continents ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens\u00a0\u00bb, d\u00e9taille M. Zelensky. Les continents en question sont l\u2019Europe, l\u2019Asie et l\u2019Afrique.          \u00ab\u00a0Pr\u00e8s d\u2019un demi-million de tonnes de produits agricoles \u00e9taient \u00e0 bord\u00a0: ma\u00efs, bl\u00e9, huile de tournesol, soja et autres biens absolument n\u00e9cessaires au march\u00e9 mondial\u00a0\u00bb, explique-t-il encore. \u00ab\u00a0En moins de deux semaines, trois de nos ports \u2013 Odessa, Chornomorsk et Pivdenny \u2013 ont r\u00e9ussi \u00e0 exporter un tel volume, qui est \u00e9gal \u00e0 la totalit\u00e9 des exportations agricoles par route pour juillet et plus des deux tiers des exportations par rail pour le mois pass\u00e9\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit le pr\u00e9sident ukrainien.                    Lire aussi :  Les d\u00e9boires du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb jettent un doute sur la lev\u00e9e du blocus russe en mer Noire                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exportations de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: seize navires ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-13T23:26:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T20:44:31+00:00","articleBody":"           Des habitants de Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, sur le lieu d\u2019un bombardement russe, le 13 ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/6e54fb2_5933354-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky accuse les Russes de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb \u00e0 propos de la c...","dateModified":"2022-08-13T20:44:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T20:42:08+00:00","articleBody":"     Dans son allocution quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0chantage russe\u00a0\u00bb autour du site nucl\u00e9aire de Zaporijia.          \u00ab\u00a0Les occupants essaient d\u2019intimider les gens de fa\u00e7on extr\u00eamement cynique en utilisant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, a dit le pr\u00e9sident qui affirme que les forces russes se\u00a0\u00ab\u00a0cachent\u00a0\u00bb\u00a0derri\u00e8re la centrale pour bombarder les villes sous contr\u00f4le ukrainien de Nikopol et Marhanets, qui se trouve sur l\u2019autre rive du Dniepr, juste en face de la centrale. M. Zelensky a souhait\u00e9 que les responsables de ces attaques soient \u00ab\u00a0jug\u00e9s devant une cour internationale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0cynisme\u00a0\u00bb des russes \u00e0 propos de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-13T20:42:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T20:07:22+00:00","articleBody":"     La Hongrie a obtenu gain de cause, alors que Moscou r\u00e9duit depuis des semaines ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe. Budapest a annonc\u00e9 samedi que la Russie avait commenc\u00e9 \u00e0 lui livrer plus de gaz naturel que pr\u00e9vu dans leurs pr\u00e9c\u00e9dents accords commerciaux, apr\u00e8s une visite de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Moscou. Le chef de la diplomatie hongroise, Peter Szijjarto, avait effectu\u00e9 un d\u00e9placement impromptu \u00e0 Moscou en juillet afin de discuter de l\u2019achat de 700\u00a0millions de m\u00e8tres cubes suppl\u00e9mentaires de gaz, qui viendraient s\u2019ajouter aux 4,5\u00a0milliards livr\u00e9s chaque ann\u00e9e \u00e0 Budapest avant le conflit en Ukraine.          \u00ab\u00a0C\u2019est le devoir du gouvernement hongrois d\u2019assurer un approvisionnement s\u00fbr en gaz pour le pays, et nous sommes \u00e0 la hauteur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook un haut fonctionnaire du minist\u00e8re, Tamas Menczer. Jusqu\u2019\u00e0 la fin du mois d\u2019ao\u00fbt, un volume additionnel de 2,6\u00a0millions de m\u00e8tres cubes quotidiens arrivera du Sud via le gazoduc Turkstream, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant que des n\u00e9gociations \u00e9taient en cours concernant les livraisons de septembre.  \u00ab\u00a0A la lumi\u00e8re de ce que nous savons de l\u2019\u00e9tat actuel du march\u00e9 europ\u00e9en, il est clair que l\u2019acquisition d\u2019un aussi gros volume est impossible sans des sources russes\u00a0\u00bb, a fait valoir M. Menczer.          L\u2019Union europ\u00e9enne a commenc\u00e9 \u00e0 mettre en \u0153uvre un plan visant \u00e0 r\u00e9duire sa consommation de gaz de 15\u00a0% pour faire face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie provoqu\u00e9e par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Certains pays du bloc europ\u00e9en ont n\u00e9anmoins des r\u00e9ticences \u00e0 suivre strictement ce plan. La Hongrie, qui d\u00e9pend du gaz achemin\u00e9 directement depuis la Russie, a demand\u00e9 un r\u00e9gime d\u00e9rogatoire.                    Lire aussi :  Face aux menaces de la Russie, les Etats membres de l\u2019UE s\u2019entendent pour r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Hongrie obtient des livraisons de gaz suppl\u00e9mentaires de Gazprom","dateModified":"2022-08-13T20:07:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T19:20:02+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a sign\u00e9 samedi, au nom de la France, le protocole de ratification d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, qui avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par le Parlement fran\u00e7ais le 2\u00a0ao\u00fbt. \u00ab\u00a0Ce choix souverain de la Finlande et de la Su\u00e8de, deux partenaires europ\u00e9ens, permettra de renforcer leur s\u00e9curit\u00e9 face \u00e0 la menace actuelle dans leur voisinage imm\u00e9diat et apportera une contribution significative, au vu des capacit\u00e9s de ces deux partenaires, \u00e0 la posture collective et \u00e0 notre s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a fait valoir l\u2019Elys\u00e9e.          La Su\u00e8de et la Finlande ont renonc\u00e9 \u00e0 leur neutralit\u00e9 traditionnelle en raison de l\u2019invasion russe en Ukraine. \u00ab\u00a0Vingt alli\u00e9s\u00a0\u00bb ont \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0 ratifi\u00e9 les protocoles\u00a0\u00bb, avait pr\u00e9cis\u00e9, lors de l\u2019adoption par le Parlement fran\u00e7ais, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna. Les deux pays ont besoin d\u2019une ratification des trente Etats membres de l\u2019organisation pour b\u00e9n\u00e9ficier de la protection de l\u2019article\u00a05 de la Charte de l\u2019OTAN en cas d\u2019attaque.                    Lire aussi :  Les six mois qui ont pouss\u00e9 la Finlande et la Su\u00e8de dans les bras de l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron signe la ratification d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-08-13T19:22:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T19:07:49+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes continuent de se battre dans la r\u00e9gion de Louhansk, prise par les Russes d\u00e9but juillet. Le gouverneur ukrainien de l\u2019oblast, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que les troupes ukrainiennes contr\u00f4laient toujours une petite zone dans la r\u00e9gion. Selon lui, les soldats ukrainiens sont enferm\u00e9s dans une raffinerie de p\u00e9trole \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Lyssytchansk, une ville dont Moscou a revendiqu\u00e9 la prise il y a plus d\u2019un mois. M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef, les forces de Kiev ont aussi la ma\u00eetrise de plusieurs territoires pr\u00e8s d\u2019un village.          \u00ab\u00a0Il est difficile savoir \u00e0 combien de milliers de bombardements ce territoire de la r\u00e9gion libre de Louhansk a r\u00e9sist\u00e9 au cours du dernier mois et demi\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Serhi Haidai.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la bataille de Donetsk s\u2019engage apr\u00e8s la chute de la ville de Lyssytchansk         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes contr\u00f4lent toujours une petite zone de Louhansk, selon le gouverneur de la r\u00e9gio...","dateModified":"2022-08-13T19:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T17:18:33+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a salu\u00e9 samedi sur Twitter l\u2019arriv\u00e9e de quatre canons automoteurs Zuzana envoy\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine par la Slovaquie. Apr\u00e8s les M777 am\u00e9ricains, les FH70 italiens, les Caesar fran\u00e7ais, les M109, notamment norv\u00e9giens, les Krab polonais et les PzH 2000 allemands, les Zuzana sont le septi\u00e8me type d\u2019obusiers de calibre 155\u00a0mm (le calibre OTAN) \u00e0 \u00eatre envoy\u00e9s \u00e0 Kiev, souligne le ministre.                    Son homologue slovaque, Jaro Nad, en a lui aussi fait l\u2019annonce sur Twitter. \u00ab\u00a0La Slovaquie aide \u00e0 prot\u00e9ger des vies ukrainiennes innocentes\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit en introduction de son message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre canons automoteurs slovaques ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-13T17:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T16:01:21+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 cette semaine avoir rendu \u00ab\u00a0inutilisable\u00a0\u00bb un pont situ\u00e9 pr\u00e8s de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, dans la r\u00e9gion de Kherson, occup\u00e9e par les forces russes dans le sud du pays. Le 8\u00a0ao\u00fbt, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait annonc\u00e9 avoir frapp\u00e9 une autre infrastructure situ\u00e9e dans la m\u00eame r\u00e9gion, le pont autoroutier Antonivsky, d\u2019importance strat\u00e9gique pour la logistique des forces russes.          Pour le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les frappes ukrainiennes sur ces deux infrastructures donnant acc\u00e8s aux territoires occup\u00e9s par les Russes, sur la rive droite du Dniepr, les ont probablement rendues impraticables pour les v\u00e9hicules militaires lourds, et donc inadapt\u00e9es aux besoins d\u2019un ravitaillement militaire d\u2019ampleur. Le renseignement britannique estime que les Russes n\u2019ont pu effectuer que des r\u00e9parations superficielles du pont Antonivsky, qui reste probablement min\u00e9. Depuis la fin du mois de juillet, les forces de Moscou utilisent un ferry pour leur ravitaillement militaire dans cette zone.          \u00ab\u00a0M\u00eame si la Russie parvient \u00e0 effectuer d\u2019importantes r\u00e9parations sur les ponts, ces derniers resteront des points de vuln\u00e9rabilit\u00e9 majeurs. [\u2026] Avec leur cha\u00eene d\u2019approvisionnement limit\u00e9e, l\u2019importance des stocks que la Russie a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9tablir sur la rive droite pourrait s\u2019av\u00e9rer \u00eatre un facteur d\u00e9terminant pour l\u2019endurance des troupes\u00a0\u00bb, analysent les Britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ponts d\u2019Antonivsky et de Kakhovka, des \u00ab\u00a0points de vuln\u00e9rabilit\u00e9 majeurs\u00a0\u00bb pour les Russes","dateModified":"2022-08-13T16:19:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T15:45:20+00:00","articleBody":"                     Une femme bless\u00e9e par un tir de roquette russe avec sa fille, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine orientale, samedi 13 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP                 Du sang sur un banc o\u00f9 une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e dans une attaque \u00e0 la roquette russe la nuit derni\u00e8re, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, samedi 13 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/dcc77b0_660ec65b5923458bb159fda8ca317698-660ec65b5923458bb159fda8ca317698-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky accuse les Russes de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb \u00e0 propos de la c...","dateModified":"2022-08-13T15:52:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#620026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T15:14:57+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9bat hante les casernes de l\u2019Hexagone depuis le 24 f\u00e9vrier et l\u2019entr\u00e9e des troupes russes sur le sol ukrainien. Traditionnellement r\u00e9ticents \u00e0 \u00e9voquer leurs faiblesses, les diff\u00e9rents chefs d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise ont lev\u00e9 un voile sur leurs r\u00e9flexions, \u00e0 l\u2019occasion des auditions men\u00e9es \u00e0 huis clos en juillet par la nouvelle commission de la d\u00e9fense de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, dont les comptes rendus ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s d\u00e9but ao\u00fbt.          Drones, missiles sol-air, aviation de chasse, stocks de munitions... Ces auditions se r\u00e9v\u00e8lent riches d\u2019enseignements sur les besoins, parfois criants, des arm\u00e9es.                    Lire aussi :  Arm\u00e9e fran\u00e7aise\u00a0: l\u2019alerte des chefs d\u2019\u00e9tat-major                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France est-elle pr\u00eate pour un conflit \u00e0 \u00ab\u00a0haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb comme en Ukraine\u00a0?","dateModified":"2022-08-13T15:28:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T14:47:48+00:00","articleBody":"     Le flou persiste quant aux \u00e9v\u00e9nements qui ont eu lieu dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire \u00e0 Ziabrovka, dans la r\u00e9gion de Gomel, en Bi\u00e9lorussie. Une cha\u00eene Telegram bi\u00e9lorusse, sp\u00e9cialis\u00e9e notamment dans le suivi et la surveillance du conflit en Ukraine, a affirm\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0au moins huit explosions\u00a0\u00bb se sont produites pr\u00e8s de cet a\u00e9rodrome, qui abriterait du mat\u00e9riel militaire russe. Principal alli\u00e9 de Moscou, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, au pouvoir depuis 1994, avait laiss\u00e9 libre acc\u00e8s au territoire de son pays \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour qu\u2019elle puisse lancer son offensive sur l\u2019Ukraine le 24 f\u00e9vrier.          L\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse a d\u00e9menti, affirmant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un simple incident survenu lors d\u2019un contr\u00f4le. \u00ab\u00a0Un v\u00e9hicule a pris feu apr\u00e8s le remplacement de son moteur, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse dans un communiqu\u00e9. Le feu a \u00e9t\u00e9 rapidement ma\u00eetris\u00e9. Personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9. \u00bb          Des images satellites publi\u00e9es samedi par Maxar Technologies montrent cependant les traces d\u2019un incendie et d\u2019une explosion survenue sur la piste principale de l\u2019a\u00e9rodrome. Le chef adjoint du d\u00e9partement op\u00e9rationnel de l\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Oleksi Hromov, a affirm\u00e9 dans la semaine que les forces ukrainiennes n\u2019\u00e9taient pas en cause.                Une image satellite prise le 12 ao\u00fbt 2022 et publi\u00e9e samedi 13 ao\u00fbt par Maxar Technologies montre les traces d\u2019un incendie et d\u2019une explosion survenue sur la piste principale de l\u2019a\u00e9rodrome de Ziabrovka, en Bi\u00e9lorussie. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/0d67f51_5931148-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images satellites montrent des traces d\u2019explosion sur un a\u00e9rodrome militaire bi\u00e9lorusse","dateModified":"2022-08-13T15:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T14:09:57+00:00","articleBody":"     Kiev et Moscou ont de nouveau \u00e9chang\u00e9 samedi des accusations de tirs sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, occup\u00e9e par la Russie et vis\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises depuis une semaine.          \u00ab\u00a0Limitez votre pr\u00e9sence dans les rues d\u2019Enerhodar\u00a0! Nous avons re\u00e7u des informations sur de nouvelles provocations de la part des occupants\u00a0\u00bb russes, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom, republiant le message d\u2019un dirigeant local d\u2019Enerhodar \u2212 ville dans laquelle se trouve la centrale \u2212 rest\u00e9 loyal \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0Selon les t\u00e9moignages des habitants, des bombardements sont \u00e0 nouveau en cours en direction de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (...) L\u2019intervalle entre le d\u00e9part et l\u2019arriv\u00e9e des tirs est de 3 \u00e0 5 secondes\u00a0\u00bb, ajoute le message.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s d\u2019occupation install\u00e9es par la Russie dans les zones envahies de la r\u00e9gion de Zaporijia ont sans surprise accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de ces tirs.          \u00ab\u00a0Enerhodar et la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia sont \u00e0 nouveau sous le feu des militants [du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr] Zelensky\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram un membre de l\u2019administration militaire et civile prorusse, Vladimir Rogov.          Les projectiles sont tomb\u00e9s \u00ab\u00a0dans des zones situ\u00e9es sur les berges du Dniepr et dans la centrale\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, sans faire \u00e9tat de victime ni de d\u00e9g\u00e2ts.          Le fleuve Dniepr (Dnipro, en ukrainien) s\u00e9pare les zones aux mains des Russes de celles contr\u00f4l\u00e9es par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Plusieurs bombardements dont les deux parties s\u2019accusent mutuellement ont vis\u00e9 la centrale de Zaporijia depuis la semaine derni\u00e8re, faisant craindre une catastrophe nucl\u00e9aire et provoquant jeudi une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.          Les premi\u00e8res frappes, le 5 ao\u00fbt, ont notamment touch\u00e9 un transformateur de ligne \u00e9lectrique haute tension, entra\u00eenant l\u2019arr\u00eat automatique du r\u00e9acteur n\u00b03 de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe et le d\u00e9marrage de ses groupes \u00e9lectrog\u00e8nes de secours. Les derni\u00e8res frappes en date, jeudi, ont endommag\u00e9 une station de pompage et des capteurs de mesure de la radioactivit\u00e9.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes, soutenues par leurs alli\u00e9s occidentaux, appellent \u00e0 la d\u00e9militarisation de la zone et au retrait des troupes russes qui occupent le site depuis mars, Volodymyr Zelensky d\u00e9non\u00e7ant le \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire russe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine et Russie s\u2019accusent \u00e0 nouveau de tirs sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-13T14:43:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T14:05:44+00:00","articleBody":"     Condamn\u00e9e \u00e0 neuf ans de prison par un tribunal russe pour \u00ab\u00a0possession et trafic de drogue\u00a0\u00bb \u2212 du liquide de vapoteuse \u00e0 base de cannabis, interdit en Russie, mais l\u00e9gal dans de nombreux Etats am\u00e9ricains \u2212, Brittney Griner se trouve prise au pi\u00e8ge de la crise g\u00e9opolitique entre la Russie et les Etats-Unis sur fond de conflit en Ukraine.          Moscou a confirm\u00e9, samedi, des \u00ab\u00a0discussions\u00a0\u00bb en vue d\u2019\u00ab\u00a0un \u00e9change\u00a0\u00bb de prisonniers avec Washington. Mais l\u2019histoire de cette double championne olympique et du monde avec les Etats-Unis, qui s\u2019est affirm\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but de sa carri\u00e8re comme un mod\u00e8le, ne se r\u00e9sume pas \u00e0 une simple monnaie d\u2019\u00e9change.                    Lire aussi :  La basketteuse am\u00e9ricaine, Brittney Griner, prise de guerre de Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brittney Griner, une championne prise dans le jeu g\u00e9opolitique","dateModified":"2022-08-13T14:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T13:23:58+00:00","articleBody":"                     Le navire \u00ab\u00a0Fulmar S\u00a0\u00bb transportant 12 000 tonnes de ma\u00efs quitte le port d\u2019Odessa, le 13 ao\u00fbt 2022. NINA LYASHONOK \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/2a577be_3d402838036c4ed39b3257a2b91540d5-3d402838036c4ed39b3257a2b91540d5-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky accuse les Russes de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb \u00e0 propos de la c...","dateModified":"2022-08-13T13:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T12:24:17+00:00","articleBody":"                     Des tombes recouvertes de terre pendant l\u2019enterrement de plusieurs civils non identifi\u00e9s, dans un cimeti\u00e8re local de la ville de Boutcha, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 11 ao\u00fbt 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/78b69ab_1660393346602-000-32gd47l.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky accuse les Russes de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb \u00e0 propos de la c...","dateModified":"2022-08-13T12:27:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T11:48:22+00:00","articleBody":"     Un diplomate russe a confirm\u00e9 samedi que Moscou et Washington discutaient d\u2019un possible \u00e9change de prisonniers impliquant notamment un trafiquant d\u2019armes russe d\u00e9tenu aux Etats-Unis. Washington a plusieurs fois d\u00e9clar\u00e9 avoir fait une \u00ab\u00a0offre importante\u00a0\u00bb pour obtenir la lib\u00e9ration de deux Am\u00e9ricains d\u00e9tenus en Russie, la basketteuse Brittney Griner et un ancien soldat am\u00e9ricain, Paul Whelan.          Brittney Griner, consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019une des meilleures joueuses de basket au monde, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en f\u00e9vrier \u00e0 Moscou en possession d\u2019une vapoteuse contenant du liquide \u00e0 base de cannabis. Son cas a pris une ampleur g\u00e9opolitique dans le contexte de la crise entre Moscou et Washington li\u00e9e \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Selon des m\u00e9dias am\u00e9ricains, l\u2019\u00e9change impliquerait un c\u00e9l\u00e8bre trafiquant d\u2019armes russe d\u00e9tenu aux Etats-Unis, Viktor Bout, surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0le Marchand de mort\u00a0\u00bb. M.\u00a0Bout a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Tha\u00eflande en\u00a02008 et purge une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis. Son parcours hors du commun a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des inspirations du film Lord of War, dans lequel Nicolas Cage interpr\u00e8te un trafiquant d\u2019armes cynique.          \u00ab\u00a0Les discussions sur le sujet tr\u00e8s sensible d\u2019un \u00e9change de [prisonniers] se d\u00e9roulent via des canaux choisis par nos pr\u00e9sidents\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur du d\u00e9partement Am\u00e9rique du Nord au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Alexandre Dartchiev. Les noms cit\u00e9s par la presse am\u00e9ricaine \u00ab\u00a0sont effectivement consid\u00e9r\u00e9s. La Russie cherche \u00e0 obtenir la lib\u00e9ration de Viktor Bout depuis longtemps\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans un entretien publi\u00e9 samedi par l\u2019agence de presse russe TASS.          \u00ab\u00a0La \u201cdiplomatie silencieuse\u201d continue et devrait porter ses fruits si, bien s\u00fbr, Washington (\u2026) se garde de tomber dans la propagande\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. C\u2019est la premi\u00e8re fois que Moscou confirme que des discussions ont lieu sur un possible \u00e9change impliquant M. Bout. Le Kremlin a plusieurs fois reproch\u00e9 \u00e0 Washington de faire des d\u00e9clarations publiques sur les n\u00e9gociations en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trafiquant d\u2019armes russe contre basketteuse am\u00e9ricaine\u00a0: les n\u00e9gociations sont en cours pour un possi...","dateModified":"2022-08-13T11:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T09:39:33+00:00","articleBody":"                     Des enfants tiennent des \u00e9quipements militaires antichars et antia\u00e9riens usag\u00e9s, lors d\u2019une exposition en plein air dans la ville de Lviv, le 12\u00a0ao\u00fbt 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/57fb3b0_1660383489153-921049.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky accuse les Russes de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb \u00e0 propos de la c...","dateModified":"2022-08-13T09:57:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T08:02:10+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens tirent avec un syst\u00e8me de roquettes multiples sur une ligne de front dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 12\u00a0ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/1bfb6d5_1660377532659-2022-08-13t052858z-121849214-rc20vv9nw9jo-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky accuse les Russes de \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb \u00e0 propos de la c...","dateModified":"2022-08-13T08:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T04:46:02+00:00","articleBody":"     Le produit int\u00e9rieur brut de la Russie s\u2019est contract\u00e9 de 4\u00a0% au deuxi\u00e8me trimestre de cette ann\u00e9e par rapport \u00e0 celui de l\u2019ann\u00e9e 2021, a annonc\u00e9 vendredi Rosstat, le service statistique de l\u2019Etat.          C\u2019est le premier trimestre complet depuis que la Russie a envahi l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le pays est touch\u00e9 par plusieurs s\u00e9ries de sanctions internationales depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, notamment des sanctions qui ont coup\u00e9 certaines banques russes du syst\u00e8me de transfert international Swift, ainsi que par le d\u00e9part de nombreuses entreprises \u00e9trang\u00e8res.          Selon le rapport du service Rosstat, le commerce de gros a baiss\u00e9 de 15,3\u00a0% et le commerce de d\u00e9tail de 9,8\u00a0%. Ces chiffres semblent couper l\u2019\u00e9lan \u00e9conomique de la Russie, qui avait signal\u00e9 des augmentations consid\u00e9rables de son PIB au premier trimestre de 2022 et pour les trois derniers trimestres de 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le PIB de la Russie a baiss\u00e9 de 4\u00a0% au deuxi\u00e8me trimestre par rapport \u00e0 2021","dateModified":"2022-08-13T05:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T04:40:00+00:00","articleBody":"     Avec la guerre en Ukraine et l\u2019av\u00e8nement de nouvelles conflictualit\u00e9s g\u00e9opolitiques, l\u2019Europe doit d\u00e9velopper une politique diplomatique coh\u00e9rente et assurer sa puissance agricole, estiment, dans une tribune au Monde, Marion Pariset et Matthieu Hocque, membres du think tank Le Mill\u00e9naire.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souverainet\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa...","dateModified":"2022-08-13T05:25:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T04:32:02+00:00","articleBody":"      Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, vendredi, par un bombardement russe sur Kramatorsk, une des derni\u00e8res grandes villes encore sous contr\u00f4le ukrainien de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 son maire, Oleksandr Hontcharenko. Des rapports pr\u00e9c\u00e9dents faisaient \u00e9tat de treize bless\u00e9s et d\u2019au moins vingt b\u00e2timents r\u00e9sidentiels endommag\u00e9s lors de l\u2019attaque.          Un responsable local, Anatolii Kurtiev, a rapport\u00e9 sur Telegram la mort d\u2019une femme due \u00e0 des frappes russes \u00e0 Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, vendredi. Deux bless\u00e9s ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s.          Le Pentagone a assur\u00e9 vendredi ne pas avoir d\u2019informations sur la cause des r\u00e9centes explosions sur une base militaire russe en Crim\u00e9e, tout en soulignant que les Etats-Unis n\u2019avaient livr\u00e9 \u00e0 Kiev aucune arme permettant d\u2019ex\u00e9cuter une telle frappe.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontr\u00e9 le pape Fran\u00e7ois, vendredi. M.\u00a0Zelensky s\u2019est dit \u00ab\u00a0reconnaissant envers le pontife pour ses pri\u00e8res en faveur de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dans un message publi\u00e9 sur Twitter.          Les livraisons de p\u00e9trole russe \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que ont repris apr\u00e8s une suspension de huit jours li\u00e9e aux sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019op\u00e9rateur tch\u00e8que MERO.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-08-13T05:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html#619840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-s-accusent-a-nouveau-de-viser-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137929_3210.html","datePublished":"2022-08-13T04:31:15+00:00","articleBody":"     Ce direct vous informera sur le 171e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/136/0/3686/1843/1342/671/60/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-13T05:25:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/3685/2457/1342/894/3/0/0b85ca4_1660232470169-000-32g84yh.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/16/19-16">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ La pratique des forages clandestins, souvent liée à l’agriculture intensive, notamment en Andalousie, perdure, alors que près de la moitié de la population vit aujourd’hui dans des régions où la consommation d’eau dépasse les ressources disponibles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Espagne             En Espagne, des milliers de puits illégaux aggravent la pénurie d’eau      La pratique des forages clandestins, souvent liée à l’agriculture intensive, notamment en Andalousie, perdure, alors que près de la moitié de la population vit aujourd’hui dans des régions où la consommation d’eau dépasse les ressources disponibles.          Par Isabelle Piquer(Madrid, correspondance)         Publié le 13 août 2022 à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un puit à Lucena del Puerto, dans la province de Huelva, en Espagne, le 5 mars 2020.  CRISTINA QUICLER / AFP               Leur existence n’est un secret pour personne. En 2006, selon les dernières données officielles, le nombre de puits illégaux en Espagne était estimé à près de 510 000. « Ils seraient en réalité plus d’un million », affirme Julio Barea, responsable de la gestion de l’eau de Greenpeace.          Ces puits, qui entraînent la contamination des nappes phréatiques, se trouvent surtout près des zones d’agriculture intensive, notamment en Andalousie, dans la région de Murcie, et dans les lieux touristiques. « Voler de l’eau est l’un des crimes contre l’environnement les plus commis en Espagne mais il est paradoxalement très peu poursuivi, explique M. Barea. L’extraction illégale est pourtant passible de fortes amendes et même de peines de prison, qui peuvent aller de six mois à cinq ans, mais le manque de moyens pour engager des poursuites contribue à l’impunité des voleurs. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, bataille pour l’eau dans la réserve de l’Albufera                 La situation est d’autant plus dramatique que « l’Espagne s’est installée officiellement dans la sécheresse » titrait sur sa « une » le quotidien El Pais, mercredi 10 août. D’après les derniers chiffres du ministère de la transition écologique espagnol, le niveau des réserves d’eau est tombé à 39,2 %, une première depuis 1995. La canicule et les faibles précipitations – il y a eu 26 % de pluie en moins que la normale depuis le mois d’octobre – ont aggravé la pénurie, et aucune amélioration n’est en vue. Des restrictions sont déjà en place dans certaines municipalités de Galice, Catalogne, Andalousie, Estrémadure, Castille-et-Léon, en Navarre, et même au Pays basque.          « Effets pervers »          La sécheresse en Espagne n’est pas un phénomène nouveau, mais elle s’aggrave un peu plus d’année en année. Dans un rapport publié en 2021, le gouvernement dressait un bilan assez accablant de la situation hydrologique du pays. Il soulignait notamment que 22 millions d’Espagnols (un peu moins de la moitié de la population) vivent actuellement dans des régions où la consommation d’eau dépasse les ressources disponibles, dont 3,3 millions dans des zones de stress hydrique grave, « une situation que la plupart des citoyens ne connaissent pas ». L’analyse pointait également le fait que 40 % des eaux de surface et 45 % des eaux souterraines sont en partie polluées, et que « les rivières espagnoles ont moins d’eau aujourd’hui qu’il y a quarante ans ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Andalousie, plongée dans l’enfer des serres de tomates bio                 Pourquoi, dans ces conditions, ne pas lutter plus activement contre les puits illégaux ? « En Espagne, la gestion de l’eau, dont le but, dans un premier temps, était de créer de grandes infrastructures hydrauliques, n’est pas adaptée au défi climatique », estime Estanislao Arana, directeur du Forum sur l’économie de l’eau, un centre d’analyse qui dépend de l’université d’Alcalá de Henares, près de Madrid. « De plus, ni le gouvernement central, qui gère les bassins des grands fleuves sur la péninsule, ni les régions n’ont véritablement les moyens de s’attaquer au problème. »             Il vous reste 51.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/13/en-espagne-des-milliers-de-puits-illegaux-aggravent-la-penurie-d-eau_6137953_3210.html"},"headline":"En Espagne, des milliers de puits ill\u00e9gaux aggravent la p\u00e9nurie d\u2019eau","dateCreated":"2022-08-13T12:00:54+02:00","datePublished":"2022-08-13T12:00:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"La pratique des forages clandestins, souvent li\u00e9e \u00e0 l\u2019agriculture intensive, notamment en Andalousie, perdure, alors que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population vit aujourd\u2019hui dans des r\u00e9gions o\u00f9 la consommation d\u2019eau d\u00e9passe les ressources disponibles.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Piquer","description":"Madrid, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/298/0/3600/1800/1342/671/60/0/1533f85_1660384752281-000-1px42p.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/16/19-17">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Avec la guerre en Ukraine et l’avènement de nouvelles conflictualités géopolitiques, l’Europe doit développer une politique diplomatique cohérente et assurer sa puissance agricole, estiment, dans une tribune au « Monde », Marion Pariset et Matthieu Hocque, membres du think tank Le Millénaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Agriculture & Alimentation         « L’Union européenne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souveraineté alimentaire »   Tribune        Marion Pariset  Secrétaire générale du Millénaire          Matthieu Hocque  Secrétaire général adjoint du Millénaire        Avec la guerre en Ukraine et l’avènement de nouvelles conflictualités géopolitiques, l’Europe doit développer une politique diplomatique cohérente et assurer sa puissance agricole, estiment, dans une tribune au « Monde », Marion Pariset et Matthieu Hocque, membres du think tank Le Millénaire.   Publié le 13 août 2022 à 06h03    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La Russie, l’Ukraine et la Turquie sont récemment [le 22 juillet] parvenues à la signature d’un accord qui garantit pour les quatre prochains mois les exportations céréalières ukrainiennes en mer Noire. Alors que les belligérants pèsent plus de 30 % de la production mondiale de blé (12 % pour l’Ukraine), la guerre en Ukraine a aggravé le risque de famine.          En 2021, l’ONU enregistrait déjà 40 millions de personnes supplémentaires en détresse alimentaire, et potentiellement plus de 200 millions à la fin de l’année 2022. Cette situation doit conduire l’Union européenne (UE) à mener une politique extérieure cohérente et assurer sa souveraineté alimentaire pour éviter de nouvelles crises.          Des effets limités          Le conflit ukrainien a fortement perturbé les marchés agricoles par le blocage des exportations céréalières ukrainiennes.               D’une part, une partie des champs de blé ukrainiens ont été détruits par les combats. Les exploitants agricoles ukrainiens ont éprouvé des difficultés pour accéder aux fertilisants et aux autres intrants.          D’autre part, les ports ukrainiens ont été paralysés par le blocus imposé par la Russie et ont été en partie détruits par les bombardements. Ainsi, plus de 20 millions de tonnes de céréales (soit environ 1 % de la consommation mondiale) ne peuvent être exportées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : avis de tempête sur le grenier à blé du monde                 Si les effets sur les volumes d’exportations seront limités, il s’agit, pour l’Ukraine, d’un accord symbolique pour reprendre les échanges commerciaux avec le reste du monde. Pour compenser cette victoire ukrainienne, la Russie obtient en échange des garanties sur ses propres exportations agricoles, ainsi que la fin des blocages indirects concernant le transport maritime, imposés par les pays occidentaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Face aux crises, l’Europe doit assurer la pérennité et construire notre souveraineté alimentaire »                 Alors que la Russie a renoué depuis la chute du communisme avec une stratégie agricole offensive pour s’imposer comme une puissance agricole mondiale de premier rang, cet accord lui offre des perspectives économiques pour ne pas risquer l’isolement et donc poursuivre son effort de guerre sur la durée.           Cet accord symbolise l’avènement d’un monde marqué par la renaissance des nations-empires qui aspirent à une domination hégémonique sur leur zone d’influence géographique          La guerre en Ukraine marque le retour de l’agriculture et de l’alimentation dans le giron géopolitique. Le « food power » [« pouvoir alimentaire »] de la Russie contribue directement à l’envolée du cours du blé, structurellement au-dessus de 400 euros la tonne depuis l’intervention en Ukraine [438 euros mi-mai, 325 euros le 22 juillet]. En effet, Vladimir Poutine a pu prendre en otage la communauté internationale puisque quarante-cinq pays du Sud importent depuis l’Ukraine ou la Russie au moins un tiers de leur consommation de blé, à l’image de l’Egypte (102 millions d’habitants) qui importe 59 % de son blé d’Ukraine et de Russie. Cette envolée des prix alimentaires aura un double effet.            Il vous reste 52.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/13/l-union-europeenne-ne-retrouvera-une-voix-puissante-dans-le-concert-des-nations-que-si-elle-assure-sa-souverainete-alimentaire_6137928_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne ne retrouvera une voix puissante dans le concert des nations que si elle assure sa souverainet\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-13T06:03:30+02:00","datePublished":"2022-08-13T06:03:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Avec la guerre en Ukraine et l\u2019av\u00e8nement de nouvelles conflictualit\u00e9s g\u00e9opolitiques, l\u2019Europe doit d\u00e9velopper une politique diplomatique coh\u00e9rente et assurer sa puissance agricole, estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Marion Pariset et Matthieu Hocque, membres du think tank Le Mill\u00e9naire.","author":[{"@type":"Person","name":"Marion Pariset","description":"Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du Mill\u00e9naire"}
,{"@type":"Person","name":"Matthieu Hocque","description":"Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint du Mill\u00e9naire"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/895/0/6000/3000/1342/671/60/0/b9acd7d_e2f349c63dcb43e9a5abcdee2e5ffd02-e2f349c63dcb43e9a5abcdee2e5ffd02-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/16/19-18">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ En dépit de la baisse de la consommation déjà observée, l’Allemagne pourrait connaître une pénurie cet hiver. Le pays travaille à lister les industries qui devront être approvisionnées en priorité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Allemagne             Comment l’Allemagne se prépare à devoir rationner le gaz cet hiver      En dépit de la baisse de la consommation déjà observée, l’Allemagne pourrait connaître une pénurie cet hiver. Le pays travaille à lister les industries qui devront être approvisionnées en priorité.          Par Hélène Kohl (Berlin, correspondance)         Publié le 13 août 2022 à 06h03    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand, Olaf Scholz (au centre), et le PDG de Siemens Energy, Christian Bruch (à gauche), près d’une turbine destinée au pipeline Nordstream 1, à Mülheim (Allemagne), le 3 août 2022.  BERND THISSEN / AP               L’Allemagne ne pourra pas compter sur le gaz du Qatar. Le marché que le ministre fédéral de l’économie, Robert Habeck, pensait avoir ficelé lors de son déplacement en mars dans le Golfe, a été annulé. L’annonce de ce revers, début août, n’est pas davantage commentée par Berlin. Mais c’est incontestablement une mauvaise nouvelle supplémentaire pour l’Allemagne, confrontée depuis la mi-juillet à une réduction des livraisons russes. Après dix jours de maintenance mi-juillet, le gazoduc Nordstream 1 n’a repris ses acheminements qu’à 20 % de ses capacités.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Allemagne : face à la flambée du coût de la vie, Olaf Scholz annonce un nouveau paquet d’aides                 « La situation est tendue et une aggravation n’est pas à exclure. Mais pour l’instant l’approvisionnement est stable », note l’Agence fédérale des réseaux (Bundesnetzagentur), qui publie un rapport quotidien sur l’état des réserves de gaz en Allemagne. L’outil est aussi scruté que l’étaient les indicateurs de contaminations au plus fort de la pandémie de Covid-19. On y suit l’évolution du débit dans les pipelines et le taux de remplissage des réservoirs. Il devrait passer la barre des 75 % dans les prochains jours, en avance de deux semaines sur le calendrier prévu. Ce tour de force tient avant tout à la sobriété énergétique des Allemands : la consommation de gaz enregistre un important recul de 21 % par rapport à juillet 2021. Les entreprises portent le plus gros des efforts. Ainsi, Mercedes devrait diminuer de moitié ses besoins d’ici à la fin d’année. Et Siemens a annoncé jeudi 11 août pouvoir complètement se passer de gaz désormais.          Pragmatisme          Pour autant, les divers scénarios pour les prochains mois, rendus publics le 7 août par l’Agence des réseaux, sont sombres : une seule modélisation indique que le pays pourrait échapper aux pénuries – si l’Allemagne continue de consommer 20 % de gaz en moins, si elle réduit également de 20 % les volumes de gaz qu’elle transfère vers le reste des pays européens et si les deux terminaux de gaz naturel liquéfié en construction entrent en service comme prévu en janvier. Sur ce point, le chef du gouvernement Olaf Scholz a affiché une grande confiance jeudi 11 août, lors de sa conférence de presse de rentrée. « Nous aurons du gaz », a-t-il affirmé, sans préciser s’il parlait uniquement de ces terminaux ou des réserves du pays entier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En prévision de l’arrêt des livraisons russes, la France se hâte de constituer ses stocks de gaz                 Face à tant d’incertitude, le pragmatisme prend le dessus : il faut déjà organiser le rationnement. Les droits allemand et européen protègent les particuliers ainsi que le secteur de la santé (hôpitaux, maisons de retraite…). Le reste de l’économie n’a aucune garantie. Qui aura du gaz à Noël ? La question obsède tous les chefs d’entreprise. Rien ne fuite sur les futurs arbitrages de l’Agence fédérale des réseaux. « La politique nous laisse une liberté maximale », reconnaissait dimanche Klaus Müller, son directeur, dans une interview au journal Welt am Sonntag.        Il vous reste 46.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/13/comment-l-allemagne-se-prepare-a-devoir-rationner-le-gaz-cet-hiver_6137927_3234.html"},"headline":"Comment l\u2019Allemagne se pr\u00e9pare \u00e0 devoir rationner le gaz cet hiver","dateCreated":"2022-08-13T06:03:29+02:00","datePublished":"2022-08-13T06:03:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Allemagne"],"description":"En d\u00e9pit de la baisse de la consommation d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9e, l\u2019Allemagne pourrait conna\u00eetre une p\u00e9nurie cet hiver. Le pays travaille \u00e0 lister les industries qui devront \u00eatre approvisionn\u00e9es en priorit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Kohl ","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/610/0/7322/3661/1342/671/60/0/e5f0d96_1660304179698-513371.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/16/19-19">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le premier ministre britannique s’est fait particulièrement discret depuis son éviction à la tête du Parti conservateur, en juillet.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Boris Johnson             Royaume-Uni : mais où est donc passé Boris Johnson ?      Le premier ministre britannique s’est fait particulièrement discret depuis son éviction à la tête du Parti conservateur, en juillet.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié le 13 août 2022 à 05h47 - Mis à jour le 13 août 2022 à 07h16    Temps de Lecture 1 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Boris Johnson (à droite) lors d’une visite de l’usine Airbus de Broughton (Pays de Galles), le 12 août 2022.  OLI SCARFF / AFP               Peu habitué jusqu’ici aux provocations, Metro, quotidien gratuit distribué au Royaume-Uni, n’a pas pu s’empêcher une ironie mordante, vendredi 12 août : « Le premier ministre présent à une réunion », titrait-il en « une ». Boris Johnson, qui demeure à la tête du gouvernement britannique en attendant l’élection de son successeur, le 5 septembre, s’est fait particulièrement discret depuis que son propre parti l’a mis à la porte. Mais jeudi, il était bien présent lors d’une rencontre avec les patrons des producteurs d’électricité, organisée en réaction à la flambée des factures d’énergie au Royaume-Uni. Qu’on se rassure, précisait toutefois Metro : « La réunion n’a pas débouché sur des actions concrètes immédiates. (…) En d’autres termes, [Boris Johnson] n’a absolument rien fait. »          Depuis son éviction de la direction du Parti conservateur, en juillet, la silhouette blonde échevelée de M. Johnson a presque disparu des écrans radar. Aucune annonce notable ni aucune décision importante n’ont été prises. L’intéressé le revendique d’ailleurs : il est chargé d’expédier les affaires courantes et ce n’est pas à lui, dans un rôle transitoire, de prendre de grandes orientations stratégiques. « Les décisions budgétaires majeures doivent être laissées au prochain premier ministre », annonçait un communiqué de Downing Street, le 7 août.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Liz Truss, Rishi Sunak : qui sont les deux candidats à la succession de Boris Johnson ?                 Questions personnelles importantes          Le dirigeant britannique, qui n’a politiquement plus rien à gagner, aurait-il pris des vacances anticipées ? Une porte-parole du gouvernement, un brin agacée, répond sur un ton pincé : « N’avez-vous pas lu le compte-rendu de la journée [de jeudi] ? » Qu’on se le dise, Boris Johnson, outre sa réunion avec les producteurs d’électricité, a été actif ce jour-là : il a téléphoné au cheikh Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, président des Emirats arabes unis, et nommé une certaine Pippa Lambert présidente intérimaire de l’organisation de supervision des salaires des hauts fonctionnaires.               M. Johnson est aussi occupé par des questions personnelles importantes. Le 30 juillet, il a célébré son mariage avec Carrie Johnson, née Symonds, 33 ans, avec qui il vivait depuis trois ans et dont il a deux enfants. Le couple s’est officiellement marié au printemps 2021 mais n’avait pas trouvé le temps d’organiser une fête.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson : de la victoire éclatante à la chute chaotique, trois ans de turbulences                 Le premier ministre sortant, 58 ans, avait prévu initialement de recevoir ses invités à Chequers, une résidence de campagne officielle. Mais son projet ayant suscité des grincements de dents, sur ce nouveau mélange entre vie personnelle et professionnelle, M. Johnson s’en est remis, à la place, à la générosité de Lord Anthony Bamford, un donateur du Parti conservateur, qui a mis à disposition son terrain dans les charmants Cotswolds, une région à l’ouest d’Oxford. Une vidéo très commentée sur les réseaux sociaux montre le jeune marié dansant maladroitement au son de Sweet Caroline de Neil Diamond.        Il vous reste 7.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/13/royaume-uni-mais-ou-est-donc-passe-boris-johnson_6137918_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: mais o\u00f9 est donc pass\u00e9 Boris Johnson\u00a0?","dateCreated":"2022-08-13T05:47:37+02:00","datePublished":"2022-08-13T05:47:37+02:00","dateModified":"2022-08-13T07:16:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Boris Johnson"],"keywords":["Boris Johnson","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le premier ministre britannique s\u2019est fait particuli\u00e8rement discret depuis son \u00e9viction \u00e0 la t\u00eate du Parti conservateur, en juillet.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/401/0/3483/1741/1342/671/60/0/2f9de04_5923824-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/16/19-20">
<filnamedate="20220816"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220816"><AAMMJJHH="2022081619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le pouvoir iranien n’a pour le moment pas commenté officiellement la tentative d’assassinat de l’écrivain britannique, cible depuis 1988 d’une fatwa de Téhéran.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés A Locarno, un palmarès hanté par la violence                   International  Article réservé à nos abonnés Le monde littéraire réagit à l’agression de Salman Rushdie : « Attaquer les écrivains ne les fait pas taire. Cela ne fait qu’amplifier leur voix »                   Culture « Révolution ! », sur TV5 Monde : une plongée au cœur du Paris populaire de 1789                   Cinéma Les Oscars demandent pardon pour l’accueil fait à l’actrice amérindienne Sacheen Littlefeather, qui avait refusé une statuette au nom de Marlon Brando en 1973                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag I., 22 ans, dealeur sur Snapchat et WhatsApp : « Aujourd’hui, je gagne comme un fonctionnaire, autour de 2 000-2 500 euros, des fois moins »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Les métamorphoses de Victoria Beckham                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour bluffer en cuisine avec des courgettes                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Culture             L’homme qui a poignardé Salman Rushdie félicité par la presse conservatrice iranienne, Joe Biden condamne une « attaque brutale »      Le pouvoir iranien n’a pour le moment pas commenté officiellement la tentative d’assassinat de l’écrivain britannique, cible depuis 1988 d’une fatwa de Téhéran.       Le Monde avec AFP     Publié le 12 août 2022 à 20h44 - Mis à jour le 13 août 2022 à 23h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Salman Rushdie lors du Mississippi Book Festival, à Jackson (Mississippi), le 18 août 2018.  ROGELIO V. SOLIS / AP                 Le principal quotidien ultraconservateur iranien, Kayhan, a félicité, samedi 13 août, l’homme qui a poignardé la veille aux Etats-Unis l’écrivain britannique Salman Rushdie, cible de menaces de mort de la part de Téhéran depuis la publication des Versets sataniques (1988).            « Bravo à cet homme courageux et conscient de son devoir qui a attaqué l’apostat et le vicieux Salman Rushdie », écrit le journal, dont le patron est nommé par le Guide suprême de la révolution iranienne, l’ayatollah Ali Khamenei. « Baisons la main de celui qui a déchiré le cou de l’ennemi de Dieu avec un couteau », poursuit le texte.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le 14 février 1989, l’ayatollah Khomeyni lançait sa fatwa contre Salman Rushdie : retour sur un dramatique engrenage                   M. Rushdie a été agressé au cou et à l’abdomen alors qu’il se tenait sur l’estrade d’un amphithéâtre d’un centre culturel à Chautauqua, dans le nord-ouest de l’Etat de New York. Il est en vie et « reçoit les soins dont il a besoin », a déclaré la gouverneure de l’Etat de New York, Kathy Hochul. L’auteur de l’agression, dont le mobile n’est pas encore connu, a été arrêté et placé en garde à vue, a précisé la police dans un communiqué.                 Le pouvoir iranien n’a pour le moment pas commenté officiellement la tentative d’assassinat sur l’intellectuel de 75 ans. Toutefois, suivant la ligne officielle, l’ensemble des médias iraniens ont qualifié M. Rushdie d’« apostat », à l’exception d’Etemad, journal réformateur.            Au Pakistan voisin, le parti Tehreek-e-Labbaik Pakistan – réputé pour sa violence contre ce qu’il appelle du blasphème antimusulman – a jugé que Salman Rushdie « méritait d’être tué ».            « Son combat est le nôtre »            Joe Biden a condamné, samedi soir, l’« attaque brutale » dont l’écrivain a été victime. Dans un communiqué, le président des Etats-Unis a salué M. Rushdie pour son refus « d’être intimidé ou réduit au silence » et a dit « prier pour sa santé et son rétablissement » avec son épouse Jill Biden, « ensemble avec tous les Américains et les peuples du monde entier ».                Dans un tweet, le premier ministre britannique, Boris Johnson, s’était dit quelques heures plus tôt « atterré » que son compatriote « ait été poignardé alors qu’il exerçait un droit que nous ne devrions jamais cesser de défendre », en allusion à la liberté d’expression.            « Cet acte de violence est consternant », a aussi estimé le conseiller à la sécurité du président américain Joe Biden, Jake Sullivan. « Tous les membres de l’administration Biden-Harris prient pour son prompt rétablissement », a-t-il ajouté dans un communiqué.            Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, a déclaré via son porte-parole être « horrifié » par l’attaque, ajoutant « qu’en aucun cas la violence est une réponse aux mots ».                Le monde politique français s’est également insurgé après cette agression. Emmanuel Macron a apporté son soutien à l’écrivain, assurant que « nous sommes aujourd’hui, plus que jamais, à ses côtés ». « Depuis 33 ans, Salman Rushdie incarne la liberté et la lutte contre l’obscurantisme. La haine et la barbarie viennent de le frapper, lâchement », a affirmé le chef de l’Etat sur Twitter, vendredi soir, affirmant que « son combat est le nôtre, universel ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Salman Rushdie, Samuel Paty et « Charlie », tous victimes d’une même stratégie djihadiste planétaire                   La première ministre, Elisabeth Borne, a elle aussi affirmé que « dans son combat contre l’obscurantisme, nous avons toujours été aux côtés de Salman Rushdie ». « Ce soir, nous sommes plus que jamais avec lui », a-t-elle ajouté sur Twitter.            « L’attaque dont a été victime Salman Rushdie est un acte ignoble. (…) Contre les fanatismes, la liberté de conscience et d’expression est essentielle », a pour sa part assuré la ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna. Sa collègue de la culture, Rima Abdul Malak, a dénoncé un « acte barbare » et rendu hommage à « 33 ans de courage », tandis que Pap Ndiaye, ministre de l’éducation nationale, a loué un écrivain « symbole de liberté et d’érudition, qu’aucun obscurantisme islamiste n’arrêtera ».            « Un symbole de résistance »            La présidente du groupe Renaissance à l’Assemblée nationale, Aurore Bergé, a décrit dans un tweet Salman Rushdie comme « l’expression même de la liberté, il en est le visage, la voix, l’interprète » malgré « les menaces incessantes ». Pour l’ancienne candidate des Républicains à la présidentielle, Valérie Pécresse, Salman Rushdie « incarne la liberté d’expression face aux totalitaristes islamistes ».                « C’est un symbole de résistance face au totalitarisme islamiste qui a été attaqué », a réagi sur Twitter le président du Rassemblement national, Jordan Bardella. « Cette attaque prouve que les islamistes ne désarmeront jamais », a abondé le maire RN de Perpignan, Louis Aliot.            « Les fanatiques religieux qui ont lancé une fatwa contre lui en portent sans doute la responsabilité », a vilipendé le député « insoumis » Alexis Corbière. « Poignardé par la haine islamiste », a quant à lui fustigé le leader communiste Fabien Roussel.            Boris Vallaud, chef des députés socialistes, a condamné une attaque « grave et intolérable ». « C’est la liberté qui est attaquée », a fustigé le président du groupe écologiste à l’Assemblée nationale, Julien Bayou, parlant d’une « ignoble fatwa ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gandhi aujourd'hui, par Salman Rushdie                   « Rien ne justifie une fatwa, une condamnation à mort », s’est indigné Riss, le directeur de publication du journal satirique Charlie Hebdo, décimé par un attentat islamiste en 2015.  « A l’heure où nous écrivons ces lignes, nous ne connaissons pas les motivations de l’auteur de l’attaque (…). Etait-il révolté contre le réchauffement climatique, contre la baisse du pouvoir d’achat ou contre l’interdiction d’arroser les pots de fleurs pour cause de canicule ?, écrit ironiquement Riss. Prenons alors le risque de dire qu’il s’agit probablement d’un croyant, qu’il est tout aussi probablement musulman et qu’il a commis son acte encore plus probablement au nom de la fatwa lancée en 1989 par l’ayatollah Khomeini contre Salman Rushdie, et qui le condamnait à mort. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                                 Édition du jour Daté du mercredi 17 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Napoléon imperator  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/12/boris-johnson-se-dit-atterre-par-l-agression-contre-salman-rushdie-les-politiques-francais-apportent-leur-soutien-sans-reserve-a-l-auteur-britannique_6137907_3210.html"},"headline":"Salman Rushdie agress\u00e9, le premier ministre britannique Boris Johnson se dit \u00ab\u00a0atterr\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-12T20:44:56+02:00","datePublished":"2022-08-12T20:44:56+02:00","dateModified":"2022-08-13T23:44:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Culture"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","Culture","International"],"description":"Le pouvoir iranien n\u2019a pour le moment pas comment\u00e9 officiellement la tentative d\u2019assassinat de l\u2019\u00e9crivain britannique, cible depuis 1988 d\u2019une fatwa de T\u00e9h\u00e9ran.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/12/102/0/4140/2070/1342/671/60/0/94ee62a_25d6081dd6374d989978cda850b5fd33-25d6081dd6374d989978cda850b5fd33-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       

        
  
