<FILE-date="2022/03/17/19">

<article-nb="2022/03/17/19-1">
<filnamedate="20220317"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220317"><AAMMJJHH="2022031719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Indépendance énergétique, allongement de l’âge de départ à la retraite, aides sociales à la source… A trois semaines du premier tour de l’élection présidentielle 2022, le président sortant a livré les grandes lignes de son projet, estimé à 50 milliards d’euros par an.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                        Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron a dévoilé les principales propositions de son programme présidentiel      Indépendance énergétique, allongement de l’âge de départ à la retraite, aides sociales à la source… A trois semaines du premier tour de l’élection présidentielle 2022, le président sortant a livré les grandes lignes de son projet, estimé à 50 milliards d’euros par an.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h40, mis à jour à 18h58    Temps de Lecture 9 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Emmanuel Macron, candidat à sa réélection, présente son programme lors d’une conférence de presse aux Docks de Paris à Aubervilliers, jeudi 17 mars 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 Emmanuel Macron donne un coup d’accélérateur dans la dernière ligne droite. A trois semaines du premier tour de la présidentielle, le chef de l’Etat a dévoilé, jeudi 17 mars, les grandes lignes de son programme avec l’objectif d’imposer ses thèmes à ses adversaires.            Plein emploi d’ici cinq ans, indépendance énergétique, allongement de l’âge de départ à la retraite à 65 ans… Lors d’une conférence de presse aux Docks de Paris, à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis) de plus d’une heure, Emmanuel Macron a exposé une trentaine de mesures-phares, avant de répondre aux questions des 320 journalistes accrédités, dont plusieurs dizaines de médias internationaux. « Il y a beaucoup de sujets importants que je ne pourrais pas traiter aujourd’hui », a précisé, d’emblée, le chef de l’Etat, reportant la politique d’outre-mer, la politique pour la biodiversité, le logement, à d’autres prises de parole.                             Suivez notre direct :  Emmanuel Macron dévoile son programme, « grand oral » des candidats sur l’hôpital et la santé : suivez l’actualité politique en direct                   Le président sortant a évalué le coût de son programme pour la présidentielle à 50 milliards d’euros par an, auxquels s’ajouteront 15 milliards par an de baisses d’impôts, pour moitié bénéficiant aux ménages, pour moitié aux entreprises. Ces dépenses, en particulier pour l’éducation, la santé et l’autonomie, seront financées notamment par des économies par la réforme des retraites, avec le report de l’âge de départ, et sur les allocations-chômage, a-t-il estimé.                            Prévoir 50 milliards d’investissements dans les armées            « Le projet que je vous présente aujourd’hui est évidemment ancré dans le moment qui est le nôtre, c’est-à-dire celui du retour du tragique dans l’histoire », a déclaré Emmanuel Macron, en référence à la guerre en Ukraine. Trois semaines après l’invasion militaire russe, le chef de l’Etat a développé son ambition pour l’indépendance de la France.              Elle est d’abord militaire, avec un budget pour la défense souhaité à 50 milliards d’euros en 2025 et une attention portée aux capacités du pays face aux conflits hybrides. M. Macron souhaite « intensifier » les investissements « pour pouvoir affronter une guerre de haute intensité, qui peut revenir sur notre continent ». Pour cela, il a assuré qu’en cas de réélection il demanderait au chef d’état-major des armées une réévaluation « de tous les besoins » nécessaires, à la lumière de l’invasion russe en Ukraine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron accusé de distribuer les « cadeaux électoraux »                   Mener la « refondation du pacte » armée-nation            Emmanuel Macron a plaidé pour une « refondation du pacte » entre « l’armée et la nation », pour tirer la leçon de la crise ukrainienne, avec le doublement du nombre de réservistes. Il faut « réfléchir à comment nous arrivons à renforcer, redonner de la vitalité à ce pacte » qui est « si essentiel », a-t-il déclaré lors de la conférence de presse destinée à présenter ses objectifs en vue d’un second mandat.            Il a notamment évoqué « la généralisation du service national universel », ainsi que « l’augmentation des réservistes qui seront doublés ». Il a souhaité « pouvoir mettre en place un plan de mobilisation civile pour renforcer notre résilience », ce qui, selon lui, « passera par un renforcement des stocks stratégiques de la nation, par un recensement des compétences des Français volontaires pour être mobilisés en cas de crise grave, mais aussi des capacités des entreprises-clés ».              M. Macron a aussi souhaité « que nous puissions poursuivre la généralisation du service civique » pour les jeunes, « qui là aussi vient conforter et renforcer la résilience de la nation, mieux nous défendre face aux crises par un engagement militaire de sécurité intérieure mais aussi civile ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron promet une pratique du pouvoir moins verticale s’il est réélu                   Promouvoir une plus grande indépendance énergétique            « Nous pouvons être la première grande nation à sortir de la dépendance au gaz, au pétrole », dit Emmanuel Macron, qui entend, pour ce faire, changer la formation des prix de l’énergie au niveau européen et réformer le système de fixation des prix européens de l’électricité.            Quant aux projets liés à la production énergétique, Emmanuel Macron déclare plusieurs objectifs d’ici à 2050 : « En matière de production, la France s’engagera sur la construction d’une première tranche, un premier palier de six réacteurs [nucléaires] et une mise à l’étude immédiate de huit autres réacteurs. La puissance solaire sera multipliée par dix. Cinquante parcs éoliens en mer. »              Se félicitant d’avoir « réussi en 2021 à financer la rénovation 650 000 logements », le président sortant se fixe un objectif de rénover 700 000 logements par an tout au long du prochain quinquennat.            Viser le « plein-emploi » dans cinq ans            Emmanuel Macron a annoncé jeudi qu’il viserait, s’il est réélu, le « plein-emploi » dans les cinq ans, grâce à des réformes « favorisant le retour à l’emploi » des chômeurs, objectif, selon lui, « atteignable » au vu de la baisse du chômage depuis 2017.            Transformer Pôle emploi en « France Travail »            Le candidat a dit vouloir continuer l’orientation prise de réformes du monde du travail il y a cinq ans lors d’un éventuel second mandat. Après avoir rappelé vouloir mener à son terme la réforme des retraites, repoussée début 2020, et abordé la question de la formation professionnelle. « Nous transformerons aussi Pôle emploi en le transformant en France Travail, ce qui est un changement profond », a-t-il déclaré.              Le chef de l’Etat ambitionne de faire de l’institution « un lieu où on accompagne celles et ceux qui ont vocation à revenir à l’emploi de manière beaucoup plus simple et où on met toutes les compétences autour de la table » – soit une sorte de « guichet unique » de l’emploi, même si Emmanuel Macron réprouve ce terme.                                              Lire aussi   Emmanuel Macron met en avant une nouvelle réforme de l’assurance-chômage parmi ses propositions sur l’emploi                   Réformer le revenu solidaire d’activité            Emmanuel Macron a proposé une réforme du RSA « en assurant un meilleur accompagnement et un meilleur équilibre des droits et devoirs » et « l’obligation de consacrer 15 à 20 heures par semaine pour une activité permettant d’aller vers l’insertion professionnelle ».            « Oui, il faut un soutien monétaire, mais il faut plus que ça », a poursuivi le président sortant, souhaitant « reconnaître la dignité de chacun » et « demander une part d’efforts pour toutes celles et ceux qui le peuvent ».            Porter l’âge de départ à la retraite à 65 ans            Emmanuel Macron a annoncé qu’il prévoyait de porter progressivement à 65 ans l’âge légal de départ à la retraite s’il était réélu à la présidence de la République. Lors de la présentation de son programme pour l’élection présidentielle, il a déclaré que cette réforme prendrait en compte les carrières longues, les questions d’invalidité et « la réalité des métiers et des tâches ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La situation de l’emploi s’est fortement améliorée sous le quinquennat d’Emmanuel Macron                   Renforcer l’autonomie des universités            En vue de « renforcer notre croissance potentielle par plus de compétences et par plus de savoirs », Emmanuel Macron veut « poursuivre l’investissement dans l’enseignement supérieur et la recherche ». Le candidat veut aussi « assumer la compétition » entre les établissements avec la création de « nouveaux outils d’évaluation ».            Réformer le lycée professionnel            Le candidat veut engager une réforme du lycée professionnel pour en faire « une voie d’excellence en s’appuyant sur le succès de l’apprentissage ». Il ajoute que les jeunes qui entrent dans une filière doivent connaître « le devenir de ceux passés par ces filières » avant eux. Enfin, Emmanuel Macron souhaite poursuivre la réforme de la formation professionnelle, « en assumant un déréférencement de formations qui ne permettent pas de déboucher sur une profession durable ».            Prévoir plus d’autonomie pour les établissements scolaires            En cas d’élection à un second mandat, Emmanuel Macron dit vouloir une « large concertation » dans l’éducation nationale, associant les enseignants, les personnels administratifs, les élus, les parents d’élèves, les associations, les élèves.              Le candidat revient aussi sur son souhait de donner plus d’autonomie aux établissements, qu’il avait évoqué lors d’un déplacement récent à Marseille. Celui-ci comprend notamment la possibilité pour les chefs d’établissement d’effectuer des recrutements « sur profils », d’entreprendre de nouveaux projets pédagogiques notamment. Par ailleurs, Emmanuel Macron souhaite pouvoir rendre public « le résultat de toutes les évaluations » effectuées lors de cette concertation pour les classes et les établissements.                              Lire aussi   Emmanuel Macron a-t-il tenu ses 400 promesses de campagne ?                   Renforcer la politique de prévention en matière de santé            Emmanuel Macron a déclaré jeudi que l’école et la santé seraient « deux chantiers majeurs » de son second quinquennat, s’il était réélu. Dans le chantier de la santé, « nous devons réussir à aller beaucoup plus loin, plus vite et plus fort », notamment en renforçant « la politique de prévention », « la simplification de l’hôpital et de sa gouvernance », ainsi que l’amélioration de « l’accès aux soins en urgence ».            Le candidat espère notamment lutter contre les déserts médicaux par l’accompagnement des jeunes médecins et mettre en place un système de référents pour les actes simples (pharmaciens, infirmiers).            Simplifier les prestations sociales            Emmanuel Macron s’est engagé, s’il est réélu, à faire verser les aides sociales « à la source », de manière automatique, ce qui, selon lui, bénéficierait aux « 20 millions de Français » qui touchent le RSA, la prime d’activité, des aides au logement ou des allocations familiales. Reprenant cette promesse de 2017, il a dit vouloir « simplifier » ces aides afin que tous les Français qui y ont droit puissent les percevoir, mais aussi pour lutter contre la fraude.              Le candidat sortant a également annoncé une hausse de 50 % de l’allocation de soutien des mères célibataires, de 116 euros à 174 euros par enfant et par an. « Le complément de mode de garde sera étendu pour les enfants de 6 à 12 ans pour les mères célibataires », a-t-il ajouté.            Pour les carrières complètes, M. Macron veut aussi augmenter le minimum retraite à 1 100 euros par mois, contre 650 euros actuellement.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : le bilan gagnant d’Emmanuel Macron                   Durcir les conditions du droit d’asile            Emmanuel Macron veut mettre en œuvre une politique plus restrictive en matière de droit d’asile s’il était réélu à la présidence de la République. Il a déclaré notamment que tout demandeur d’asile serait dans l’obligation de quitter le territoire si sa requête était rejetée par la France.            Réformer et moderniser les institutions            Alors que sa réforme de la Constitution n’a pas pu aboutir, faute d’un consensus politique, Emmanuel Macron a proposé la création d’une commission transpartisane pour rénover les institutions et souhaite notamment renforcer les missions de contrôle du Parlement.  « Nous avons aussi besoin d’améliorer la représentativité [de nos élus]. Je suis à titre personnel et je continue de l’être à plus de proportionnalité. »            Installer une convention citoyenne sur la fin de vie            Emmanuel Macron a estimé qu’une « convention citoyenne » serait adaptée pour trancher le débat sur la fin de vie. « Sur ce sujet, je souhaite que nous puissions avancer de manière apaisée, c’est pourquoi je pense que c’est un bon sujet pour une convention citoyenne », a fait valoir le président sortant. Ce dernier a ajouté qu’il soumettrait « à la représentation nationale ou au peuple le choix d’aller au bout du chemin qui sera préconisé » par cette convention, c’est-à-dire d’organiser un référendum.                                             Voir le comparateur :  Comparez les programmes des principaux candidats                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 18 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Objectif Mars  Testez gratuitement                                                           Services                                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Objectif Mars  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/17/emmanuel-macron-a-devoile-les-principales-propositions-de-son-programme-presidentiel_6117986_6059010.html"},"headline":"Emmanuel Macron a d\u00e9voil\u00e9 les principales propositions de son programme pr\u00e9sidentiel","dateCreated":"2022-03-17T18:40:09+01:00","datePublished":"2022-03-17T18:40:09+01:00","dateModified":"2022-03-17T18:58:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique, allongement de l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite, aides sociales \u00e0 la source\u2026 A trois semaines du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022, le pr\u00e9sident sortant a livr\u00e9 les grandes lignes de son projet, estim\u00e9 \u00e0 50\u00a0milliards d\u2019euros par an.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/23/0/2000/1000/1342/696/60/0/65c351d_1647526976010-macron-programme-web-16.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/17/19-2">
<filnamedate="20220317"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220317"><AAMMJJHH="2022031719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La parti d’Eric Zemmour a prévu d’organiser cent meetings d’ici au 10 avril, date du premier tour de l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Corse    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2002 : faute de débat avec ses rivaux, Emmanuel Macron suscite des mises en cause de sa légitimité s’il était réélu                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                    Live  Article se déroulant en direct  Autonomie de la Corse, fin de vie, héritage : Emmanuel Macron présente son programme pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Russie fait un premier pas vers un défaut de paiement                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Aux portes de la ville, les territoires périurbains doivent être repensés pour répondre aux aspirations de la société française »   Yann Jéhanno Président du réseau d’agences immobilières Laforêt France              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    03:43    Vidéos L’« épuisante » inquiétude des femmes enceintes en Ukraine                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Corse : les risques d’une volte-face                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un autre exode a commencé : celui de la classe créative de Russie. Leur vie n’est pas menacée, mais leur avenir est mort »   Sylvie Kauffmann éditorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il nous faut imaginer de nouvelles solidarités pour redonner aux jeunes espoir en l’avenir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du comédien américain William Hurt                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Algérie 1962 », de Malika Rahal, et « Les Camps de regroupement en Algérie », de Fabien Sacriste : l’indépendance de l’Algérie, dans l’effervescence                   Culture « La Lente Agonie de l’hôpital public », sur France 3 : soigner, « le plus beau métier du monde, quand même »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Bande dessinée : M’enfin ! La résurrection de Gaston Lagaffe divise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Bourges, l’exil de la famille Krotov rattrapé par l’offensive de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Éric Zemmour             Marion Maréchal remobilise les troupes de Reconquête ! à Orléans      La parti d’Eric Zemmour a prévu d’organiser cent meetings d’ici au 10 avril, date du premier tour de l’élection présidentielle.          Par Franck Johannès         Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 14h15    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Discours de Marion Maréchal, lors d’un meeting d’Eric Zemmour, à Saint-Jean-Le-Blanc, près d’Orléans, le 16 mars 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR LE MONDE               L’équipe d’Eric Zemmour ne croit pas aux sondages, mais il est plus que temps de mobiliser les troupes : Reconquête ! a prévu d’organiser cent meetings en vingt-cinq jours avant l’élection présidentielle, soit quatre par jour un peu partout en France, avec en point d’orgue, le rassemblement géant du Trocadéro, à Paris, le 27 mars. Marion Maréchal et Guillaume Peltier, un transfuge du parti Les Républicains, ont ouvert le premier, mercredi 16 mars, dans le Loiret, à Saint-Jean-le-Blanc, à deux pas d’Orléans, devant un bon millier de personnes.          Guillaume Peltier a longuement tressé des couronnes à sa jeune voisine, « une femme politique d’exception », dont il a vanté « le charisme, l’élégance, le charme, le panache », elle qui sait « défendre avec brio et talent les convictions profondes de notre peuple ». Le député du Loir-et-Cher, toujours un peu cabotin, s’est autorisé quelques anecdotes pour ne pas oublier de parler de lui, quand il était « professeur d’histoire et de géographie », quand il était maire d’une commune rurale de Sologne, quand il servait « un homme exceptionnel, un génie créatif », Philippe de Villiers, ou quand il était « le numéro deux des Républicains ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Eric Zemmour face au mur de la crédibilité à l’approche de l’élection présidentielle 2022                 L’essentiel n’était pas là : le député a demandé à chacun, « avec une pointe de gravité » de prendre bien conscience, qu’il s’agit aujourd’hui de « l’une des dernières chances à saisir pour profondément réparer votre patrie », « que c’est de votre mobilisation à chacun que dépend l’ampleur de notre victoire ». Marion Maréchal, à son tour, bien que parfaitement à l’aise, était quelque peu sur la défensive. Elle a égratigné à six reprises les journalistes – mais c’est une tradition zemmourienne : « IIs me regardent avec un petit air méprisant et condescendant, me demandant, soit est-ce que je suis une caution ? Est-ce que je suis une bouée de sauvetage ? Est-ce que je suis idiote au point de me contenter de soutenir celui qui ne serait aujourd’hui que troisième dans les sondages ? » « Ben voyons ! », répond la salle, l’un des gimmicks d’Eric Zemmour.          Le fond importe peu          L’ancienne députée du Vaucluse a parlé pendant vingt-cinq minutes d’insécurité et de souveraineté, en s’excusant de ce discours « certes un peu technique » et pas vraiment adapté aux ambiances de meeting. Eric Zemmour l’a, lui, bien compris : ces grands rassemblements sont des moments de communion et d’euphorie collective, le fond, en dehors de quelques slogans, importe peu. Mais les sympathisants pardonnent tout à Marion Maréchal, qui leur a surtout demandé de « ne pas se laisser intoxiquer par les sondages ou le découragement ».        Il vous reste 36.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/17/election-presidentielle-2022-marion-marechal-remobilise-les-troupes-de-reconquete-a-orleans_6117911_6059010.html"},"headline":"Marion Mar\u00e9chal remobilise les troupes de Reconqu\u00eate\u00a0! \u00e0 Orl\u00e9ans","dateCreated":"2022-03-17T11:45:16+01:00","datePublished":"2022-03-17T11:45:16+01:00","dateModified":"2022-03-17T14:15:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["\u00c9ric Zemmour","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"La parti d\u2019Eric Zemmour a pr\u00e9vu d\u2019organiser cent meetings d\u2019ici au 10\u00a0avril, date du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/520/0/6240/3120/1342/696/60/0/05841d9_1647515614928-cbi1015026.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/17/19-3">
<filnamedate="20220317"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220317"><AAMMJJHH="2022031719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le Kremlin rejette la décision de la Cour internationale de justice lui ordonnant de suspendre son offensive. A Marioupol, l’abri antibombes du théâtre, où « un millier de personnes » avaient trouvé refuge, n’a pas été détruit par les bombardements. Les pourparlers sont à l’arrêt.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    Le point sur le volet diplomatique à la mi-journée         Le point sur la situation sur le terrain à la mi-journée                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon, Anne Guillard, Marie Slavicek et Eléa Pommiers         L’armée russe est entrée sur le territoire ukrainien il y a exactement trois semaines et, après une avancée sur plusieurs fronts, les lignes se sont stabilisées, jeudi 17 mars.            Les autorités ukrainiennes ont affirmé que la Russie avait détruit, mercredi, le Théâtre dramatique de Marioupol, dans lequel s’étaient réfugiées plus d’un millier de personnes, dont de nombreux enfants. L’abri antibombe dans lequel étaient les civils n’a pas été détruit, selon deux députés ukrainiens, qui ajoutent que la majorité des personnes qui y étaient réfugiées vont bien.            Les attaques meurtrières de l’armée russe se sont poursuivies dans l’ensemble de l’Ukraine. Les débris d’un missile abattu au-dessus de Kiev ont entraîné jeudi la mort d’au moins une personne et fait trois blessés. Les troupes russes tentent toujours d’encercler la capitale et ont multiplié depuis le début de la semaine les bombardements contre des zones résidentielles, faisant au moins six morts.Malgré les bombardements russes et les combats, les pourparlers entre Kiev et Moscou ont continué, mercredi. Plusieurs responsables russes ont avancé l’idée que la neutralité de l’Ukraine, sur le modèle de la Suède ou de l’Autriche, pourrait être un compromis – ce que Kiev a rejeté, car il n’apporterait pas des « garanties de sécurité absolues » à son pays en cas d’attaque.Volodymyr Zelensky reçoit une ovation du Bundestag. Le président de l’Ukraine a exhorté l’Allemagne à abattre le nouveau « mur » érigé en Europe contre la liberté depuis l’invasion russe de l’Ukraine. Il a regretté les étroites relations économiques tissées ces dernières années entre Berlin et Moscou, en matière énergétique notamment. Ces projets menés par l’Allemagne et la Russie, « c’était le ciment pour le nouveau mur ». il a rappelé l’hésitation de l’Allemagne lorsqu’il s’agissait d’imposer certaines des sanctions les plus sévères à la Russie, de peur que cela ne nuise à l’économie allemande.La Russie dit avoir remboursé une créance de 117 millions de dollars. Cette première tranche d’intérêts liés à des obligations d’un montant de 117 millions de dollars (106 millions d’euros) a été payée, a annoncé le ministère des finances russe. La date limite pour le paiement était le 16 mars, et n’a pas été respectée par la Russie, faisant craindre un début de défaut de paiement. Il s’agissait de la première échéance d’une série d’autres attendues en mars et en avril.Joe Biden a qualifié mercredi le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, de « criminel de guerre ». Le président des Etats-Unis a confirmé l’envoi de 800 millions de dollars (l’équivalent de 725 millions d’euros) d’aide militaire supplémentaire à l’Ukraine. Un peu plus tôt, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, l’avait interpellé pour lui demander d’instaurer une zone d’exclusion aérienne au-dessus de son pays. M. Biden estime qu’une telle décision constituerait une escalade trop importante.            Près de 700 civils ont été tués depuis le début de la guerre et plus de 1 110 autres blessés, selon l’ONU. Mais ces chiffres étant très difficiles à vérifier, notamment lorsque sur le terrain les combats ou les bombardements ont encore lieu, l’ONU insiste sur le fait que ses bilans quotidiens sont probablement très inférieurs à la réalité.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Le live du 16 mars est à retrouver ici.         Reportage. Aujourd’hui, Marioupol est un enfer à ciel ouvert         Analyse. La Russie fait un premier pas vers un défaut de paiement         Les questions. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes         Récit. Interpellé par Zelensky, Biden accentue le soutien militaire à Kiev         Histoire d’une notion. La guerre de siège, une arme pour terroriser les civils         Chronique. « Les pays qui envisagent de se brouiller avec l’alliance occidentale pourraient être enclins à détenir moins de réserves »                          Le point sur le volet diplomatique à la mi-journée         Le point sur la situation sur le terrain à la mi-journée                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-17T16:31:50+00:00","coverageEndTime":"2022-03-18T04:31:50+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","description":"Le Kremlin rejette la d\u00e9cision de la Cour internationale de justice lui ordonnant de suspendre son offensive. A Marioupol, l\u2019abri antibombes du th\u00e9\u00e2tre, o\u00f9 \u00ab\u00a0un millier de personnes\u00a0\u00bb avaient trouv\u00e9 refuge, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les bombardements. Les pourparlers sont \u00e0 l\u2019arr\u00eat.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon, Anne Guillard, Marie Slavicek et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : une vingtaine de personnes tuées par une frappe russe à Kharkiv, la France annonce une aide de 300 millions d’euros","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Kremlin rejette la d\u00e9cision de la Cour internationale de justice lui ordonnant de suspendre son offensive. A Marioupol, l\u2019abri antibombes du th\u00e9\u00e2tre, o\u00f9 \u00ab\u00a0un millier de personnes\u00a0\u00bb avaient trouv\u00e9 refuge, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les bombardements. Les pourparlers sont \u00e0 l\u2019arr\u00eat.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/0/0/4928/3280/1342/696/3/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon, Anne Guillard, Marie Slavicek et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-03-17T16:31:50+00:00"
,"endDate":"2022-03-18T04:31:50+00:00"
       La gare et les b\u00e2timents de Volnovakha, au nord de Marioupol, le 18 juillet 2021 (gauche) et des b\u00e2timents endommag\u00e9s et une foule de personnes dans le centre de Volnovakha, le 16 mars 2022. AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/7ee9cc2_1647523643799-288013.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Destructions \u00e0 Volnovakha pr\u00e8s de Marioupol","dateModified":"2022-03-17T17:50:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#282296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T17:46:02+00:00","articleBody":"         Une femme enlace son enfant dans un couloir de l\u2019h\u00f4pital de Marioupol, le 11 mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP           La ville de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e depuis seize jours, est devenue le symbole de l\u2019enfer que vivent les civils depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. Un enfer qu\u2019ont d\u00e9crit deux journalistes d\u2019Associated Press (AP), agence de presse am\u00e9ricaine, seul m\u00e9dia international \u00e0 \u00eatre rest\u00e9 sur place ces trois derni\u00e8res semaines.          Ils d\u00e9peignent une ville o\u00f9 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 s\u2019\u00e9puise, o\u00f9 l\u2019eau et la nourriture sont rares, et o\u00f9 les Russes \u00ab\u00a0\u00e9touffent lentement la vie\u00a0\u00bb. Ils font le r\u00e9cit gla\u00e7ant des trois semaines qui ont fait de Marioupol une cit\u00e9 o\u00f9 \u00ab\u00a0la mort est partout\u00a0\u00bb, o\u00f9 des corps de civils sont entass\u00e9s avec des dizaines d\u2019autres dans une fosse commune, jonchent les rues, ou s\u2019accumulent dans les sous-sols de l\u2019h\u00f4pital. Beaucoup sont des femmes et enfants, certains \u00e2g\u00e9s de seulement quelques mois, voire quelques jours.          \u00ab\u00a0\u00a0[Dans la fosse commune] il y a Kirill, 18 mois, dont la blessure \u00e0 la t\u00eate provoqu\u00e9e par des \u00e9clats d\u2019obus \u00e9tait trop importante pour son corps de b\u00e9b\u00e9. Il y a Iliya, 16\u00a0ans, dont les jambes ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9es par une explosion survenue sur le terrain d\u2019une \u00e9cole, o\u00f9 se d\u00e9roulait un match de football. Il y a aussi la fillette de 6\u00a0ans tout au plus, v\u00eatue de son pyjama orn\u00e9 de licornes, parmi les premiers enfants de Marioupol tu\u00e9s par un obus russe\u00a0\u00bb, \u00e9num\u00e8re AP, dressant la liste \u00e9difiante des cibles russes\u00a0: \u00ab\u00a0la maternit\u00e9, les pompiers, des habitations, une \u00e9glise, un terrain devant une \u00e9cole\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, Marioupol est un enfer \u00e0 ciel ouvert\u00a0\u00bb\u00a0: les t\u00e9moignages d\u2019Ukrainiennes ayant fui la ville             Le bombardement, la semaine derni\u00e8re, de la maternit\u00e9 de la ville, avait suscit\u00e9 un toll\u00e9 international. En r\u00e9ponse aux condamnations, les responsables russes ont affirm\u00e9 que le b\u00e2timent avait \u00e9t\u00e9 pris par les forces ukrainiennes d\u2019extr\u00eame droite et leur servait de base. Des affirmations d\u00e9menties par l\u2019agence de presse am\u00e9ricaine\u00a0: \u00ab\u00a0Les journalistes d\u2019AP \u00e0 Marioupol qui ont document\u00e9 l\u2019attaque en vid\u00e9o et en photos n\u2019ont rien qui indiquerait que l\u2019h\u00f4pital \u00e9tait autre chose qu\u2019un h\u00f4pital.\u00a0\u00bb          Le bilan des victimes du si\u00e8ge reste sous-estim\u00e9, souligne AP. Les autorit\u00e9s de Marioupol ont d\u00e9nombr\u00e9 plus de 2\u00a0500 morts, mais les informations sont difficiles \u00e0 r\u00e9unir en raison des bombardements incessants.          Serhiy Orlov, adjoint au maire de la ville, a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse que Marioupol se d\u00e9fendrait \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 la derni\u00e8re balle\u00a0\u00bb. Mais, selon lui, le pire est \u00e0 venir\u00a0: \u00ab\u00a0Des gens meurent sans eau ni nourriture, et je pense que dans les prochains jours, nous compterons des centaines et des milliers de morts.\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/5468aa5_185227123-165542.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol, le reportage gla\u00e7ant des deux derniers journalistes d\u2019Associated Press pr\u00e9sents sur plac...","dateModified":"2022-03-17T17:46:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#282625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T17:30:43+00:00","articleBody":"     Trois semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019agression russe, le personnage Poutine reste central pour comprendre \u00ab\u00a0sa\u00a0\u00bb guerre, explique notre \u00e9ditorialiste Alain Frachon.          Le pr\u00e9sident russe n\u2019est pas sur la d\u00e9fensive en Ukraine contre une \u00e9ventuelle et improbable adh\u00e9sion de ce pays \u00e0 l\u2019OTAN. Il est \u00e0 l\u2019offensive au service de la restauration de la Grande Russie, comme dit Novosti, son agence de presse.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Poutine, l\u2019agresseur de l\u2019Ukraine, n\u2019est pas le produit de l\u2019extension de l\u2019OTAN\u00a0ou des humiliations de l\u2019Occident\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T17:30:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#282663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T17:30:16+00:00","articleBody":"         Sur cette photo publi\u00e9e par le service d'urgence ukrainien jeudi 17\u00a0mars 2022, des pompiers travaillent \u00e0 \u00e9teindre un incendie dans un \u00e9tablissement d'enseignement touch\u00e9 par des bombardements, \u00e0 Merefa, dans la r\u00e9gion de Kharkiv. HANDOUT \/ AFP           Plusieurs tirs russes ont fait jeudi au moins 27\u00a0morts dans la r\u00e9gion de Kharkiv, grande ville assi\u00e9g\u00e9e de l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0Des militaires russes ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des tirs d\u2019artillerie sur la ville de Merefa jeudi (\u2026). Une \u00e9cole et un centre culturel ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, 21 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et 25 bless\u00e9es, dont 10 sont dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le parquet r\u00e9gional sur Facebook. La ville de Merefa est situ\u00e9e \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres au sud-ouest de Kharkiv. \u00ab\u00a0Le d\u00e9blayage des d\u00e9combres est en cours\u00a0\u00bb, selon le parquet, qui a publi\u00e9 deux photos de b\u00e2timents \u00e9ventr\u00e9s par des explosions.          Au moins six personnes sont aussi mortes dans des tirs de bombes \u00e0 sous-munitions dans un village \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres au nord de Kharkiv, Kozatcha Lopan, a par ailleurs affirm\u00e9 le maire du village voisin de Derhatchi, Vyatcheslav Zadorenko, sur Facebook. \u00ab\u00a0Les occupants ont bombard\u00e9 la gare, des magasins, des pharmacies et d\u2019autres b\u00e2timents civils dans le centre du village\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9, pr\u00e9cisant que les infrastructures militaires n\u2019avaient en revanche pas \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/290658c_1647538027622-merefa.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv font au moins 27\u00a0morts","dateModified":"2022-03-17T17:57:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#282567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T17:17:43+00:00","articleBody":"         Une fum\u00e9e noire s\u2019\u00e9l\u00e8ve dans le ciel depuis le march\u00e9 de Barabachova, l\u2019un des plus grands march\u00e9s d\u2019Europe de l\u2019Est, qui couvre une superficie de plus de 75\u00a0hectares, touch\u00e9 par un bombardement, \u00e0 Kharkiv, le 17\u00a0mars 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP               Des volutes de fum\u00e9e s'\u00e9l\u00e8vent alors que le feu br\u00fble au march\u00e9 de Barabachova, \u00e0 Kharkiv, le 17\u00a0mars 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/0f379d9_1647536688893-288561.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le march\u00e9 de Barabachova, \u00e0 Kharkiv, bombard\u00e9","dateModified":"2022-03-17T17:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#282277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T17:15:08+00:00","articleBody":"    Bonjour, et merci pour ce super live. Combien de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont arriv\u00e9s en France actuellement, et dans quelles villes ?\nBonne fin d\u2019apr\u00e8s midi.    Dede         Bonjour,          Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi sur BFM-TV que 17\u00a0000\u00a0personnes fuyant la guerre en Ukraine sont arriv\u00e9es en France, en pr\u00e9cisant qu\u2019il travaillait \u00e0 l\u2019accueil de 100\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s, au total, sur le territoire national.                    Les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens arrivent par centaines chaque jour dans les Alpes-Maritimes, premier d\u00e9partement d\u2019accueil. Selon la ville de Nice, \u00ab\u00a040\u00a0% de ceux qui fuient leur pays en voiture arrivent en France par le p\u00e9age de la Turbie.\u00a0\u00bb Contact\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse, la pr\u00e9fecture des Alpes-Maritimes confirme observer depuis une semaine \u00ab\u00a0un afflux important de r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb, avec \u00ab\u00a0500 \u00e0 800 personnes qui transitent chaque jour par le p\u00e9age de la Turbie, certains restant dans les Alpes-Maritimes, d\u2019autres se rendant en Espagne ou au Portugal\u00a0\u00bb. Le d\u00e9partement des Alpes-Maritimes, o\u00f9 vit une importante communaut\u00e9 ukrainienne, comptait, avant le conflit, 995\u00a0Ukrainiens disposant d\u2019un titre de s\u00e9jour, selon les chiffres de la pr\u00e9fecture. Toujours selon la pr\u00e9fecture, 800\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont actuellement h\u00e9berg\u00e9s dans le d\u00e9partement, dans des h\u00f4tels ou chez des particuliers.          A Paris, un dispositif d\u00e9nomm\u00e9 \u00ab\u00a0Accueil Ukraine\u00a0\u00bb s\u2019est ouvert dans le 15e\u00a0arrondissement, g\u00e9r\u00e9 par France Terre d\u2019asile. \u00ab\u00a0Dans chaque d\u00e9partement, explique-t-on au cabinet de Marl\u00e8ne Schiappa, nous demandons au pr\u00e9fet de mettre en place une coordination avec les \u00e9lus et les associations. S\u2019il n\u2019y a pas de solution au niveau local, l\u2019Etat interviendra, soit en faisant appel \u00e0 de l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence en nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res, soit en r\u00e9orientant les demandeurs vers d\u2019autres d\u00e9partements. Le but est qu\u2019aucun r\u00e9fugi\u00e9 ukrainien ne soit sans solution.\u00a0\u00bb          Plus de 100\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s se sont ajout\u00e9s en vingt-quatre heures aux 3\u00a0millions de personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 fui l\u2019Ukraine depuis son invasion par l\u2019arm\u00e9e russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon l\u2019ONU, qui recense \u00e9galement environ 2\u00a0millions de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron rend hommage \u00e0 \u00ab\u00a0la solidarit\u00e9 tr\u00e8s concr\u00e8te des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb envers les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T17:28:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#282504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T16:57:31+00:00","articleBody":"     Les auteurs de crimes de guerre en Ukraine, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe est accus\u00e9e de bombarder des populations civiles, devront \u00ab\u00a0rendre des comptes\u00a0\u00bb devant la justice internationale, ont averti jeudi les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 dans une d\u00e9claration commune. Les chefs de la diplomatie allemande, fran\u00e7aise, italienne, am\u00e9ricaine, japonaise, canadienne et italienne \u00ab\u00a0se sont f\u00e9licit\u00e9s des travaux d\u2019enqu\u00eate et de collecte de preuves en cours, y compris par le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale\u00a0\u00bb (CPI) en Ukraine.                    Lire aussi :  Crimes de guerre en Ukraine\u00a0: la traque des preuves est lanc\u00e9e             Le procureur de la CPI s\u2019est rendu mercredi en Ukraine et s\u2019est entretenu par visioconf\u00e9rence avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodomyr Zelensky. Karim Khan a ouvert le 3\u00a0mars une enqu\u00eate sur la situation dans le pays, apr\u00e8s avoir re\u00e7u l\u2019aval de plus de quarante Etats parties de la CPI. La juridiction, qui si\u00e8ge \u00e0 La\u00a0Haye (Pays-Bas), a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en\u00a02002 pour juger des individus poursuivis notamment pour des crimes de guerre, des crimes contre l\u2019humanit\u00e9 ou des actes de g\u00e9nocide.          Par ailleurs, la Cour internationale de justice (CIJ), le plus haut tribunal de l\u2019ONU, bas\u00e9 aussi \u00e0 La\u00a0Haye, a ordonn\u00e9 mercredi l\u2019arr\u00eat imm\u00e9diat de l\u2019offensive russe en Ukraine. Dans leur d\u00e9claration, les ministres du G7 appellent la Russie \u00ab\u00a0\u00e0 se conformer\u00a0\u00bb \u00e0 cette ordonnance.          Le Kremlin a rejet\u00e9 jeudi la d\u00e9cision. M\u00eame si les jugements de la CIJ sont contraignants et sans appel, la cour, qui fonde ses conclusions principalement sur les trait\u00e9s et les conventions, n\u2019a aucun moyen de les faire respecter.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les auteurs de crimes de guerre \u00ab\u00a0devront rendre des comptes\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient le G7","dateModified":"2022-03-17T17:16:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#282445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T16:40:20+00:00","articleBody":"     Poser des questions, c\u2019est bien. Lire ce papier, c\u2019est mieux.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T16:40:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#282261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T16:30:42+00:00","articleBody":"     La connexion du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien \u00e0 celui de l\u2019Europe doit am\u00e9liorer sa stabilit\u00e9 et \u00e9viter son \u00ab\u00a0effondrement\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 jeudi RTE, le gestionnaire du r\u00e9seau fran\u00e7ais. Le r\u00e9seau ukrainien, fonctionnant avec la Russie jusqu\u2019\u00e0 la guerre, a ensuite \u00e9t\u00e9 isol\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 son rattachement \u00e0 l\u2019Europe continentale mercredi. Ce rapprochement, \u00e0 l\u2019\u00e9tude depuis 2017, a \u00e9t\u00e9 fortement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 \u00e0 la demande de Kiev.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, de Lisbonne \u00e0 Kiev, toutes les machines de production fonctionnent au m\u00eame rythme\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0ont la m\u00eame pulsation\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Jean-Paul Roubin, directeur de l\u2019exploitation de RTE, le gestionnaire du r\u00e9seau fran\u00e7ais, l\u2019un des artisans de ce rapprochement. \u00ab\u00a0\u00c7a permet de la solidarit\u00e9\u00a0: lorsqu\u2019il y a un \u00e9v\u00e9nement dans l\u2019un des pays de la zone, toutes les machines de production de la zone vont venir compenser individuellement cet \u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9.          Concr\u00e8tement, l\u2019Ukraine risquait jusqu\u2019alors un \u00ab\u00a0effondrement\u00a0\u00bb de son r\u00e9seau \u00e9lectrique en cas de perte de moyens de production. D\u00e9sormais, un tel al\u00e9a \u00ab\u00a0sera beaucoup plus facilement g\u00e9r\u00e9 et \u00e9vitera le risque d\u2019effondrement du syst\u00e8me \u00e9lectrique ukrainien\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Roubin.          Laurent Rosseel, cadre de RTE et membre de l\u2019association des gestionnaires de r\u00e9seaux de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 europ\u00e9ens Entso-E, a salu\u00e9 la performance de coll\u00e8gues ukrainiens \u00ab\u00a0extraordinaires\u00a0\u00bb et se souvient de visioconf\u00e9rences men\u00e9es avec un fond de \u00ab\u00a0bruits de bombes\u00a0\u00bb. Les techniciens ont cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9viter un \u00ab\u00a0ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019oscillation\u00a0\u00bb aux extr\u00e9mit\u00e9s du r\u00e9seau, cot\u00e9 ukrainien d\u2019un c\u00f4t\u00e9, fran\u00e7ais et espagnol de l\u2019autre \u2013 M.\u00a0Rosseel a eu recours \u00e0 une image pour illustrer ce risque, celle d\u2019un lit immense avec une couverture un peu juste\u00a0: \u00ab\u00a0Ceux qui sont aux extr\u00eames tirent un peu la couverture pour \u00eatre sous le lit.\u00a0\u00bb          La Moldavie a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rattach\u00e9e au r\u00e9seau europ\u00e9en mercredi. Les trois Etats baltes, actuellement arrim\u00e9s au r\u00e9seau russe, sont \u00e9galement candidats \u00e0 un rattachement \u00e0 l\u2019Europe continentale\u00a0: vis\u00e9 \u00e0 l\u2019origine pour\u00a02024-2025, il pourrait \u00e9galement \u00eatre fait plus t\u00f4t.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le raccordement du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien \u00e0 l\u2019Europe doit \u00e9viter son \u00ab\u00a0effondrement\u00a0\u00bb, exp...","dateModified":"2022-03-17T17:09:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#282279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T16:29:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que les sanctions aboutissent ?    Infortun\u00e9         Bonjour,          Professeure d\u2019\u00e9conomie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-I Panth\u00e9on-Sorbonne, Olena Havrylchyk est notamment sp\u00e9cialiste de la fintech, l\u2019ensemble des start-up de la finance qui utilisent les nouvelles technologies. Dans un entretien au Monde, elle estime qu\u2019il est peu probable que les sanctions soient efficaces pour mettre un terme au conflit.          Elle explique en particulier ceci\u00a0:           Selon Nicholas Mulder, historien \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Cornell [dans l\u2019Etat de New York], c\u2019est peu probable. Dans son livre \u00ab\u00a0The Economic Weapon\u00a0: The Rise of Sanctions as a Tool of Modern War\u00a0\u00bb (Yale University Press, 448 pages, 37,90\u00a0euros), il d\u00e9montre que, malgr\u00e9 la famine engendr\u00e9e par les sanctions durant la premi\u00e8re guerre mondiale, c\u2019est la d\u00e9moralisation des arm\u00e9es, bien plus que le manque de ressources \u00e9conomiques, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisive.            Au XXe\u00a0si\u00e8cle, seulement trois des dix-neuf tentatives d\u2019utilisation de sanctions \u00e9conomiques visant \u00e0 emp\u00eacher la guerre ont atteint leur objectif. L\u2019attaque mon\u00e9taire des Etats-Unis contre la livre sterling a, par exemple, mis un terme \u00e0 l\u2019exp\u00e9dition militaire du Royaume-Uni durant la crise du canal de Suez, en\u00a01956. Mais le Royaume-Uni est une d\u00e9mocratie, alors que Poutine est un dictateur, qui contr\u00f4le tous les m\u00e9dias et interdit m\u00eame l\u2019utilisation du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb dans son pays.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine : \u00ab\u00a0La finance est utilis\u00e9e comme une arme contre la Russie\u00a0; elle doit aussi \u00eatre un bouclier pour prot\u00e9ger les Ukrainiens\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T16:54:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#282202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T16:15:38+00:00","articleBody":"    Pourquoi les autres pays voulant aider l'Ukraine ne peuvent ils pas eux aussi envoyer des \"volontaires\" comme le font la Syrie etc...?    Decepticon         Bonjour,          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont cr\u00e9\u00e9 une \u00ab\u00a0l\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb afin de suppl\u00e9er l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re face \u00e0 aux troupes russes de Vladimir Poutine. Le 6\u00a0mars, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, affirmait que plus de\u00a0vingt mille personnes originaires de cinquante-deux pays s\u2019\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9es \u00e0 cette fin aupr\u00e8s des autorit\u00e9s ukrainiennes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment des volontaires internationaux font route pour participer \u00e0 la r\u00e9sistance contre Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T16:44:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#282280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T16:13:38+00:00","articleBody":"     La France va d\u00e9bloquer une aide de 300\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 jeudi le minist\u00e8re fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res. Paris livre \u00e9galement des \u00e9quipements de d\u00e9fense et un soutien en carburant aux forces ukrainiennes.          Le chef de la diplomatie, Jean-Yves Le Drian, s\u2019est par ailleurs engag\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0poursuivre les efforts [de la France] au niveau europ\u00e9en pour renforcer le co\u00fbt pour la Russie de la poursuite de ses op\u00e9rations militaires\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France va d\u00e9bloquer 300\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-17T16:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#282107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T16:06:43+00:00","articleBody":"     Dans une vid\u00e9o d\u2019un peu plus de neuf minutes post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux jeudi, l\u2019acteur et homme politique austro-am\u00e9ricain Arnold Schwarzenegger s\u2019adresse \u00e0 \u00ab\u00a0[s]es chers amis russes\u00a0\u00bb pour les exhorter \u00e0 lutter contre \u00ab\u00a0la propagande et la d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb du Kremlin.          Il rend d\u2019abord hommage \u00e0 l\u2019un de ses \u00ab\u00a0h\u00e9ros\u00a0\u00bb\u00a0: le champion du monde d\u2019halt\u00e9rophilie Youri Petrovitch Vlassov. C\u2019est cet athl\u00e8te russe qui a servi de source d\u2019inspiration \u00e0 Arnold Schwarzenegger lorsqu\u2019il a commenc\u00e9, adolescent, \u00e0 pratiquer la musculation. \u00ab\u00a0Mes liens avec la Russie ne se sont pas arr\u00eat\u00e9s l\u00e0\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019ancien gouverneur de Californie, \u00e9num\u00e9rant ensuite plusieurs souvenirs en rapport avec ce pays.          S\u2019adressant \u00e9galement aux soldats russes, Arnold Schwarzenegger raconte l\u2019histoire de son p\u00e8re, soldat pour l\u2019Allemagne nazie pendant la seconde guerre mondiale, qui avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0galvanis\u00e9 par les mensonges de son gouvernement\u00a0\u00bb. Il \u00e9voque ainsi comment son p\u00e8re est rentr\u00e9 de Leningrad (aujourd\u2019hui Saint-P\u00e9tersbourg) en homme \u00ab\u00a0bris\u00e9 physiquement et mentalement\u00a0\u00bb, non seulement \u00e0 cause des balles re\u00e7ues, mais aussi \u00e0 cause de la culpabilit\u00e9 qu\u2019il ressentait. \u00ab\u00a0Je ne veux pas que vous vous retrouviez bris\u00e9s comme mon p\u00e8re\u00a0\u00bb, soutient-il.          \u00ab\u00a0Depuis mes 14\u00a0ans, je n\u2019ai \u00e9prouv\u00e9 que de l\u2019affection et du respect pour le peuple russe. (\u2026) Et c\u2019est pourquoi j\u2019esp\u00e8re que vous me laisserez vous dire la v\u00e9rit\u00e9 sur la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, dit-il, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Personne n\u2019aime entendre de critiques sur son gouvernement. Je comprends \u00e7a, mais en tant que vieil ami du peuple russe j\u2019esp\u00e8re que vous entendrez ce que j\u2019ai \u00e0 dire. (\u2026) L\u2019Ukraine n\u2019a pas commenc\u00e9 cette guerre. Ni les nationalistes, ni les nazis. Ce sont ceux qui sont au pouvoir au Kremlin qui ont commenc\u00e9 cette guerre. Ce n\u2019est pas la guerre du peuple russe.           \u00ab\u00a0Le monde s\u2019est retourn\u00e9 contre la Russie \u00e0 cause de ses actions en Ukraine\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Arnold Schwarzenegger, citant les bombardements d\u2019immeubles d\u2019habitation et d\u2019h\u00f4pitaux. \u00ab\u00a0C\u2019est une crise humanitaire\u00a0\u00bb, insiste-t-il.          S\u2019adressant directement aux soldats russes, il d\u00e9clare\u00a0:           Vos vies\u00a0(\u2026) et votre avenir ont \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9s au profit d\u2019une guerre d\u00e9pourvue de sens et condamn\u00e9e par le monde entier.           A Vladimir Poutine, il lance\u00a0: \u00ab\u00a0Vous avez commenc\u00e9 cette guerre. Vous menez cette guerre. Vous pouvez stopper cette guerre.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arnold Schwarzenegger exhorte \u00ab\u00a0[s]es chers amis russes\u00a0\u00bb \u00e0 lutter contre \u00ab\u00a0la propagande\u00a0\u00bb du K...","dateModified":"2022-03-17T16:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T15:51:22+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, Emmanuel Macron a choisi de mettre la pression par des sanctions \u00e9conomiques et l\u2019envoi d\u2019armes aux combattants ukrainiens. Mais la position de la France pourrait \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rente, si le pr\u00e9sident \u00e9lu le 20\u00a0avril devait changer. L\u2019\u00e9quipe Snapchat du Monde vous r\u00e9sume les positions de chacun en deux minutes chrono.                         Retrouvez chaque jour Le Monde dans son \u00e9dition quotidienne sur Snapchat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019en pensent les candidats\u00a0\u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise\u00a0?","dateModified":"2022-03-17T16:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#282147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T15:45:00+00:00","articleBody":"     Alors que le conflit en Ukraine entre jeudi dans sa quatri\u00e8me semaine, plus de soixante associations, des syndicats et des personnalit\u00e9s appellent \u00e0 des rassemblements dans toute la France, selon le Collectif d\u2019organisations de solidarit\u00e9 internationale et de mobilisation citoyenne (CRID), dont un \u00e0 Paris sur le parvis de l\u2019h\u00f4tel de ville, \u00e0 18\u00a0heures, \u00e0 l\u2019appel de l\u2019Union des Ukrainiens de France.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Appels \u00e0 des rassemblements en soutien \u00e0 la population ukrainienne \u00e0 partir de 18\u00a0heures ce jeudi dan...","dateModified":"2022-03-17T16:00:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#282076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T15:26:55+00:00","articleBody":"         Des Ukrainiens font la queue devant un centre d\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Paris, le 17\u00a0mars\u00a02022, alors que le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion de la Russie a augment\u00e9 de plus de 100\u00a0000 au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, indique l\u2019ONU, qui qualifie de \u00ab\u00a0crise d\u00e9chirante\u00a0\u00bb cet exode de plus de trois millions de personnes. ALAIN JOCARD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/3d706e7_1647530593521-288290.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris, un centre d\u2019accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-03-17T15:30:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#282053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T15:23:42+00:00","articleBody":"     L\u2019invasion de l\u2019Ukraine montre les faiblesses de l\u2019outil militaire russe, malgr\u00e9 les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par Vladimir Poutine pour convaincre de sa toute-puissance, analyse Isabelle Facon, la sp\u00e9cialiste des politiques de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense russes, dans une tribune au Monde.          Confront\u00e9e \u00e0 une r\u00e9sistance inattendue, tant de l\u2019arm\u00e9e que de la population ukrainiennes, et subissant une importante usure de ses ressources humaines et mat\u00e9rielles, l\u2019arm\u00e9e russe est bien loin de l\u2019image qu\u2019elle a projet\u00e9e au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es.                    Lire aussi :  Isabelle Facon\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe, une puissance militaire fantasm\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9preuve\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T15:29:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T15:16:20+00:00","articleBody":"     Le dirigeant de la r\u00e9publique russe de Tch\u00e9tch\u00e9nie, Ramzan Kadyrov, a assur\u00e9 jeudi sur son compte Telegram qu\u2019un \u00ab\u00a0millier\u00a0\u00bb de volontaires tch\u00e9tch\u00e8nes sont \u00ab\u00a0en route pour participer \u00e0 l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale pour la d\u00e9nazification et la d\u00e9militarisation de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne, qui gouverne sa r\u00e9publique du Caucase d\u2019une main de fer, avait lui-m\u00eame assur\u00e9 lundi se trouver en Ukraine, aux c\u00f4t\u00e9s des forces de Moscou sur un a\u00e9rodrome captur\u00e9 pr\u00e8s de Kiev. Cette information n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e de mani\u00e8re ind\u00e9pendante et a \u00e9t\u00e9 mise en doute par des responsables ukrainiens. Ramzan Kadyrov, critiqu\u00e9 par les ONG internationales pour les graves violations des droits humains qui ont lieu en Tch\u00e9tch\u00e9nie, est un fid\u00e8le de Vladimir Poutine et dispose d\u2019une milice \u00e0 ses ordres.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0millier\u00a0\u00bb de volontaires tch\u00e9tch\u00e8nes en route pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-17T15:21:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T15:15:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe rencontrait mercredi, lors d\u2019une visioconf\u00e9rence diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, gouverneurs r\u00e9gionaux et membres du gouvernement, pour une r\u00e9union consacr\u00e9e au \u00ab\u00a0soutien socio-\u00e9conomique\u00a0des r\u00e9gions\u00a0\u00bb. Il a en surtout profit\u00e9 pour fustiger une agression occidentale contre son pays et la \u00ab\u00a0cinqui\u00e8me colonne\u00a0\u00bb active en Russie.          Plus que l\u2019Ukraine, l\u2019ennemi est bien l\u2019\u00ab\u00a0Occident\u00a0\u00bb, terme prononc\u00e9 vingt-six fois en trente-sept minutes, dont le but est la \u00ab\u00a0destruction\u00a0\u00bb, le \u00ab\u00a0d\u00e9membrement\u00a0\u00bb ou encore l\u2019\u00ab\u00a0annulation\u00a0\u00bb de la Russie, dans un mouvement qui ressemble \u00ab\u00a0aux pogroms antis\u00e9mites dans l\u2019Allemagne des ann\u00e9es 1930\u00a0\u00bb, selon le pr\u00e9sident russe. Les sanctions adopt\u00e9es ces derni\u00e8res semaines seraient ainsi dirig\u00e9es \u00ab\u00a0contre chaque famille, chaque citoyen russe\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Vladimir Poutine veut \u00ab\u00a0purifier\u00a0\u00bb la soci\u00e9t\u00e9 russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T16:08:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T15:12:49+00:00","articleBody":"     Les annonces se succ\u00e8dent en Europe pour aider les entreprises et les consommateurs \u00e0 faire face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix aliment\u00e9e par la guerre en Ukraine. Chaque pays met en place son propre arsenal qui repose sur des baisses de taxes sur l\u2019\u00e9nergie, des r\u00e9ductions des prix et des aides cibl\u00e9es, alors que les \u00e9conomies europ\u00e9ennes sont in\u00e9galement touch\u00e9es.         La Su\u00e8de, pays d\u2019Europe o\u00f9 le gazole est le plus lourdement tax\u00e9, a annonc\u00e9 lundi une baisse temporaire d\u2019imp\u00f4t de 1,3 couronne par litre de carburant (environ 12\u00a0centimes d\u2019euro).          En Belgique et aux Pays-Bas, les gouvernements ont fait le choix d\u2019abaisser la TVA sur l\u2019\u00e9nergie (gaz naturel, \u00e9lectricit\u00e9 et chauffage urbain) et de r\u00e9duire les droits d\u2019accise sur l\u2019essence et le diesel. Les consommateurs belges \u00e9conomiseront environ 10\u00a0euros \u00e0 la pompe pour un plein de 60\u00a0litres. Les m\u00e9nages n\u00e9erlandais verront leur facture \u00e9nerg\u00e9tique diminuer en moyenne d\u2019environ 140\u00a0euros ce semestre.          En Pologne, le \u00ab\u00a0bouclier anti-inflation\u00a0\u00bb instaur\u00e9 avant le conflit a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0la lutte contre Poutine entra\u00eene des co\u00fbts\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le premier ministre, Mateusz Morawiecki, le week-end dernier. Depuis le 1er\u00a0f\u00e9vrier, la TVA sur le gaz est annul\u00e9e (elle \u00e9tait de 23\u00a0%). Des aides financi\u00e8res doivent aussi \u00eatre vers\u00e9es \u00e0 cinq millions de familles pour compenser les hausses de prix des produits alimentaires.           Malgr\u00e9 ces nouvelles annonces, des Etats entendent limiter leurs d\u00e9penses.         En Italie, le gouvernement a affirm\u00e9 vouloir \u00ab\u00a0maintenir une politique budg\u00e9taire prudente\u00a0\u00bb d\u00e9but mars apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 des mesures pour un montant d\u2019environ 5,5\u00a0milliards d\u2019euros mi-f\u00e9vrier.          En Allemagne, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9, mercredi, de doubler les aides publiques au chauffage, d\u00e9bloqu\u00e9es d\u00e9but f\u00e9vrier au profit des m\u00e9nages les plus vuln\u00e9rables, tout en affirmant sa volont\u00e9 de revenir \u00e0 sa r\u00e8gle de frein budg\u00e9taire d\u00e8s\u00a02023. Un programme d\u2019aide ciblant sp\u00e9cifiquement les prix du carburant est attendu prochainement, pouvant prendre la forme d\u2019un rabais directement \u00e0 la pompe.          En France, les mesures du \u00ab\u00a0plan de r\u00e9silience\u00a0\u00bb, pr\u00e9sent\u00e9 mercredi, sont cibl\u00e9es et n\u2019annoncent pas le retour du \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb, assure Paris. Elles repr\u00e9sentent un co\u00fbt estim\u00e9 \u00e0 environ 6,8\u00a0milliards d\u2019euros. Ce plan sera en partie financ\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des reports de cr\u00e9dits budg\u00e9taires de 2021.                     Lire aussi :  Pr\u00e8s de 7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019aides pour faire face \u00e0 une \u00ab\u00a0crise qui va s\u2019installer\u00a0\u00bb                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 l\u2019inflation, les r\u00e9ponses dispers\u00e9es des pays europ\u00e9ens","dateModified":"2022-03-17T15:27:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T14:55:09+00:00","articleBody":"     Depuis\u00a02012, la Russie soumet un texte d\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0glorification du nazisme\u00a0\u00bb. Les pays occidentaux accusent le Kremlin de manipuler l\u2019histoire pour justifier son expansionnisme. Explications\u00a0:                    Lire aussi :  Pourquoi Ukraine et Etats-Unis n\u2019ont pas vot\u00e9 la r\u00e9solution de l\u2019ONU condamnant le nazisme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T14:57:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T14:43:22+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 tou.te.s,\nJe r\u00e9it\u00e8re ma question au sujet de l'ONU : pourquoi un membre permanent comme la Russie ne peut-il pas \u00eatre exclu ?    Mike         Bonjour Mike,          Selon l\u2019article\u00a06 de la Charte des Nations unies, si un membre de l\u2019ONU \u00ab\u00a0enfreint de mani\u00e8re persistante les principes \u00e9nonc\u00e9s dans la pr\u00e9sente Charte, il peut \u00eatre exclu de l\u2019Organisation par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale sur recommandation du Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.          Or, la Russie est un des membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU (avec la Chine, les Etats-Unis, la France et le Royaume-Uni). Et, \u00e0 ce titre, Moscou b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un droit de veto. Nul doute que Moscou mettrait son veto si une telle recommandation devait \u00eatre soumise au vote.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T14:47:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T14:30:35+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour le live... Pourquoi l'ONU n'envoie pas les casques bleus en Ukraine ?    Phil         Bonjour,          Pour d\u00e9clencher une op\u00e9ration de maintien de la paix, en envoyant des casques bleus, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 doit adopter une r\u00e9solution \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Or, la Russie est un membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 (avec la Chine, les Etats-Unis, la France et le Royaume-Uni) et, \u00e0 ce titre, Moscou b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un droit de veto. Nul doute qu\u2019il l\u2019utiliserait si un tel vote devait avoir lieu. Moscou a d\u2019ailleurs exerc\u00e9 ce droit, le 25\u00a0f\u00e9vrier, bloquant ainsi une r\u00e9solution visant \u00e0 condamner son agression contre l\u2019Ukraine.              Cette photo d\u2019archive prise le 28 f\u00e9vrier 2022 montre une vue g\u00e9n\u00e9rale de la r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies au si\u00e8ge des Nations unies \u00e0 New York. ANGELA WEISS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/359ac42_5765636-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T14:51:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T14:18:53+00:00","articleBody":"     Des tirs d\u2019artillerie russes ont fait jeudi au moins vingt et un morts et vingt-cinq bless\u00e9s dans la localit\u00e9 de Merefa, pr\u00e8s de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le parquet r\u00e9gional. \u00ab\u00a0Des militaires russes ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des tirs d\u2019artillerie sur la ville de Merefa (\u2026) vers 3\u00a0h\u00a030, heure locale (2\u00a0h\u00a030, heure de Paris) jeudi. Une \u00e9cole et un centre culturel ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. Vingt et une personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et vingt-cinq bless\u00e9es dont dix sont dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le parquet de la r\u00e9gion de Kharkiv sur son compte Facebook.                        Un b\u00e2timent scolaire d\u00e9truit par une frappe a\u00e9rienne dans la ville de Merefa, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0mars 2022. SERVICE DE PRESSE DU SERVICE D'URGENCE DE L'UKRAINE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/f4d78fb_1647527277474-524605.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une frappe russe pr\u00e8s de Kharkiv fait une vingtaine de morts","dateModified":"2022-03-17T14:34:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T14:05:54+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9conomie mondiale pourrait voir sa croissance amput\u00e9e de plus d\u2019un point, et son inflation augmenter de 2,5 points sur un an, si les effets de la guerre en Ukraine s\u2019av\u00e9raient durables, avertit l\u2019OCDE. L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie a entra\u00een\u00e9 une flamb\u00e9e des cours des mati\u00e8res premi\u00e8res, gaz, p\u00e9trole, cuivre, et aluminium, et celle de nombreux prix alimentaires, ce qui menace l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique et la capacit\u00e9 de nombreux Etats \u00e0 nourrir leur population. \u00ab\u00a0Le r\u00f4le de la Russie et de l\u2019Ukraine dans l\u2019\u00e9conomie mondiale est faible\u00a0\u00bb, conc\u00e8de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique dans un rapport publi\u00e9 jeudi, chiffrant ce poids \u00e0 2\u00a0% du PIB mondial, tout comme la part de ces deux Etats dans le commerce mondial.          Mais ces deux pays ont une influence \u00ab\u00a0importante sur l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb au regard de leur poids dans le secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0: ils repr\u00e9sentent 30\u00a0% des exportations mondiales de bl\u00e9, 2\u00a0% pour le ma\u00efs, les engrais min\u00e9raux et le gaz naturel, et 11\u00a0% pour le p\u00e9trole, estime l\u2019institution qui rassemble l\u2019ensemble des pays d\u00e9velopp\u00e9s. Ces prix rench\u00e9rissent tr\u00e8s fortement le co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie pour les m\u00e9nages, celui des consommations interm\u00e9diaires pour les entreprises, et des prix alimentaires tels que ceux du pain, de la semoule, l\u2019huile ou du sucre.              Le Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OCDE, Mathias Cormann (\u00e0 gauche), et l\u2019\u00e9conomiste en chef de l\u2019OCDE, Laurence Boone, donnent une conf\u00e9rence de presse sur les impacts et les implications politiques de la guerre en Ukraine au si\u00e8ge de l\u2019OCDE \u00e0 Paris, le 17 mars 2022. ERIC PIERMONT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/c87dbef_5769992-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OCDE \u00e9value le co\u00fbt de la guerre en Ukraine \u00e0 plus d\u2019un point de croissance mondiale en un an","dateModified":"2022-03-17T14:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T13:46:55+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne (ESA) a act\u00e9 la suspension de la mission russo-europ\u00e9enne ExoMars et la recherche d\u2019alternatives pour le lancement de quatre autres missions, \u00e0 la suite de l\u2019arr\u00eat de la coop\u00e9ration avec l\u2019agence spatiale russe Roskosmos en raison de la guerre en Ukraine, a-t-elle annonc\u00e9 jeudi par communiqu\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de son conseil.          La mission ExoMars pr\u00e9voyait le lancement en septembre d\u2019un rover de l\u2019ESA \u00e0 destination de la plan\u00e8te Mars, \u00e0 l\u2019aide d\u2019un lanceur et d\u2019un atterrisseur russes. Le conseil de l\u2019agence spatiale europ\u00e9enne a charg\u00e9 son directeur de lancer une \u00e9tude industrielle rapide pour relancer ExoMars et trouver des solutions pour les autres missions.          Pour en savoir plus sur ce sujet, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: fus\u00e9es, ExoMars, ISS... La fin de la coop\u00e9ration avec la Russie met de nombreuses activit\u00e9s spatiales \u00e0 l\u2019arr\u00eat                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mission ExoMars suspendue \u00e0 la suite de l\u2019arr\u00eat de la coop\u00e9ration avec la Russie, annonce l\u2019Age...","dateModified":"2022-03-17T13:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T13:45:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Unesco va fournir un premier lot de 125 casques et gilets pare-balles sigl\u00e9s \u00ab\u00a0presse\u00a0\u00bb pour que le \u00ab\u00a0maximum possible de journalistes op\u00e9rant en Ukraine ait cet \u00e9quipement vital\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, jeudi, l\u2019organisation onusienne dans le cadre de mesures d\u2019urgence pour prot\u00e9ger les journalistes couvrant ce conflit. Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, cinq journalistes \u2013 trois Ukrainiens, un Franco-Irlandais, un Am\u00e9ricain \u2013 ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.          \u00ab\u00a0Chaque jour, les journalistes et l\u2019ensemble des professionnels des m\u00e9dias risquent leur vie en Ukraine pour informer la population locale et le monde entier de la r\u00e9alit\u00e9 de cette guerre\u00a0\u00bb, souligne Audrey Azoulay, directrice g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Unesco, dans un communiqu\u00e9. Des \u00ab\u00a0milliers de journalistes travaillent sur le terrain en Ukraine, souvent sans l\u2019\u00e9quipement de protection ou la formation n\u00e9cessaires. C\u2019est en particulier le cas de journalistes ukrainiens autrefois d\u00e9di\u00e9s \u00e0 des sujets locaux et qui se retrouvent propuls\u00e9s en tant que correspondants de guerre sans toujours \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s aux risques qu\u2019ils encourent\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019\u00e9ducation, la science et la culture (Unesco).          \u00ab\u00a0L\u2019information ne peut pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un objectif militaire\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019organisation de d\u00e9fense de la libert\u00e9 de la presse Reporters sans fronti\u00e8res, selon laquelle les reporters de guerre en Ukraine font l\u2019objet d\u2019\u00ab\u00a0attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb de la part des forces russes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Reporters sans fronti\u00e8res d\u00e9nonce des attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es contre la presse                       Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: deux journalistes d\u2019une \u00e9quipe de Fox News tu\u00e9s pr\u00e8s de Kiev         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019Unesco va fournir \u00e0 des journalistes des casques et des gilets pare-balles ","dateModified":"2022-03-17T13:59:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T13:44:41+00:00","articleBody":"    Bonjour, le taux rouble usd est retomb\u00e9 \u00e0 un niveau de 105, alors que c'\u00e9tait mont\u00e9 \u00e0 140, quelle est la raison ?     Floflo        Le rouble remonte tr\u00e8s fortement, que ce soit par rapport \u00e0 l'euro ou par rapport au dollar. Les belles sanctions \u00e9conomiques vont en prendre un coup dans l'aile... Savez-vous comment cette remont\u00e9e s'explique ?    Sacha        Bonjour et merci pour votre travail.\r\nComment expliquer que le cours du Rouble face \u00e0 l'Euro remonte depuis le 7 mars ?    JamesK         Bonjour,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser cette question, voici la r\u00e9ponse de notre journaliste \u00e9conomique Marie Charrel\u00a0:          Le rouble a perdu pr\u00e8s de 25\u00a0% depuis la mi-f\u00e9vrier, c\u2019est beaucoup. Il s\u2019est stabilis\u00e9 ces derniers jours parce que la Banque centrale de Russie a pris des mesures consid\u00e9rables pour freiner sa chute. Elle a relev\u00e9 son principal taux directeur de 9,5\u00a0% \u00e0 20\u00a0%\u00a0: c\u2019est \u00e9norme. A titre de comparaison, le taux de la BCE est \u00e0 0\u00a0% depuis 2016.          Moscou a aussi d\u00e9ploy\u00e9 une s\u00e9rie de mesures pour limiter la chute du rouble\u00a0: interdiction d\u2019acheter des devises \u00e9trang\u00e8res, plafond sur les retraits du liquide des comptes en devises \u00e9trang\u00e8res ouverts dans les banques russes\u2026 Concr\u00e8tement, chaque client russe ne peut pas retirer plus de 10\u00a0000\u00a0dollars am\u00e9ricains. S\u2019ajoutent \u00e0 cela les mesures ciblant les entreprises et l\u2019obligation de rembourser les dettes en roubles (m\u00eame celles contract\u00e9es en dollars ou en euros).          Tout cela vise \u00e0 \u00e9viter que des individus, entreprises, fonds d\u2019investissement, essaient de se d\u00e9barrasser de leurs roubles pour acheter d\u2019autres monnaies. La question est de savoir jusqu\u2019\u00e0 quel point ces pare-feux seront efficaces. Difficile \u00e0 dire, car les r\u00e9serves de la Banque centrale russe d\u00e9tenues \u00e0 l\u2019\u00e9tranger sont gel\u00e9es\u00a0: cela signifie qu\u2019elle ne peut pas les utiliser pour soutenir le rouble. Ses marges de man\u0153uvre sont donc limit\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T13:56:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T13:27:17+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien est apparu, mercredi 16\u00a0mars, sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne Ukraine 24. Derri\u00e8re son habituel pupitre, le pr\u00e9sident ukrainien\u2026 a annonc\u00e9 qu\u2019il avait quitt\u00e9 Kiev et qu\u2019il demandait aux Ukrainiens de cesser de se battre. Bien s\u00fbr, la vid\u00e9o est un faux grossier, un deepfake\u00a0: une version en images artificielles du pr\u00e9sident ukrainien qui n\u2019a, en r\u00e9alit\u00e9, jamais tenu de tels propos.          Ukraine 24 a bien reconnu avoir \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9e et Volodymyr Zelensky a post\u00e9 sur son compte Telegram une vid\u00e9o, vue plus de cinq millions de fois, pour d\u00e9mentir et riposter \u00e0 cette manipulation. Dans la foul\u00e9e, Facebook a annonc\u00e9 avoir supprim\u00e9 la vid\u00e9o sur sa plate-forme en vertu de ses r\u00e8gles contre les images manipul\u00e9es. Cependant, selon le Digital Forensic Lab de l\u2019Atlantic Council, qui fait r\u00e9f\u00e9rence dans les questions de propagande en ligne, la vid\u00e9o continuait \u00e0 \u00eatre partag\u00e9e sur le r\u00e9seau social russe Vkontakte.          Il y a quelques jours, le Centre pour les communications strat\u00e9giques, un organe du gouvernement ukrainien d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la guerre de l\u2019information incitait justement les Ukrainiens \u00e0 se m\u00e9fier d\u2019un sc\u00e9nario identique \u00e0 celui qui s\u2019est produit mardi, celui d\u2019un deepfake du pr\u00e9sident ukrainien annon\u00e7ant une fausse capitulation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Facebook supprime un \u00ab\u00a0deepfake\u00a0\u00bb de Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-03-17T13:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T13:25:56+00:00","articleBody":"         Une femme et un enfant attendent un bus dans un refuge pour r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Nadarzyn, pr\u00e8s de Varsovie, en Pologne, jeudi 17 mars 2022. CZAREK SOKOLOWSKI \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/621285b_1647523529393-168506.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T14:17:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T13:15:25+00:00","articleBody":"     Le Conseil de l\u2019Europe a alert\u00e9 jeudi contre le risque pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens fuyant l\u2019invasion de leur pays par la Russie de tomber dans des r\u00e9seaux de trafic d\u2019\u00eatres humains, exhortant ses Etats membres \u00e0 les prot\u00e9ger \u00ab\u00a0de toute urgence\u00a0\u00bb. Le Groupe d\u2019experts sur la lutte contre la traite des \u00eatres humains du Conseil (Greta) craint qu\u2019ils \u00ab\u00a0soient victimes de traite des \u00eatres humains et d\u2019exploitation\u00a0\u00bb, alors que \u00ab\u00a0le flux de r\u00e9fugi\u00e9s en Europe conna\u00eet sa plus importante augmentation depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, indique dans un communiqu\u00e9 l\u2019organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, \u00ab\u00a0environ trois millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 contraintes de fuir l\u2019Ukraine, pour se r\u00e9fugier dans les pays voisins puis \u00e0 travers l\u2019Europe\u00a0\u00bb, rappelle le Greta, selon lequel \u00ab\u00a090 % d\u2019entre eux seraient des femmes et des enfants\u00a0\u00bb. Les \u00ab\u00a0enfants fuyant l\u2019Ukraine sans parents\u00a0\u00bb, notamment, seraient cibl\u00e9s par des trafiquants, \u00ab\u00a0et beaucoup d\u2019entre eux sont actuellement introuvables\u00a0\u00bb, s\u2019alarment les experts du Greta.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil de l\u2019Europe alerte sur le risque de trafic de r\u00e9fugi\u00e9s","dateModified":"2022-03-17T13:15:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T13:12:35+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a appel\u00e9 jeudi l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 consid\u00e9rer Vladimir Poutine comme un \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb et a exhort\u00e9 les Europ\u00e9ens \u00e0 intensifier les livraisons d\u2019armes pour aider Kiev \u00e0 lutter contre les forces de Moscou. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a d\u00e9clench\u00e9, mercredi, la fureur du Kremlin en qualifiant le pr\u00e9sident russe de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb pour les bombardements de ses forces contre des villes ukrainiennes. Le qualificatif est totalement justifi\u00e9 aux yeux du pouvoir ukrainien.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas simplement une guerre. C\u2019est la terreur d\u2019Etat. L\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re de l\u2019agresseur an\u00e9antit consciencieusement la population civile\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le ministre ukrainien devant la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res du Parlement europ\u00e9en. \u00ab\u00a0J\u2019appelle tous les membres du Parlement europ\u00e9en \u00e0 reconna\u00eetre que Poutine est un criminel de guerre, comme cela a \u00e9t\u00e9 fait aux Etats-Unis\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          Oleksii Reznikov a racont\u00e9 la f\u00e9rocit\u00e9 des combats dans la ville portuaire de Marioupol, dans le sud du pays, et le bombardement d\u2019un th\u00e9\u00e2tre, o\u00f9 1\u00a0200 femmes et enfants s\u2019abritaient, selon les autorit\u00e9s. Il a d\u00e9clar\u00e9 que plus de 400 \u00e9coles, 110 h\u00f4pitaux et 1\u00a0000 blocs d\u2019habitation \u00e0 travers l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits au cours des trois semaines qui ont suivi le lancement de l\u2019invasion par Vladimir Poutine. La r\u00e9sistance ukrainienne et les probl\u00e8mes logistiques ont ralenti l\u2019avanc\u00e9e des forces russes et emp\u00each\u00e9 une victoire \u00e9clair. Le ministre a chiffr\u00e9 les pertes russes \u00e0 \u00ab\u00a0plus de 14\u00a0000 soldats tu\u00e9s\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019Ukraine demande \u00e0 l\u2019UE de consid\u00e9rer Poutine comme un \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-17T13:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T13:01:54+00:00","articleBody":"         Des personnes mettent des b\u00e2ches en plastique pour couvrir les fen\u00eatres bris\u00e9es de leurs appartements \u00e0 Kiev, en Ukraine, jeudi 17 mars 2022. VADIM GHIRDA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/fff015a_1647521104856-168443.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T13:12:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T13:00:33+00:00","articleBody":"    Mais que ce passe t'il pendant ce temps en Bi\u00e9lorussie ?    Alexis        Bonjour, on parle ce matin d'explosions entendues dans plusieurs villes du sud de la Bi\u00e9lorussie, notamment de la part d'officiels de l'opposition \u00e0 Lukatchenko, avez-vous des informations \u00e0 ce sujet     Ned57         Bonjour,          Le gouvernement ukrainien craint une op\u00e9ration de provocation russe mettant en sc\u00e8ne une attaque de l\u2019Ukraine contre la Bi\u00e9lorussie, qui contraindrait Minsk \u00e0 entrer directement en guerre aux c\u00f4t\u00e9s des troupes russes. Vendredi dernier d\u00e9j\u00e0, des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans des localit\u00e9s proches de la fronti\u00e8re, c\u00f4t\u00e9 bi\u00e9lorusse, et les autorit\u00e9s ukrainiennes ont annonc\u00e9 une entr\u00e9e imminente des troupes bi\u00e9lorusses en Ukraine qui ne s\u2019est finalement pas mat\u00e9rialis\u00e9e.          La d\u00e9fection du chef d\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es de Bi\u00e9lorussie, Victor Gulevitch, n\u2019est pas confirm\u00e9e m\u00eame si l\u2019id\u00e9e d\u2019une entr\u00e9e en guerre du pays passe, selon les sp\u00e9cialistes que nous avons pu consulter, pour tr\u00e8s impopulaire au sein d\u2019une arm\u00e9e par ailleurs loin d\u2019\u00eatre aguerrie. Elle est aussi extr\u00eamement impopulaire dans l\u2019opinion. Selon nos informations, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, ferait de son mieux pour \u00e9viter un tel d\u00e9veloppement qui marquerait la perte d\u00e9finitive de ce qui reste d\u2019autonomie \u00e0 la Bielorussie vis \u00e0 vis de Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T13:00:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T12:45:11+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, va s\u2019entretenir par t\u00e9l\u00e9phone, vendredi, avec son homologue chinois Xi Jinping, notamment de l\u2019invasion russe en Ukraine, a annonc\u00e9, jeudi, la Maison Blanche. Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0garder les canaux de communication ouverts entre les Etats-Unis et la R\u00e9publique populaire de Chine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la porte-parole de l\u2019ex\u00e9cutif am\u00e9ricain Jen Psaki, pr\u00e9cisant que les deux dirigeants discuteraient \u00e9galement de la \u00ab\u00a0concurrence\u00a0\u00bb entre Washington et P\u00e9kin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden va s\u2019entretenir vendredi avec Xi Jinping, notamment de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-17T13:11:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T12:33:03+00:00","articleBody":"      Les n\u00e9gociations entre les deux camps, qui se sont poursuivies hier, n\u2019ont pas repris. Aucune des deux d\u00e9l\u00e9gations n\u2019a donn\u00e9 d\u2019informations sur une nouvelle r\u00e9union en visioconf\u00e9rence aujourd\u2019hui. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais, Jean-Yves Le Drian, a accus\u00e9, dans une interview au Parisien, la Russie de \u00ab\u00a0faire semblant de n\u00e9gocier\u00a0\u00bb un cessez-le-feu en Ukraine tout en continuant \u00e0 \u00ab\u00a0faire parler les armes\u00a0\u00bb alors que, l\u2019Ukraine s\u2019engage \u00ab\u00a0avec responsabilit\u00e9 et ouverture dans les pourparlers\u00a0\u00bb.          Le Kremlin a rejet\u00e9 la d\u00e9cision de la Cour internationale de justice (CIJ) qui avait ordonn\u00e9 mercredi \u00e0 la Russie de suspendre imm\u00e9diatement ses op\u00e9rations militaires en Ukraine. M\u00eame si les jugements du plus haut tribunal de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) sont en principe contraignants et sans appel, la Cour, qui fonde ses conclusions principalement sur les trait\u00e9s et les conventions, n\u2019a aucun moyen de les faire respecter.          La Russie dit avoir rembours\u00e9 une cr\u00e9ance de 117\u00a0millions de dollars (106 millions d\u2019euros). La date limite pour le paiement \u00e9tait le 16 mars, et n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e par la Russie, faisant craindre un d\u00e9but de d\u00e9faut de paiement. Il s\u2019agissait de la premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance d\u2019une s\u00e9rie d\u2019autres attendues en mars et en\u00a0avril.          Volodymyr Zelensky a exhort\u00e9 jeudi l\u2019Allemagne \u00e0 abattre le nouveau \u00ab\u00a0mur\u00a0\u00bb \u00e9rig\u00e9 en Europe contre la libert\u00e9 depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, faisant un parall\u00e8le avec l\u2019ancien mur de Berlin. Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019exprimait par visioconf\u00e9rence devant la chambre basse du parlement allemand. Le chancelier allemand a dans la foul\u00e9e salu\u00e9 les \u00ab\u00a0paroles percutantes\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident ukrainien, sans pour autant r\u00e9pondre directement aux demandes de M.\u00a0Zelensky.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le volet diplomatique \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-17T12:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T12:31:22+00:00","articleBody":"     La France a continu\u00e9 \u00e0 livrer des \u00e9quipements militaires \u00e0 la Russie jusqu\u2019en\u00a02020, apr\u00e8s l\u2019embargo sur les ventes d\u2019armes d\u00e9cid\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), a d\u00e9voil\u00e9 lundi le m\u00e9dia en ligne Disclose. Mediapart r\u00e9v\u00e8le jeudi que neuf autres pays de l\u2019UE ont fait de m\u00eame.          En s\u2019appuyant sur les donn\u00e9es du Conseil europ\u00e9en charg\u00e9 de l\u2019exportation des armes conventionnelles (Coarm), analys\u00e9es par Investigate Europe (IE), le m\u00e9dia d\u2019investigation affirme que la France, l\u2019Allemagne, l\u2019Italie, l\u2019Autriche, la Bulgarie, la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Croatie, la Finlande, la Slovaquie et l\u2019Espagne ont livr\u00e9 pour 346\u00a0millions d\u2019euros d\u2019\u00e9quipement militaire \u00e0 la Russie entre\u00a02015 et\u00a02020. Ces Etats ont \u00e9galement accord\u00e9 plus d\u2019un millier d\u2019autorisations d\u2019exportations d\u2019armes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la France a maintenu ses exportations d\u2019\u00e9quipements militaires en Russie apr\u00e8s 2014             Au premier rang de ces pays exportateurs\u00a0: la France, qui a vendu pour 152\u00a0millions d\u2019euros d\u2019\u00e9quipement militaire \u00e0 la Russie, soit 44\u00a0% des exportations europ\u00e9ennes. Outre les cam\u00e9ras thermiques destin\u00e9es \u00e0 \u00e9quiper des chars russes, les syst\u00e8mes de navigation et les d\u00e9tecteurs infrarouges pour les avions de chasse et les h\u00e9licopt\u00e8res de combat dont faisait \u00e9tat Disclose, Mediapart rel\u00e8ve que les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont donn\u00e9 leur accord, entre autres, pour l\u2019exportation de mat\u00e9riel de type \u00ab\u00a0bombes, roquettes, torpilles, missiles, charges pour explosifs\u00a0\u00bb. Pour ces armes, il s\u2019agit d\u2019un \u00ab\u00a0flux r\u00e9siduel, issu de contrats pass\u00e9s [\u2026] et qui s\u2019est peu \u00e0 peu \u00e9teint\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le minist\u00e8re des arm\u00e9es.          L\u2019Allemagne est, elle, \u00e0 l\u2019origine de 35\u00a0% du total des exportations europ\u00e9ennes. Elle a notamment autoris\u00e9 l\u2019envoi en Russie de vaisseaux brise-glace, de v\u00e9hicules \u00ab\u00a0avec protections sp\u00e9ciales\u00a0\u00bb. Vient ensuite l\u2019Italie, dont les exportations sont le fruit d\u2019un contrat avec Iveco pour des v\u00e9hicules terrestres, produits dans les usines de l\u2019industriel italien en Russie. D\u2019apr\u00e8s la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne LA7, ces v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 vus en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, rapporte Mediapart.          Ces exportations ont \u00e9t\u00e9 rendues possibles par un vide juridique europ\u00e9en, insiste le m\u00e9dia d\u2019investigation\u00a0: l\u2019embargo ne concernait pas les contrats, les accords et les n\u00e9gociations pass\u00e9s avant le 1er\u00a0ao\u00fbt\u00a02014. Il n\u2019interdisait pas non plus \u00ab\u00a0la fourniture de pi\u00e8ces de rechange et des services n\u00e9cessaires \u00e0 la maintenance et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb des armes conventionnelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix pays europ\u00e9ens ont continu\u00e9 \u00e0 livrer de l\u2019\u00e9quipement militaire \u00e0 la Russie jusqu\u2019en 2020, se...","dateModified":"2022-03-17T12:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T12:28:56+00:00","articleBody":"          L\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e sur le territoire ukrainien il y a exactement trois semaines, et apr\u00e8s une avanc\u00e9e sur plusieurs fronts, les lignes se sont stabilis\u00e9es. \u00ab\u00a0Les forces russes n\u2019ont plus lanc\u00e9 d\u2019attaques de grande ampleur depuis le 4\u00a0mars\u00a0\u00bb, r\u00e9sume Michel Goya, ancien militaire et historien sur son compte Twitter. Les services de renseignement et de d\u00e9fense am\u00e9ricains font le m\u00eame constat\u00a0: une progression stopp\u00e9e, et donc une utilisation massive de missiles. Selon des sources cit\u00e9es par le New York Times, la Russie aurait tir\u00e9 plus de 980\u00a0missiles depuis le d\u00e9but de la guerre.          L\u2019abri antibombes du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol bombard\u00e9 n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, le bilan est encore incertain. Le Th\u00e9\u00e2tre dramatique, dans le centre-ville de la ville assi\u00e9g\u00e9e depuis seize jours, avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 par l\u2019aviation russe, mercredi, selon la mairie. Le b\u00e2timent de trois \u00e9tages a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truit mais l\u2019abri antibombes, dans lequel \u00ab\u00a0plus d\u2019un millier\u00a0\u00bb de civils s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s, est intact, selon deux d\u00e9put\u00e9s ukrainiens. Sur sa page page Facebook, Sergiy Taruta dit que \u00ab\u00a0les gens sortent vivants\u00a0\u00bb, sans pouvoir donner de chiffres pr\u00e9cis.          Cela s\u2019explique par le fait que secours fouillent les d\u00e9combres depuis jeudi matin, selon la mairie. La Russie d\u00e9ment avoir bombard\u00e9 le lieu et accuse le r\u00e9giment Azov, formation d\u2019extr\u00eame droite ukrainienne, sur qui il avait d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 de l\u2019attaque d\u2019une maternit\u00e9. Human Rights Watch a dit, mercredi, ne pas pouvoir \u00ab\u00a0exclure la possibilit\u00e9 d\u2019une cible militaire ukrainienne dans la zone du th\u00e9\u00e2tre, mais nous savons que le th\u00e9\u00e2tre abritait au moins 500\u00a0civils\u00a0\u00bb.          Assi\u00e9g\u00e9, priv\u00e9 de couloirs humanitaires durables et bombard\u00e9 sans cesse depuis seize jours, le grand port du sud de l\u2019Ukraine a subi des destructions inimaginables pour ses habitants. Ils seraient encore 300\u00a0000 \u00e0 survivre dans des conditions terribles. Le Monde a pu joindre, mercredi au t\u00e9l\u00e9phone, deux habitantes tout juste \u00e9vacu\u00e9es. L\u2019une d\u2019entre elles a dit\u00a0:          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, Marioupol est un enfer \u00e0 ciel ouvert. Des quartiers entiers ont \u00e9t\u00e9 ras\u00e9s.\u00a0\u00bb               INFOGRAPHIE LE MONDE           Fin de couvre-feu \u00e0 Kiev, raids a\u00e9riens \u00e0 Kharkiv.\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe utilise depuis plusieurs semaines la m\u00eame tactique \u2013 un encerclement progressif et un barrage continu de tirs d\u2019artillerie \u2013 pour tenter de prendre le contr\u00f4le de la deuxi\u00e8me plus grande ville ukrainienne, o\u00f9 au moins 500\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les responsables locaux. \u00ab\u00a0Nous subissons de grandes pertes, 53 citoyens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier\u00a0\u00bb, a dit le gouverneur, Viacheslav Chaus, sans que ce bilan puisse \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9 ind\u00e9pendamment.          Le couvre-feu dans la capitale, en vigueur depuis mardi soir, a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 jeudi matin. Quelques heures auparavant, les d\u00e9bris d\u2019un missile tombaient sur un immeuble r\u00e9sidentiel et tuaient une femme. Dans le Nord-Ouest, des combats continuent sporadiquement dans les localit\u00e9s d\u2019Irpin, de Boutcha et d\u2019Hostomel.              Une homme pleure \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du corps de sa m\u00e8re, qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e lorsqu\u2019un missile intercept\u00e9 a frapp\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel, \u00e0 Kiev, le 17 mars. THOMAS PETER \/ REUTERS           Le bilan humain. Pr\u00e8s de 700 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre et plus de 1\u00a0110\u00a0autres bless\u00e9s, selon l\u2019ONU. Mais ces chiffres \u00e9tant tr\u00e8s difficiles \u00e0 v\u00e9rifier, notamment lorsque sur le terrain les combats ou les bombardements ont encore lieu, l\u2019ONU insiste sur le fait que ses bilans quotidiens sont probablement tr\u00e8s inf\u00e9rieurs \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.          Depuis le d\u00e9but de la guerre, la pr\u00e9sidence ukrainienne a diffus\u00e9 un bilan officiel de 1\u00a0300\u00a0militaires tu\u00e9s, alors que la Russie n\u2019a diffus\u00e9, le 2\u00a0mars, qu\u2019un seul et unique bilan jusqu\u2019ici\u00a0: 498\u00a0soldats tu\u00e9s. Les services de renseignement am\u00e9ricains estiment que les pertes humaines r\u00e9elles de l\u2019arm\u00e9e russe avoisinent 7\u00a0000\u00a0soldats, selon le New York Times.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/66369ad_1647513091265-plan-marioupol-350px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-17T12:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T12:23:41+00:00","articleBody":"     Un probl\u00e8me li\u00e9 \u00e0 un syst\u00e8me de signalisation ferroviaire a affect\u00e9 la circulation des trains en Pologne et en Asie, a dit le groupe fran\u00e7ais Alstom. Il s\u2019agit d\u2019un probl\u00e8me de formatage de l\u2019heure touchant un syst\u00e8me de contr\u00f4le du trafic et \u00ab\u00a0il n\u2019y a pas eu de cyberattaque\u00a0\u00bb, contrairement \u00e0 ce qu\u2019ont pu craindre les autorit\u00e9s polonaises, a pr\u00e9cis\u00e9 un porte-parole.          La panne a touch\u00e9 \u00ab\u00a0environ 80\u00a0% du trafic ferroviaire\u00a0\u00bb en Pologne, qui compte 820\u00a0kilom\u00e8tres de voies, a confirm\u00e9 le gouvernement polonais, qui dit travailler \u00ab\u00a0sans rel\u00e2che pour minimiser les effets de la panne\u00a0\u00bb. Slawomir Cyza, directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Alstom pour la Pologne, a expliqu\u00e9 que la panne ne remettait pas en cause la s\u00e9curit\u00e9 des passagers.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, beaucoup de ces passagers sont des Ukrainiens et des Ukrainiennes qui ont fui leur pays en guerre. Selon les chiffres de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), la Pologne a accueilli plus de 1,9\u00a0\u00a0million de personnes, soit plus de la moiti\u00e9 des quelque 3,1\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s. La moiti\u00e9 de ces r\u00e9fugi\u00e9s sont des enfants.          Le r\u00e9seau ferroviaire polonais offre des billets de train aux r\u00e9fugi\u00e9s. Il est devenu un moyen de transport essentiel pour ceux qui se rendent chez des amis ou de la famille dans le pays. Miroslaw Skubiszynski, directeur g\u00e9n\u00e9ral du r\u00e9seau, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0En ce qui concerne le transport des r\u00e9fugi\u00e9s, qui a \u00e9t\u00e9 la t\u00e2che principale du r\u00e9seau ferroviaire au cours des derniers jours, nous coordonnons enti\u00e8rement le processus avec le minist\u00e8re de l\u2019infrastructure (\u2026) afin que le processus ne soit pas arr\u00eat\u00e9 et puisse \u00eatre men\u00e9 \u00e0 bien dans la mesure du possible.\u00a0\u00bb                     Lire aussi :  Face \u00e0 l\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, les villes d\u2019Europe centrale demandent de l\u2019aide                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La circulation des trains en Pologne, moyen essentiel de transport pour les r\u00e9fugi\u00e9s, fortement perturb...","dateModified":"2022-03-17T12:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T12:05:54+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni d\u00e9ploiera prochainement en Pologne son syst\u00e8me antimissiles de moyenne port\u00e9e Sky Sabre, a annonc\u00e9 jeudi \u00e0 Varsovie le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace. Il s\u2019agit d\u2019aider la Pologne a prot\u00e9ger son espace a\u00e9rien d\u2019une \u00e9ventuelle agression russe, dans le contexte de la guerre en Ukraine, a-t-il expliqu\u00e9 en substance.          Apr\u00e8s avoir rappel\u00e9 que \u00ab\u00a0la Pologne porte une grande partie du fardeau des cons\u00e9quences de cette guerre\u00a0\u00bb, il a d\u00e9clar\u00e9 que le Royaume-Uni prot\u00e9gerait ainsi l\u2019espace a\u00e9rien polonais \u00ab\u00a0de toute nouvelle agression de la Russie\u00a0\u00bb. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la date ni la dur\u00e9e de ce d\u00e9ploiement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni d\u00e9ploiera en Pologne un syst\u00e8me de d\u00e9fense antimissiles","dateModified":"2022-03-17T12:20:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T11:55:41+00:00","articleBody":"     Trois semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de sa guerre en Ukraine, l\u2019arm\u00e9e russe est \u00e0 la peine. L\u2019invasion de l\u2019Ukraine montre les faiblesses de l\u2019outil militaire russe, malgr\u00e9 les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par Vladimir Poutine pour convaincre de sa toute-puissance, analyse Isabelle Facon, directrice adjointe \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique et sp\u00e9cialiste des politiques de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense russes dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dont voici quelques extraits\u00a0:           Confront\u00e9e \u00e0 une r\u00e9sistance inattendue, tant de l\u2019arm\u00e9e que de la population ukrainiennes, et subissant une importante usure de ses ressources humaines et mat\u00e9rielles, l\u2019arm\u00e9e russe est bien loin de l\u2019image qu\u2019elle a projet\u00e9e au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es.            La modernisation de l\u2019outil militaire russe, bien r\u00e9elle et accompagn\u00e9e d\u2019un vrai soutien budg\u00e9taire, n\u2019a pu \u00eatre que progressive et s\u00e9lective \u2013 car si la Russie reste parmi les pays consacrant une part significative (environ 4\u00a0% par an en moyenne entre 2010 et 2020) de leur produit int\u00e9rieur brut (PIB) \u00e0 leurs d\u00e9penses de d\u00e9fense, la faiblesse relative de celui-ci se\u00a0traduit par une contrainte financi\u00e8re persistante.            L\u2019institution militaire n\u2019a pas non plus compl\u00e8tement rem\u00e9di\u00e9 \u00e0 une faiblesse chronique\u00a0: la ressource humaine. Elle compte aujourd\u2019hui deux fois plus de contractuels (kontraktniki) que d\u2019appel\u00e9s, mais, en raison de leur co\u00fbt, ils sont moins nombreux que ce que souhaiterait le Kremlin.            Le Kremlin veut faire valoir des succ\u00e8s militaires avant d\u2019entrer dans tout processus s\u00e9rieux de n\u00e9gociations. Dans cette guerre, il ne peut s\u2019appuyer ni sur une arm\u00e9e de haute technologie, ni sur l\u2019ancienne arm\u00e9e de masse dans laquelle les ressources humaines \u00e9taient presque sans limites. Il doit faire avec une arm\u00e9e \u00e0 plusieurs vitesses qui n\u2019a r\u00e9alis\u00e9 qu\u2019une modernisation partielle.                     Lire aussi :  Isabelle Facon\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe, une puissance militaire fantasm\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9preuve\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe est bien loin de l\u2019image qu\u2019elle a projet\u00e9e au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es...","dateModified":"2022-03-17T12:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T11:41:32+00:00","articleBody":"          Certains combats se jouent loin des grandes villes que sont Kiev, Kharkiv, Marioupol, ou Odessa, mais n\u2019en sont pas moins d\u00e9cisives sur le plan militaire et symbolique. C\u2019est le cas de la bataille de Voznessensk, qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e les 2 et 3\u00a0mars et que raconte le Wall Street journal (WSJ) dans un article paru mercredi. Cette ville de 35\u00a0000 habitants du sud de l\u2019Ukraine est une position strat\u00e9gique au nord de la ville de Mykola\u00efv, voie d\u2019acc\u00e8s par le sud \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Kostiantynivka, et porte d\u2019entr\u00e9e par le nord du grand port d\u2019Odessa qui se pr\u00e9pare \u00e0 une attaque venue de la mer Noire.          Une victoire russe dans cette ville aurait \u00e9t\u00e9 lourde de cons\u00e9quences pour le contr\u00f4le du sud de l\u2019Ukraine mais, raconte le WSJ, l\u2019arm\u00e9e de Vladimir Poutine y a subi \u00ab\u00a0l\u2019une des d\u00e9routes les plus compl\u00e8tes\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Environ 400 soldats russes ont pris part \u00e0 l\u2019attaque de Voznessensk, d\u2019apr\u00e8s les officiers ukrainiens. Selon Vadym Dombrovsky, commandant du groupe de reconnaissance des forces sp\u00e9ciales ukrainiennes dans la r\u00e9gion et r\u00e9sident de Voznessensk, les militaires ukrainiens et les volontaires de la d\u00e9fense territoriale n\u2019avaient \u00ab\u00a0pas un seul char contre [les Russes], seulement des lance-roquettes, des missiles Javelin et l\u2019aide de l\u2019artillerie\u00a0\u00bb. Les combats ont pourtant tourn\u00e9 \u00e0 l\u2019avantage des Ukrainiens.          Face aux r\u00e9pliques des forces ukrainiennes qui ont touch\u00e9 les blind\u00e9s adverses, les Russes ont battu en retraite, abandonnant une trentaine de leurs 43 v\u00e9hicules \u2013 chars, blind\u00e9s, lance-roquettes multiples, camions \u2013 ainsi qu\u2019un h\u00e9licopt\u00e8re abattu, selon des responsables ukrainiens de Voznessensk. Une centaine de soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s durant la bataille, selon la m\u00eame source.          Les Ukrainiens n\u2019ont pas d\u00e9voil\u00e9 le bilan des pertes parmi les militaires, mais des t\u00e9moins ont rapport\u00e9 des morts, notamment dans les rangs de la d\u00e9fense territoriale. Les autorit\u00e9s locales ont aussi fait \u00e9tat d\u2019une dizaine de civils tu\u00e9s lors des frappes a\u00e9riennes. \u00ab\u00a0Les Russes ne s\u2019attendaient pas \u00e0 ce que nous soyons si forts. C\u2019\u00e9tait une surprise pour eux\u00a0\u00bb, a encore affirm\u00e9 Vadym Dombrovsky au WSJ. Une quinzaine de chars et autres v\u00e9hicules russes seraient r\u00e9utilisables, selon M.\u00a0Dombrovsky. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 frapper les Russes avec leurs propres armes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Depuis le d\u00e9but de la guerre, la pr\u00e9sidence ukrainienne a diffus\u00e9 un bilan officiel de 1\u00a0300 militaires tu\u00e9s, alors que la Russie n\u2019a diffus\u00e9, le 2\u00a0mars, qu\u2019un seul et unique bilan jusqu\u2019ici\u00a0: 498\u00a0soldats tu\u00e9s. Les services de renseignement am\u00e9ricains estiment que les pertes humaines r\u00e9elles de l\u2019arm\u00e9e russe avoisinent les 7\u00a0000 soldats, selon le New York Times.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Nous recevons en moyenne 30\u00a0corps par jour\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Mykola\u00efv,\u00a0dans les t\u00e9n\u00e8bres de la guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Voznessensk, dans le sud de l\u2019Ukraine, un assaut russe d\u00e9fait par la r\u00e9sistance ukrainienne","dateModified":"2022-03-17T12:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T11:23:53+00:00","articleBody":"         Des personnes ayant fui la guerre en Ukraine attendent \u00e0 la gare de Przemysl, dans le sud-est de la Pologne, jeudi 17 mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/0524e0d_1647516192644-168310.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T11:23:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T11:21:53+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a accus\u00e9, dans une interview au Parisien, la Russie de \u00ab\u00a0faire semblant de n\u00e9gocier\u00a0\u00bb un cessez-le-feu en Ukraine tout en continuant \u00e0 \u00ab\u00a0faire parler les armes\u00a0\u00bb alors que l\u2019Ukraine s\u2019engage \u00ab\u00a0avec responsabilit\u00e9 et ouverture dans les pourparlers\u00a0\u00bb. Selon lui\u00a0:           La logique russe repose sur le triptyque habituel\u00a0: des bombardements indiscrimin\u00e9s, des soi-disant corridors humanitaires con\u00e7us pour accuser ensuite l\u2019adversaire de ne pas les respecter et des pourparlers sans autre objectif que de faire semblant de n\u00e9gocier.           Une strat\u00e9gie que l\u2019arm\u00e9e russe a appliqu\u00e9e en Syrie, o\u00f9 elle est venue en aide au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, et dans les deux guerres de Tch\u00e9tch\u00e9nie, comme l\u2019\u00e9crivait dans Le Monde l\u2019anthropologue V\u00e9ronique Nahoum-Grappe.          \u00ab\u00a0La Russie fait le choix de continuer \u00e0 faire parler les armes\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0refuse pour le moment\u00a0\u00bb le cessez-le-feu, ajoute Jean-Yves Le Drian, pointant le \u00ab\u00a0maximalisme de ses exigences\u00a0\u00bb, sa \u00ab\u00a0volont\u00e9 d\u2019une capitulation ukrainienne\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019aggravation de la guerre des si\u00e8ges\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un processus dramatique de brutalit\u00e9 de longue dur\u00e9e\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit-il.          Les n\u00e9gociations entre les deux camps, qui se sont poursuivies hier, n\u2019ont pas repris. Aucune des deux d\u00e9l\u00e9gations n\u2019a donn\u00e9 d\u2019informations sur une nouvelle r\u00e9union en visioconf\u00e9rence aujourd\u2019hui. Mercredi, plusieurs responsables russes avaient avanc\u00e9 l\u2019id\u00e9e qu\u2019une neutralit\u00e9 de l\u2019Ukraine, sur le mod\u00e8le de la Su\u00e8de ou de l\u2019Autriche, pourrait \u00eatre un compromis, ce que Kiev a rejet\u00e9 car elle n\u2019apporte pas des \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9 absolues\u00a0\u00bb \u00e0 son pays en cas d\u2019attaque.          Que va-t-il se passer si la guerre continue encore longtemps\u00a0? Les Occidentaux sont dans une logique d\u2019\u00ab\u00a0aggravation d\u00e9termin\u00e9e des sanctions jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019il apparaisse au pr\u00e9sident Poutine que le prix \u00e0 payer pour la poursuite du conflit est tellement \u00e9lev\u00e9 qu\u2019il est pr\u00e9f\u00e9rable d\u2019engager un cessez-le-feu et d\u2019engager une vraie n\u00e9gociation\u00a0\u00bb, dit Jean-Yves Le Drian.          Si la Russie venait \u00e0 employer des \u00ab\u00a0moyens chimiques ou bact\u00e9riologiques\u00a0\u00bb en Ukraine, cela \u00ab\u00a0constituerait une escalade intol\u00e9rable et entra\u00eenerait en r\u00e9ponse des sanctions \u00e9conomiques absolument massives et radicales, sans tabou\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Yves Le Drian\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie fait le choix de continuer \u00e0 faire parler les armes\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0fait ...","dateModified":"2022-03-17T12:09:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T11:18:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, un grand merci pour tous ces lives! Quel travail essentiel ! \r\nMa question porte sur la d\u00e9cision rendue par le CIJ. Que risque la Russie pour le fait de ne pas tenir compte de cette demande de cesser son intervention militaire en Ukraine ?     \u00c9lisabeth G.          Bonjour,          M\u00eame si les jugements de la CIJ sont en principe contraignants et sans appel, la Cour, qui fonde ses conclusions principalement sur les trait\u00e9s et les conventions, n\u2019a aucun moyen de les faire respecter. La Russie a d\u2019ailleurs refus\u00e9 de compara\u00eetre lors des audiences tenues par la CIJ sur l\u2019affaire, les 7 et 8 mars. Elle a m\u00eame, dans un document \u00e9crit, r\u00e9fut\u00e9 la comp\u00e9tence de la Cour sur la requ\u00eate de l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T12:00:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T11:07:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, contrairement aux commentaires choqu\u00e9s, je trouve \u00e7a normal que vous montriez ces images.\r\nJe vous soutiens dans cette d\u00e9marche    Nico        des milliers de morts au cin\u00e9ma, dans des s\u00e9ries ou de jeux vid\u00e9os...\u00e7a ne choque pas mais un vrai mort oui....continuez comme \u00e7a..la guerre c'est pas du tout dr\u00f4le. Merci    zedid        Bonjour, il faut montrer la barbarie du r\u00e9gime de Poutine et dans ces conditions publier les photos \u00e9videmment avec distance et sans voyeurisme. Une guerre c'est avant tout des vies fauch\u00e9es, des familles bris\u00e9es. Merci de votre travail !    Djamel               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T11:07:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T10:57:21+00:00","articleBody":"    C'est ok de montrer la dame decedee dans son linceul ensanglante?    djemba        Je trouve la photo du cadavre dans un drap tache de sang assez epouvantable.    Goleador        Je ne suis pas sur qu'il soit convenable de montrer la photo d'un mort.    Jopi         Bonjour,          Parmi les points les plus sensibles que nous ayons \u00e0 traiter figure en effet la question des photos de corps de civils ou de militaires tu\u00e9s lors des combats et des bombardements. Que faut-il montrer\u00a0? Nous assumons de publier des photos de morts, pour dire la r\u00e9alit\u00e9 de la guerre. Nous le faisons dans le respect des r\u00e8gles que s\u2019est toujours fix\u00e9es Le Monde\u00a0: sans complaisance ni sensationnalisme ou voyeurisme. Notre devoir est de montrer \u00e0 nos lecteurs ce que nos photojournalistes voient sur le terrain, m\u00eame si ces images peuvent parfois d\u00e9ranger ou choquer.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans les coulisses du live du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T11:54:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T10:52:26+00:00","articleBody":"         Vladimir Galinkov emballe ses affaires pour \u00e9vacuer son appartement endommag\u00e9 apr\u00e8s que son immeuble r\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un missile intercept\u00e9, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 17 mars 2022. THOMAS PETER \/ REUTERS                         Des habitants retournent dans un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un missile intercept\u00e9, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 17 mars 2022. THOMAS PETER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/9b493a8_1647508811207-524817.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T10:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T10:50:36+00:00","articleBody":"               Olaf Scholz, le chef du gouvernement allemand, a remerci\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien pour son discours en visioconf\u00e9rence devant les d\u00e9put\u00e9s allemands. \u00ab\u00a0Nous le voyons bien\u00a0: la Russie poursuit chaque jour sa guerre cruelle, avec des pertes terribles\u00a0\u00bb, a-t-il dit sur Twitter.           Nous nous sentons tenus de faire tout ce qui est en notre pouvoir pour donner une chance \u00e0 la diplomatie et mettre fin \u00e0 la guerre.                     Il n\u2019a, en revanche, pas r\u00e9pondu aux critiques de M. Zelensky, qui a regrett\u00e9 les \u00e9troites relations \u00e9conomiques entre Berlin et Moscou ces derni\u00e8res ann\u00e9es, surtout en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique. \u00ab\u00a0Pour certains, c\u2019est de la politique, mais ce sont aussi des pierres, ce sont des pierres pour le nouveau Mur\u00a0\u00bb, a-t-il dit. L\u2019Ukraine \u00e9tait, par exemple, fermement oppos\u00e9e au gazoduc Nord Stream 2 reliant la Russie et l\u2019Allemagne, finalement suspendu.           Cher peuple allemand, comment est-ce possible que, quand nous vous avons dit que Nord Stream 2, c\u2019est une sorte de pr\u00e9paration \u00e0 la guerre, nous ayons entendu comme r\u00e9ponse \"c\u2019est purement \u00e9conomique, c\u2019est l\u2019\u00e9conomie, l\u2019\u00e9conomie\"           Avant son intervention par visioconf\u00e9rence devant les d\u00e9put\u00e9s, le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, a re\u00e7u jeudi matin une ovation debout du Bundestag allemand. Au lendemain d\u2019un discours en vid\u00e9o devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, le dirigeant ukrainien a exhort\u00e9 jeudi l\u2019Allemagne \u00e0 abattre le nouveau \u00ab\u00a0mur\u00a0\u00bb \u00e9rig\u00e9 en Europe contre la libert\u00e9 depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chancelier allemand salue les \u00ab\u00a0paroles percutantes\u00a0\u00bb de Volodymyr Zelensky au Bundestag, sans r\u00e9...","dateModified":"2022-03-17T11:39:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T10:47:33+00:00","articleBody":"     L\u2019agent du c\u00e9l\u00e8bre pianiste russe Boris Berezovsky a d\u00e9cid\u00e9 jeudi de ne plus le repr\u00e9senter \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, \u00e0 la suite des propos de l\u2019artiste sur l\u2019invasion russe. Boris Berezovsky \u00ab\u00a0s\u2019est exprim\u00e9 sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe lors d\u2019un talk-show de pure propagande et a tenu des propos qui ont choqu\u00e9, bless\u00e9 et laiss\u00e9 tous ceux qui connaissent l\u2019artiste et l\u2019homme dans une totale stup\u00e9faction. Cette incompr\u00e9hension a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement pour nous la plus totale\u00a0\u00bb, ont expliqu\u00e9 les Productions internationales Albert Sarfati, qui le repr\u00e9sentent depuis pr\u00e8s de vingt ans.           \u00ab\u00a0Nous condamnons avec virulence les propos tenus lors de son intervention et sommes, h\u00e9las, dans l\u2019obligation de suspendre la repr\u00e9sentation de Boris Berezovsky au sein de notre bureau.\u00a0\u00bb           Boris Berezovsky, 53 ans, \u00e9tait un invit\u00e9 r\u00e9gulier des festivals et des salles de concert \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, notamment en France, au Festival international de piano de La Roque-d\u2019Anth\u00e9ron ou encore au Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es, \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0Je comprends qu\u2019on ait piti\u00e9 d\u2019eux, qu\u2019on fasse les choses d\u00e9licatement. Mais ne pourrait-on pas arr\u00eater de s\u2019en soucier, les assi\u00e9ger et leur couper l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0?\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 cette star du piano lors d\u2019un talk-show sur la cha\u00eene f\u00e9d\u00e9rale pro-Kremlin Pervy Kanal le 10 mars, pr\u00e9cisant qu\u2019il parlait de Kiev. Les propos de l\u2019artiste ont provoqu\u00e9 l\u2019indignation dans le monde classique.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, des artistes consid\u00e9r\u00e9s comme pro-Poutine, tels que le chef d\u2019orchestre Valery Gergiev ou la soprano Anna Netrebko, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s persona non grata dans la majorit\u00e9 des salles occidentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pianiste russe Boris Berezovsky perd son agent pour avoir d\u00e9fendu l\u2019invasion de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-17T10:53:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T10:37:16+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nje sais que vous avez beaucoup de demandes, mais j'essaie une nouvelle fois.\r\nQuel est le statut des n\u00e9gociations? sont elles toujours en cours? J'ai cru comprendre qu'il y aurait un \u00e9change entre Poutine et Zelensky? Y a t-il une lueur d'espoir?    Stiglitz         Bonjour,          Les n\u00e9gociations entre les deux camps, qui se sont poursuivies hier, n\u2019ont pas repris. Aucune des deux d\u00e9l\u00e9gations n\u2019a donn\u00e9 d\u2019informations sur une nouvelle r\u00e9union en visioconf\u00e9rence aujourd\u2019hui. Mercredi, plusieurs responsables russes avaient avanc\u00e9 l\u2019id\u00e9e qu\u2019une neutralit\u00e9 de l\u2019Ukraine, sur le mod\u00e8le de la Su\u00e8de ou de l\u2019Autriche, pourrait \u00eatre un compromis, ce que Kiev a rejet\u00e9 car il n\u2019apporte pas des \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9 absolues\u00a0\u00bb \u00e0 son pays en cas d\u2019attaque.          Le n\u00e9gociateur ukrainien Mikha\u00eflo Podoliak avait alors r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que son pays exigeait \u00e9galement un cessez-le-feu et le retrait des troupes russes. \u00ab\u00a0Cela est possible uniquement par un dialogue direct\u00a0\u00bb entre Zelensky et Poutine, a-t-il dit sur Twitter. Mais ce n\u2019\u00e9tait qu\u2019une demande. Il n\u2019y a eu aucun \u00e9change direct entre les deux hommes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T10:38:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T10:15:45+00:00","articleBody":"         Un homme pleure \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du corps de sa m\u00e8re, qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e lorsqu\u2019un missile intercept\u00e9 a frapp\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 17 mars 2022. THOMAS PETER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/e7d10bd_1647507316513-524786.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T10:18:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T10:14:53+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a rejet\u00e9 la d\u00e9cision de la Cour internationale de justice (CIJ), plus haut tribunal de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), qui avait ordonn\u00e9 mercredi \u00e0 la Russie de suspendre imm\u00e9diatement ses op\u00e9rations militaires en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous ne pourrons pas tenir compte de cette d\u00e9cision\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, en rappelant que les deux parties \u2013 la Russie et l\u2019Ukraine \u2013 devaient \u00eatre d\u2019accord pour que la d\u00e9cision puisse \u00eatre mise en \u0153uvre.          La France avait salu\u00e9, un peu plus t\u00f4t, la d\u00e9cision de la CIJ\u00a0:           \u00ab\u00a0La France se tient pr\u00eate \u00e0 intervenir dans cette proc\u00e9dure, au soutien de l\u2019Ukraine, car cette affaire concerne \u00e9galement nos int\u00e9r\u00eats fondamentaux pour le plein respect du droit international.\u00a0\u00bb           Saisie le 26 f\u00e9vrier par les autorit\u00e9s ukrainiennes, deux jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, la CIJ avait ordonn\u00e9 mercredi \u00e0 la Russie la suspension imm\u00e9diate de ses op\u00e9rations militaires en Ukraine dans une premi\u00e8re ordonnance rendue en urgence, premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019une plus longue proc\u00e9dure. \u00ab\u00a0La Russie, comme tous les membres de l\u2019ONU, a l\u2019obligation de se conformer \u00e0 cette d\u00e9cision de la Cour\u00a0\u00bb, est-il rappel\u00e9 dans le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin rejette la d\u00e9cision de la CIJ lui ordonnant de suspendre son offensive","dateModified":"2022-03-17T10:37:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T09:55:33+00:00","articleBody":"    L'Ukraine semble disposer de nombreux abris \"anti bombes\". Comment l'expliquer?    Sylva          Bonjour,          Effectivement, l\u2019Ukraine dispose de milliers de\u00a0structures de ce type, h\u00e9rit\u00e9es de la guerre froide. A Kiev, il y en aurait environ 4\u00a0500. La mairie les r\u00e9pertorie depuis d\u00e9cembre\u00a02021, craignant une potentielle offensive de la Russie. Une carte officielle montrant l\u2019emplacement des abris a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e sur Internet par les autorit\u00e9s locales et partag\u00e9e massivement sur les r\u00e9seaux sociaux.          La g\u00e9rante du caf\u00e9 Cupidon, Albina Kotiuk, a ainsi d\u00e9couvert avec stup\u00e9faction que son \u00e9tablissement \u00e9tait un abri antibombes, comme nous l\u2019explique notre journaliste Faustine Vincent, sp\u00e9cialiste de l\u2019Europe orientale, dans ce reportage\u00a0:                    Lire aussi :  Crise en Ukraine\u00a0: les habitants de Kiev red\u00e9couvrent leurs abris antibombes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T10:20:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T09:45:35+00:00","articleBody":"         Des chauffeurs de taxi sont accueillis \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Madrid, en Espagne, le 17 mars 2022. Ces taxis espagnols se sont rendus en Pologne pour soutenir l\u2019\u00e9vacuation massive de r\u00e9fugi\u00e9s. SUSANA VERA \/ REUTERS\/               Des membres de Mensajeros de la Paz, une ONG, fournissent des informations aux personnes arriv\u00e9es avec les taxis. Madrid, Espagne, le 17 mars 2022. SUSANA VERA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/4d8ef57_1647498223015-524500.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le retour de taxis espagnols partis chercher des r\u00e9fugi\u00e9s en Pologne","dateModified":"2022-03-17T09:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T09:40:02+00:00","articleBody":"     On vous conseille vivement cet interview de Sabine Dullin, historienne, professeure des universit\u00e9s et chercheuse au centre d\u2019histoire de Sciences Po, sur le rapport de Vladimir Poutine, des dirigeants sovi\u00e9tiques et des tsars, au danger qui vient de l\u2019Ouest. Voici quelques extraits\u00a0:          Aux yeux de Vladimir Poutine, jusqu\u2019o\u00f9 les fronti\u00e8res de la Russie s\u2019\u00e9tendent-elles\u00a0?          La vision des fronti\u00e8res de la Russie a sans doute \u00e9volu\u00e9 chez M.\u00a0Poutine. Ce qui n\u2019a pas chang\u00e9, en revanche, c\u2019est l\u2019imp\u00e9ratif d\u2019une fronti\u00e8re \u00ab\u00a0\u00e9paisse\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire avec une zone tampon la plus large possible pour se pr\u00e9server des influences occidentales.          Officier de rang interm\u00e9diaire du KGB, en poste \u00e0 Dresde, en ex-Allemagne de l\u2019Est, Vladimir Poutine a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 pour aimer et servir le grand pays sovi\u00e9tique, un Etat-continent qui s\u2019impose avant 1989 comme une sorte d\u2019\u00e9vidence sur les cartes, de Minsk \u00e0 Vladivostok, de l\u2019Arctique \u00e0 la mer Noire, et qui poss\u00e8de un immense glacis de satellites.          M. Poutine s\u2019identifie \u00e0 ce destin de grande puissance, et le d\u00e9labrement territorial de l\u2019URSS lui fait honte. Depuis qu\u2019il est pr\u00e9sident, il a endoss\u00e9 la stature d\u2019un rassembleur des terres russes, russophones et orthodoxes. Le 12 juillet 2021, il a d\u00e9velopp\u00e9, dans un article, sa conception de l\u2019histoire, o\u00f9 le r\u00f4le moteur est celui de la nation \u00ab\u00a0grand-russe\u00a0\u00bb, autour de laquelle gravitent presque naturellement les Bi\u00e9lorusses et les Ukrainiens, qu\u2019il pr\u00e9f\u00e8re souvent appeler \u00ab\u00a0Petits-Russes\u00a0\u00bb.          Vladimir Poutine est profond\u00e9ment marqu\u00e9 par l\u2019effondrement de l\u2019URSS, qu\u2019il d\u00e9nonce comme \u00ab\u00a0la plus grande catastrophe g\u00e9opolitique du XXe si\u00e8cle\u00a0\u00bb. Veut-il reconstituer l\u2019Empire russe\u00a0?          Sa nostalgie de l\u2019Union sovi\u00e9tique est une affaire de c\u0153ur, pas de raison. D\u2019ailleurs, la F\u00e9d\u00e9ration de Russie peut encore s\u2019appeler \u00ab\u00a0empire\u00a0\u00bb au vu de sa multinationalit\u00e9 et de son syst\u00e8me autocratique. L\u2019ADN imp\u00e9rial colle de toute fa\u00e7on au destin russe. C\u2019est un cas unique dans l\u2019histoire europ\u00e9enne. L\u2019Empire s\u2019est s\u2019effondr\u00e9 et s\u2019est reconstitu\u00e9 deux fois en cent ans. Il est \u00e0 son apog\u00e9e territorial en\u00a01914 et en\u00a01945, et, dans les deux cas, il mord tr\u00e8s largement sur l\u2019Europe. N\u2019oublions pas qu\u2019en 1914, il englobait le royaume de Pologne, avec Varsovie et le grand-duch\u00e9 de Finlande.          L\u2019Empire \u00e9clate en morceaux lors de la r\u00e9volution bolchevique de 1917 et se r\u00e9duit en 1991. Dans ces phases de r\u00e9tr\u00e9cissement, il s\u2019\u00e9loigne de l\u2019Europe et prend une dimension davantage eurasiatique. La guerre de M.\u00a0Poutine en Ukraine et sa d\u00e9nonciation de l\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN relancent la peur d\u2019une reconqu\u00eate par Moscou des anciennes parties europ\u00e9ennes de l\u2019Empire, notamment les pays baltes. On est bien dans le temps d\u2019une sorte de revanche, trente ans apr\u00e8s, car M.\u00a0Poutine a v\u00e9cu la fin de l\u2019URSS comme une humiliation. Mais il ne s\u2019agit pas de restauration. Vladimir Poutine n\u2019aime pas la mani\u00e8re dont l\u2019URSS avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue par L\u00e9nine\u00a0!                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les dirigeants russes, des tsars \u00e0 l\u2019actuel ma\u00eetre du Kremlin, ont une obsession des fronti\u00e8res\u00a0\u00bb                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les dirigeants russes, depuis les tsars jusqu\u2019\u00e0 l\u2019actuel ma\u00eetre du Kremlin, ont une obsession d...","dateModified":"2022-03-17T09:45:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T09:31:46+00:00","articleBody":"     Cette premi\u00e8re tranche d\u2019int\u00e9r\u00eats li\u00e9s \u00e0 des obligations d\u2019un montant de 117 millions de dollars (106 millions d\u2019euros) a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re des finances russe. La date limite pour le paiement \u00e9tait le 16 mars, et n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e par la Russie, faisant craindre un d\u00e9but de d\u00e9faut de paiement. Il s\u2019agissait de la premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance d\u2019une s\u00e9rie d\u2019autres attendues en mars et en\u00a0avril.          Techniquement, Moscou disposait d\u2019une p\u00e9riode de gr\u00e2ce de trente jours pour se rattraper. Mais le symbole est l\u00e0\u00a0: touch\u00e9 par les sanctions \u00e9conomiques et presque enti\u00e8rement coup\u00e9 du syst\u00e8me bancaire mondial, l\u2019Etat russe n\u2019a pas \u00e9t\u00e9, dans une premier temps, capable de \u2013 ou n\u2019a pas voulu \u2013 rembourser sa dette.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un choix de l\u2019Etat russe\u00a0\u00bb, expliquait, le 10 mars au Monde, Sergue\u00ef Gouriev, ancien conseiller \u00e9conomique du gouvernement russe, r\u00e9fugi\u00e9 en France depuis 2012. Si les sanctions \u00e9conomiques sont lourdes, et les r\u00e9serves en devises de la banque centrale russe sont gel\u00e9es, Moscou continue, en effet, \u00e0 vendre son p\u00e9trole et son gaz, \u00e0 raison d\u2019environ 700\u00a0millions de dollars par jour. Piocher dans ces sommes, particuli\u00e8rement pour le paiement peu significatif de 117\u00a0millions de dollars, aurait \u00e9t\u00e9 possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir rembours\u00e9 une cr\u00e9ance de 117 millions de dollars","dateModified":"2022-03-17T10:12:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T09:18:41+00:00","articleBody":"     Le Th\u00e9\u00e2tre dramatique, dans le centre-ville de Marioupol, qui a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 par l\u2019aviation russe, mercredi, selon la mairie, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit mais l\u2019abri antibombes,  dans lequel \u00ab\u00a0plus d\u2019un millier\u00a0\u00bb de civils s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s, est intact, selon deux d\u00e9put\u00e9s ukrainiens.          Sur sa page page Facebook, Sergiy Taruta dit que \u00ab\u00a0les gens sortent vivants\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0Apr\u00e8s une terrible nuit d\u2019incertitude au matin du 22e jour de guerre, enfin de bonnes nouvelles de Marioupol\u00a0! L\u2019abri antibombes a surv\u00e9cu. \u00bb           Dmytro Gurin, autre d\u00e9put\u00e9 cit\u00e9 par la BBC et dont les parents \u00e9taient dans l\u2019abri, dit\u00a0: \u00ab\u00a0Nous venons de recevoir l\u2019information que l\u2019abri a tenu et que les gens ont surv\u00e9cu. On ne sait pas encore combien de personnes sont bless\u00e9es ou tu\u00e9es. Mais on dirait que la majorit\u00e9 d\u2019entre eux vont bien.\u00a0\u00bb          Les secours fouillaient les d\u00e9combres depuis mercredi apr\u00e8s-midi, et le bilan de cette attaque \u00e9tait donc inconnu, selon la mairie. Human Rights Watch a dit, mercredi, ne pas pouvoir \u00ab\u00a0exclure la possibilit\u00e9 d\u2019une cible militaire ukrainienne dans la zone du th\u00e9\u00e2tre, mais nous savons que le th\u00e9\u00e2tre abritait au moins 500 civils\u00a0\u00bb. La Russie d\u00e9ment avoir bombard\u00e9 le lieu et accuse le r\u00e9giment Azov, formation d\u2019extr\u00eame droite ukrainienne, sur qui il avait d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 de l\u2019attaque d\u2019une maternit\u00e9.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, Marioupol est un enfer \u00e0 ciel ouvert\u00a0\u00bb\u00a0: les t\u00e9moignages d\u2019Ukrainiennes ayant fui la ville                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019abri antibombes du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol bombard\u00e9 n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, selon deux d\u00e9put\u00e9s uk...","dateModified":"2022-03-17T10:13:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#281016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T09:18:39+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, de nombreuses attaques informatiques en d\u00e9ni de service \u2013 saturer de connexions un site Internet pour le rendre inaccessible \u2013 se sont multipli\u00e9es \u00e0 l\u2019encontre des sites russes.          Un groupe de volontaires, rassemblant plus de 300\u00a0000 membres sur Telegram, pr\u00e9tend jouer un r\u00f4le crucial dans ces offensives, qui ont vis\u00e9 banques, sites d\u2019information ou sites gouvernementaux. Les autorit\u00e9s russes tentent de trouver la parade.          Selon l\u2019agence de presse TASS, le minist\u00e8re du num\u00e9rique russe a commenc\u00e9 \u00e0 proc\u00e9der au filtrage d\u2019une partie du trafic Internet en provenance de l\u2019\u00e9tranger dans l\u2019espoir de limiter l\u2019impact des attaques. D\u2019apr\u00e8s le minist\u00e8re, ces attaques sont \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb et seraient \u00ab\u00a0deux \u00e0 trois fois plus puissantes que les incidents les plus s\u00e9rieux enregistr\u00e9s par le pass\u00e9\u00a0\u00bb. Selon le m\u00e9dia \u00e9conomique russe RBC, le minist\u00e8re du num\u00e9rique aurait propos\u00e9 son aide aux banques russes pour y faire face.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s russes prennent des mesures pour parer aux cyberattaques","dateModified":"2022-03-17T09:24:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T09:18:32+00:00","articleBody":"         Lilia et sa chienne, Kelly, r\u00e9fugi\u00e9es au sous-sol de l\u2019\u00e9glise des Saints-Ap\u00f4tres-Pierre-et-Paul, de Lviv, utilis\u00e9e comme abri antibombardement lors d\u2019une alerte, \u00e0 Lviv, en Ukraine, le\u00a015\u00a0mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/03f1848_1647508140144-15032022-l2510903.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un abri antiatomique \u00e0 Lviv","dateModified":"2022-03-17T10:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T09:16:54+00:00","articleBody":"    La position de Total de rester en Ukraine a-t-elle evoluee?    Jopi         Bonjour,          Pour l\u2019instant, la position de TotalEnergies (nouveau nom de Total depuis mai\u00a02021) quant \u00e0 sa pr\u00e9sence en Russie n\u2019a pas \u00e9volu\u00e9. Comme expliqu\u00e9 dans cet article du Monde, les int\u00e9r\u00eats de Total dans le pays sont nombreux. Le groupe est actionnaire du g\u00e9ant russe du gaz Novatek \u00e0 19,4\u00a0% \u2013 o\u00f9 il c\u00f4toie, au capital, un proche de Vladimir Poutine, Guennadi Timtchenko, vis\u00e9 par les sanctions europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines. TotalEnergies est par ailleurs actif dans plusieurs projets importants, notamment en Sib\u00e9rie. En\u00a02020, 17\u00a0% de sa production p\u00e9tro-gazi\u00e8re et 24\u00a0% de ses r\u00e9serves se trouvaient sur le territoire russe.          Depuis le d\u00e9but du conflit, le groupe dirig\u00e9 par Patrick\u00a0Pouyann\u00e9 s\u2019est content\u00e9 d\u2019assurer qu\u2019il n\u2019engagerait pas de nouveau projet en Russie et qu\u2019il \u00ab\u00a0condamn[ait] l\u2019agression militaire de la Russie envers l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Le 7\u00a0mars, le PDG de TotalEnergies avait assur\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait pas de pression de la part des \u00ab\u00a0plus hautes autorit\u00e9s\u00a0\u00bb fran\u00e7aises pour quitter la Russie.          De son c\u00f4t\u00e9, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, avait r\u00e9pondu aux critiques concernant le choix de TotalEnergies de ne pas quitter la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce qui m\u2019importe, c\u2019est que les entreprises fran\u00e7aises appliquent les sanctions qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es\u00a0\u00bb. Il avait relev\u00e9 que le \u00ab\u00a0quatri\u00e8me paquet\u00a0\u00bb de sanctions adopt\u00e9 lundi par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0pr\u00e9voit que les entreprises n\u2019aient pas de nouveaux investissements en Russie\u00a0\u00bb, et qu\u2019\u00e0 cet \u00e9gard \u00ab\u00a0Total avait devanc\u00e9 ces nouvelles sanctions en l\u2019annon\u00e7ant\u00a0\u00bb d\u00e9j\u00e0 ces derniers jours en ce qui le concernait.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire notre article sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Rester en Russie, le pari contest\u00e9 de TotalEnergies                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T09:18:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T09:14:41+00:00","articleBody":"     Les craintes d\u2019une p\u00e9nurie de bl\u00e9, dont le tiers des exportations dans le monde proviennent d\u2019Ukraine et de Russie, ont fait bondir les cours. Ils se sont envol\u00e9s de 70 %, quelques jours apr\u00e8s l\u2019offensive militaire russe, alors qu\u2019ils avaient d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 au cours des deux derni\u00e8res ann\u00e9es. L\u2019OCDE anticipe, pour 2022, une baisse des exportations de bl\u00e9 dans le monde, comprise entre 7 % et 12 %, et entre 5 % et 7 % pour les autres c\u00e9r\u00e9ales. Une hausse qui fait craindre l\u2019aggravation de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans les r\u00e9gions d\u2019Afrique et du Moyen-Orient, o\u00f9 des pays comme l\u2019Egypte importent 80 % de leur bl\u00e9 de Russie et d\u2019Ukraine.          A la fin de f\u00e9vrier, le cours du baril de p\u00e9trole est \u00e9galement mont\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 139\u00a0dollars (126\u00a0euros), un niveau jamais atteint depuis dix ans, avant de refluer au-dessous de la barre des 100 dollars. Sortis fragilis\u00e9s de la pand\u00e9mie de Covid-19, les pays du Sud ont des marges budg\u00e9taires bien plus r\u00e9duites pour amortir ce choc. Leurs habitants ressentent durement la hausse des prix, avec une part de leurs d\u00e9penses consacr\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9nergie et \u00e0 l\u2019alimentation bien plus \u00e9lev\u00e9e qu\u2019ailleurs. \u00ab\u00a0La forte hausse des co\u00fbts des denr\u00e9es alimentaires et des carburants pourrait accro\u00eetre le risque de troubles dans certaines r\u00e9gions, de l\u2019Afrique subsaharienne et de l\u2019Am\u00e9rique latine au Caucase et \u00e0 l\u2019Asie centrale\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient le Fonds mon\u00e9taire international (FMI), dans une note publi\u00e9e mardi 15 mars.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine va ralentir la reprise mondiale                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine brise l\u2019\u00e9lan de la reprise mondiale","dateModified":"2022-03-17T09:16:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T08:57:24+00:00","articleBody":"               Avant son intervention par visioconf\u00e9rence devant les d\u00e9put\u00e9s, le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, a re\u00e7u jeudi matin une ovation debout du Bundestag allemand. Au lendemain d\u2019un discours en vid\u00e9o devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, le dirigeant ukrainien a exhort\u00e9 jeudi l\u2019Allemagne \u00e0 abattre le nouveau \u00ab\u00a0mur\u00a0\u00bb \u00e9rig\u00e9 en Europe contre la libert\u00e9 depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.           \u00ab\u00a0Cher Monsieur le Chancelier (Olaf) Scholz, d\u00e9truisez ce mur, donnez \u00e0 l\u2019Allemagne le r\u00f4le de leader qu\u2019elle m\u00e9rite.\u00a0\u00bb           Le pr\u00e9sident ukrainien a regrett\u00e9 dans son discours les \u00e9troites relations \u00e9conomiques tiss\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es entre Berlin et Moscou, en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique notamment. Ces projets men\u00e9s par l\u2019Allemagne et la Russie, \u00ab\u00a0c\u2019\u00e9tait le ciment pour le nouveau mur\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 M. Zelensky. Volodymyr Zelensky a ainsi not\u00e9 l\u2019h\u00e9sitation de l\u2019Allemagne lorsqu\u2019il s\u2019agissait d\u2019imposer certaines des sanctions les plus s\u00e9v\u00e8res \u00e0 la Russie, de peur que cela ne nuise \u00e0 l\u2019\u00e9conomie allemande.          Le dirigeant ukrainien a \u00e9galement critiqu\u00e9 le soutien du gouvernement allemand au projet de gazoduc Nord Stream 2 \u2013 au point \u00ab\u00a0mort\u00a0\u00bb d\u00e9sormais, selon les Etats-Unis \u2013 destin\u00e9 \u00e0 acheminer du gaz naturel de Russie. L\u2019Ukraine, comme les Etats-Unis et d\u2019autres pays, s\u2019\u00e9tait notamment oppos\u00e9e au projet, avertissant qu\u2019il mettait en danger la s\u00e9curit\u00e9 ukrainienne et europ\u00e9enne.          Notre correspondant en Allemagne, Thomas Wieder, a suivi cette intervention\u00a0:                    Selon l\u2019institut \u00e9conomique IfW Kiel, la guerre en Ukraine va nettement ralentir la reprise \u00e9conomique allemande et diviser par deux \u00e0 2,1\u00a0% la croissance attendue du PIB en 2022. Les cons\u00e9quences du conflit devraient amputer le PIB du pays de \u00ab\u00a0quelque 90 milliards d\u2019euros cette ann\u00e9e et l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0retarder au second semestre le retour au niveau d\u2019avant Covid\u00a0\u00bb de la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne, a-t-il estim\u00e9 jeudi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky re\u00e7oit une ovation du Bundestag","dateModified":"2022-03-17T11:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T08:56:29+00:00","articleBody":"     C\u2019est un point de passage in\u00e9vitable pour celui qui emprunte les routes de l\u2019Ukraine en guerre. Dans l\u2019ouest, le sud, l\u2019est et le nord du pays, dans les zones qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 prises par les forces arm\u00e9es russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion lanc\u00e9e par Vladimir Poutine le 24\u00a0f\u00e9vrier, les checkpoints dominent les axes routiers. Plant\u00e9s \u00e0 intervalles r\u00e9guliers, ces barrages de toutes les tailles contr\u00f4lent les automobilistes \u00e0 la recherche des groupes d\u2019infiltr\u00e9s russes qui tenteraient d\u2019attaquer les villes.              Andri, civil montant la garde sur un checkpoint, arm\u00e9 de son revolver, dans l\u2019est de Lviv, Ukraine, le 15 mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Volodymyr, civil montant la garde sur un checkpoint, arm\u00e9 d\u2019un fusil \u00e0 pompe. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Des cocktails Molotov, stock\u00e9s dans une cage au pied du checkpoint. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/4fa5ae7_1647506849345-15032022-l2510595.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur un checkpoint \u00e0 l\u2019est de Lviv","dateModified":"2022-03-17T09:07:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T08:55:28+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous nous expliquer ce qu\u2019est cette fameuse \u201ccinqui\u00e8me colonne\u201d ?     Et les 4 premi\u00e8res ?         Quelle est cette \"fameuse 5eme colonne\" mentionn\u00e9e par Poutine ?    Cam         Bonjour,          Le pr\u00e9sident russe, dans son discours tr\u00e8s virulent contre les pays occidentaux, les a accus\u00e9s de \u00ab\u00a0miser sur la fameuse cinqui\u00e8me colonne, sur les tra\u00eetres, sur ceux qui gagnent leur argent ici, mais qui vivent ailleurs. Qui vivent non pas au sens g\u00e9ographique, mais dans leur t\u00eate, avec leurs id\u00e9es serviles\u00a0\u00bb.           On ne peut savoir si la diatribe visait des personnes en particulier, mais l\u2019expression de \u00ab\u00a0cinqui\u00e8me colonne\u00a0\u00bb est utilis\u00e9e par le r\u00e9gime russe, comme par d\u2019autres r\u00e9gimes en guerre par le pass\u00e9, pour d\u00e9signer l\u2019ennemi \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur m\u00eame du pays, \u00e0 savoir ceux qui critiquent le pouvoir. Elle \u00e9tait notamment  utilis\u00e9e par Vladislav Sourkov, ancien conseiller historique de Vladimir Poutine, qui supervisait le dossier ukrainien au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000.          L\u2019historienne Sabine Dullin revient sur cette peur de l\u2019\u00e9tranger dans l\u2019URSS et la Russie\u00a0:           \u00ab\u00a0Sous l\u2019empire [russe], il y a d\u00e9j\u00e0 l\u2019obsession militaire du contr\u00f4le des fronti\u00e8res. Mais une x\u00e9nophobie in\u00e9dite na\u00eet avec l\u2019URSS. De l\u2019\u00e9tranger vient l\u2019agent de l\u2019imp\u00e9rialisme, l\u2019espion, celui qui veut subvertir l\u2019\u0153uvre socialiste. C\u2019est que la fronti\u00e8re s\u00e9pare du capitalisme\u00a0: elle est id\u00e9ologique. La menace \u00e9trang\u00e8re s\u2019appuie aussi sur des \u201ccinqui\u00e8mes colonnes\u201d \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.            C\u2019est tr\u00e8s frappant de retrouver tout ce m\u00e9canisme x\u00e9nophobe sous Poutine, avec la notion juridique, inscrite dans la loi depuis 2012, d\u2019\u201cagent de l\u2019\u00e9tranger\u201d, qui stigmatise. Comme si l\u2019\u00e9tranger \u00e9tait forc\u00e9ment hostile et s\u2019alliait \u00e0 des acteurs sociaux dans le pays pour porter atteinte \u00e0 l\u2019unit\u00e9 nationale et \u00e0 l\u2019Etat.\u00a0\u00bb                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Pour Poutine, les questions m\u00e9morielles sont plus centrales que jamais\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T09:08:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T08:34:21+00:00","articleBody":"     Le journal, qui d\u00e9crit quotidiennement l\u2019\u00ab\u00a0aide\u00a0\u00bb russe et les \u00ab\u00a0nazis\u00a0\u00bb ukrainiens, n\u2019a pas d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 ses habitudes au lendemain de l\u2019irruption en direct sur le plateau de la journaliste Marina Ovsiannikova pour d\u00e9noncer \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine.          Voici des extraits de l\u2019article de notre correspondant \u00e0 Moscou\u00a0:           \u00ab\u00a0Mardi 15 mars, Ekaterina Andre\u00efeva est de retour \u00e0 son poste, celui qu\u2019elle occupe sans interruption depuis 1998\u00a0: pr\u00e9sentatrice du JT de 21 heures, sur la principale cha\u00eene publique. M\u00eame d\u00e9bit de mitraillette que la veille, m\u00eame visage de cire connu dans tous les foyers russes. La pr\u00e9sentatrice s\u2019est chang\u00e9e, mais son tee-shirt affiche, comme la veille, un c\u0153ur malicieux.            Normalit\u00e9 en plateau, normalit\u00e9 d\u2019un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 russe largement consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u201cop\u00e9ration sp\u00e9ciale\u201d conduite par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine. Les nouvelles du front sont sommaires\u00a0: \u201cAujourd\u2019hui, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a fait \u00e9tat de la liquidation d\u2019une base de n\u00e9onazis et de mercenaires \u00e9trangers dans les environs de Kiev\u201d, informe la pr\u00e9sentatrice. Br\u00e8ves images de v\u00e9hicules d\u00e9truits et d\u2019armes \u2013 am\u00e9ricaines \u2013 saisies. Pour une fois, pas de rapport sur les d\u00e9fections en masse de soldats ukrainiens mal nourris fuyant \u201cle fascisme\u201d.            Place, plut\u00f4t, \u00e0 \u201cnos h\u00e9ros, ceux qui risquent chaque jour leur vie pour la paix en Ukraine et la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie\u201d. Exploits des d\u00e9cor\u00e9s du jour (\u201ca contre-attaqu\u00e9 sous le feu ennemi\u2026\u201d), visite \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de quelques bless\u00e9s. Tous sont impatients de retrouver leur unit\u00e9\u201d, assure Ekaterina Andre\u00efeva. H\u00e9ros encore, ces soldats russes qui distribuent de l\u2019aide humanitaire \u00e0 des habitants de la r\u00e9gion de Kiev, \u201co\u00f9 les magasins ont \u00e9t\u00e9 pill\u00e9s\u201d. Les hommes travaillent \u201cavec attention et respect\u201d. Un m\u00e9decin militaire donne des gouttes pour les yeux \u00e0 un enfant, sa m\u00e8re est \u00e9mue.            Fait inhabituel, l\u2019ouverture du journal est consacr\u00e9e \u00e0 Marioupol, un nom que l\u2019on entend peu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe\u00a0: \u201cEnfin en libert\u00e9, des habitants racontent les horreurs que leur font subir les nationalistes ukrainiens.\u201d Habitu\u00e9s aux r\u00e9cits de ces horreurs, les t\u00e9l\u00e9spectateurs en seront pour leurs frais. Est seulement montr\u00e9e l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un autobus de r\u00e9fugi\u00e9s de la ville c\u00f4ti\u00e8re ukrainienne, \u201cqui ont fui en rampant sous les tirs\u201d. Leurs immeubles ont br\u00fbl\u00e9 ou sont d\u00e9truits. Ils sont \u00e9puis\u00e9s, \u00e2g\u00e9s pour la plupart, mais on n\u2019en saura pas plus\u00a0: ni ce qu\u2019ils ont fui, ni pourquoi leur ville est bombard\u00e9e, et encore moins par qui.\u00a0\u00bb                     Lire aussi :  Un JT ordinaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un JT de 21 heures ordinaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat russe","dateModified":"2022-03-17T08:48:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T08:14:23+00:00","articleBody":"               \u00ab\u00a0Vous vous inqui\u00e9tez \u00e0 la fois pour vous et pour votre b\u00e9b\u00e9\u00a0\u00bb, explique Alina Bondarenko, allong\u00e9e sur le lit de la maternit\u00e9 de Mykola\u00efv. Elle vient d\u2019accoucher, et s\u2019inqui\u00e8te de l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 que les Russes bombardent l\u2019\u00e9tablissement m\u00e9dical. \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins de cas o\u00f9 les bombardements ont continu\u00e9 malgr\u00e9 la croix rouge peinte sur le toit\u00a0\u00bb, explique, en effet, Andri Hryvanov, le m\u00e9decin-chef de la maternit\u00e9.          \u00ab\u00a0Aucune convention n\u2019est respect\u00e9e\u00a0\u00bb, s\u2019agace le soignant. Les patientes de la maternit\u00e9 multiplient les allers-retours entre les \u00e9tages et le sous-sol, o\u00f9 elles se mettent \u00e0 l\u2019abri d\u00e8s que les sir\u00e8nes d\u2019alerte a\u00e9riennes retentissent. Mais lorsque l\u2019heure d\u2019accoucher sonne, les futures mamans doivent remonter, et ainsi \u00eatre davantage vuln\u00e9rables aux attaques russes. \u00ab\u00a0Notre personnel essaie d\u2019effectuer les op\u00e9rations le plus vite possible et de mettre des rideaux lourds aux fen\u00eatres pour att\u00e9nuer la lumi\u00e8re\u00a0\u00bb et ne pas se faire remarquer de l\u2019arm\u00e9e russe, explique Andri Hryvanov.          Ces pr\u00e9cautions sont indispensables, car tout le monde au sein de la maternit\u00e9 de Mykola\u00efv a entendu parler de l\u2019attaque de celle de Marioupol, le 9\u00a0mars. Une femme enceinte y a perdu la vie et son b\u00e9b\u00e9 est mort-n\u00e9, selon les informations rapport\u00e9es par l\u2019agence de presse American Press. Alina Bondarenko craint que le sc\u00e9nario se r\u00e9p\u00e8te. \u00ab\u00a0Si on est touch\u00e9s par un missile, il ne restera plus rien\u00a0\u00bb, s\u2019inqui\u00e8te-t-elle, tandis que son compagnon berce leur nouveau-n\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00ab\u00a0\u00e9puisante\u00a0\u00bb inqui\u00e9tude des femmes enceintes en Ukraine","dateModified":"2022-03-17T08:23:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T08:09:50+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde !\r\n\r\nEst il vrai que des navires du Panama ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s par les russes en mer noire ?\r\n\r\nMerci pour votre live et bonne journee    Geoffrey         Bonjour Geoffrey,          Un navire marchand battant pavillon panam\u00e9en a bien \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par des tirs de missiles russes en mer Noire, et deux autres ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, selon l\u2019Autorit\u00e9 maritime du Panama. Les \u00e9quipages sont sains et saufs.          Une dizaine de bateaux battant pavillon panam\u00e9en qui assurent notamment le transport de c\u00e9r\u00e9ales, et environ 150\u00a0hommes d\u2019\u00e9quipage de ces navires, sont bloqu\u00e9s en mer Noire. \u00ab\u00a0La marine de guerre russe\u00a0\u00bb interdit \u00e0 pr\u00e8s de 300\u00a0navires de diff\u00e9rentes nations de \u00ab\u00a0sortir de la mer Noire\u00a0\u00bb, a dit l\u2019administrateur de l\u2019Autorit\u00e9 maritime panam\u00e9enne.                    Lire aussi :  La mer Noire, fronti\u00e8re de plus en plus dangereuse entre les zones d\u2019influence russe et europ\u00e9enne                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T08:17:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T07:53:50+00:00","articleBody":"    Pouvez vous nous en dire plus sur cette soci\u00e9t\u00e9 Maxar technologies ?    Olivier         Bonjour Olivier,          MaxarTtechnologies, dont nous utilisons les images satellitaires pour identifier des bombardements et mouvements des troupes russes sur le territoire ukrainien, est une entreprise de technologie spatiale am\u00e9ricaine qui fournit des images satellites haute r\u00e9solution, d\u2019abord \u00e0 vis\u00e9e commerciale. Ses images sont toutefois mises \u00e0 disposition de la presse dans un souci d\u2019acc\u00e8s libre \u00e0 l\u2019information.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T08:17:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T07:37:02+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky accuse la Russie d\u2019\u00eatre un \u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien r\u00e9agissait au bombardement d\u2019un th\u00e9\u00e2tre et de couloirs humanitaires cens\u00e9s \u00e9vacuer des civils de la ville de Marioupol, pris pour cibles par l\u2019aviation russe\u00a0: \u00ab\u00a0Les soldats russes n\u2019ont pas cess\u00e9 de tirer et n\u2019ont pu garantir leur s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s le Congr\u00e8s am\u00e9ricain mercredi, il doit s\u2019exprimer devant le Bundestag aujourd\u2019hui.          Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0les propos hypocrites de l\u2019Occident\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0cinqui\u00e8me colonne\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident russe a prononc\u00e9 un discours tr\u00e8s virulent contre les pays occidentaux, tout en r\u00e9p\u00e9tant que l\u2019op\u00e9ration militaire \u00e9tait \u00ab\u00a0un succ\u00e8s\u00a0\u00bb\u00a0:           \u00ab\u00a0Derri\u00e8re les propos hypocrites et les actions entreprises aujourd\u2019hui par l\u2019Occident se cachent des objectifs g\u00e9opolitiques hostiles. Ils ne veulent tout simplement pas d\u2019une Russie forte et souveraine (\u2026) Bien s\u00fbr, ils [les Occidentaux] essaieront de miser sur la fameuse cinqui\u00e8me colonne, sur les tra\u00eetres, sur ceux qui gagnent leur argent ici, mais qui vivent ailleurs. Qui vivent non pas au sens g\u00e9ographique, mais dans leur t\u00eate, avec leurs id\u00e9es serviles\u00a0\u00bb           Les pourparlers ont continu\u00e9. Malgr\u00e9 les bombardements russes et les combats dans plusieurs r\u00e9gions, les deux d\u00e9l\u00e9gations ont \u00e9chang\u00e9, mercredi. Plusieurs responsables russes ont avanc\u00e9 l\u2019id\u00e9e qu\u2019une neutralit\u00e9 de l\u2019Ukraine, sur le mod\u00e8le de la Su\u00e8de ou de l\u2019Autriche, pourrait \u00eatre un compromis, ce que Kiev a rejet\u00e9 car il n\u2019apporte pas des \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9 absolues\u00a0\u00bb \u00e0 son pays en cas d\u2019attaque. Le n\u00e9gociateur ukrainien Mikha\u00eflo Podoliak a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que son pays exigeait \u00e9galement un cessez-le-feu et le retrait des troupes russes. \u00ab\u00a0Cela est possible uniquement par un dialogue direct\u00a0\u00bb entre Zelensky et Poutine, a-t-il dit sur Twitter.          La Russie fait un premier pas vers un d\u00e9faut de paiement. Le gouvernement russe n\u2019a pas vers\u00e9 les 117\u00a0millions de dollars (106\u00a0millions d\u2019euros) d\u2019int\u00e9r\u00eats sur deux obligations qu\u2019il devait. De facto, la F\u00e9d\u00e9ration de Russie n\u2019a pas honor\u00e9 son \u00e9ch\u00e9ance de remboursement. Techniquement, Moscou dispose d\u2019une p\u00e9riode de gr\u00e2ce de trente jours pour se rattraper. Mais le symbole est l\u00e0\u00a0: l\u2019Etat russe n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 capable de \u2013 ou n\u2019a pas voulu \u2013 rembourser sa dette. Il est rel\u00e9gu\u00e9 au rang de Belize ou du Suriname, les deux derniers pays \u00e0 s\u2019\u00eatre trouv\u00e9s dans cette situation.          Les Etats-Unis vont fournir plus d\u2019aide militaire et financi\u00e8re. Washington a promis 800\u00a0millions de dollars (725\u00a0millions d\u2019euros) de plus au titre de l\u2019aide militaire \u00e0 Kiev, soit une enveloppe \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb de 1 milliard de dollars en une semaine. \u00ab\u00a0Nous aidons l\u2019Ukraine \u00e0 se doter de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne suppl\u00e9mentaires et de plus longue port\u00e9e\u00a0\u00bb, notamment des lance-missiles sol-air portables, des drones Switchblade et des syst\u00e8mes antichars, a dit le pr\u00e9sident Joe Biden. Il a conclu en qualifiant Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb, des propos \u00ab\u00a0inacceptables et impardonnables\u00a0\u00bb, a r\u00e9pliqu\u00e9 le Kremlin.          R\u00e9union d\u2019urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU. Le Royaume-Uni, les Etats-Unis, l\u2019Albanie, la France, la Norv\u00e8ge et l\u2019Irlande ont demand\u00e9 cette r\u00e9union avant un vote, pr\u00e9vu pour vendredi, sur une r\u00e9solution garantissant aux civils ukrainiens une protection \u00ab\u00a0dans des situations vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb, sans pour autant mentionner la responsabilit\u00e9 de la Russie dans cette guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les r\u00e9actions, les \u00e9changes diplomatiques et les n\u00e9gociations","dateModified":"2022-03-17T12:44:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T07:18:41+00:00","articleBody":"         Une femme \u00e9vacu\u00e9e de Marioupol \u00e0 son arriv\u00e9e sur le parking d\u2019un centre commercial \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville de Zaporijia, qui est maintenant un centre d\u2019enregistrement pour les personnes d\u00e9plac\u00e9es, le 16 mars 2022. EMRE CAYLAK \/ AFP               Un convoi quittant Marioupol, en mars 2022. NATIONAL POLICE OF UKRAINE \/ VIA REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/cbb03c6_1647501195831-284473.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T07:32:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T06:59:13+00:00","articleBody":"          L\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e sur le territoire ukrainien il y a exactement trois semaines, et apr\u00e8s une avanc\u00e9e sur plusieurs fronts, les lignes se sont stabilis\u00e9es. \u00ab\u00a0Les forces russes n\u2019ont plus lanc\u00e9 d\u2019attaques de grande ampleur depuis le 4\u00a0mars\u00a0\u00bb, r\u00e9sume Michel Goya, ancien militaire et historien sur son compte Twitter. Les services de renseignement et de d\u00e9fense am\u00e9ricains font le m\u00eame constat\u00a0: une progression stopp\u00e9e, et donc une utilisation massive de missiles. Selon des sources cit\u00e9es par le New York Times, la Russie aurait tir\u00e9 plus de 980\u00a0missiles depuis le d\u00e9but de la guerre.          Marioupol assi\u00e9g\u00e9e, bombard\u00e9e et priv\u00e9e de couloirs humanitairesL\u2019Ukraine a accus\u00e9 l\u2019aviation russe d\u2019avoir vis\u00e9 le Th\u00e9\u00e2tre dramatique, dans le centre-ville, dans lequel \u00ab\u00a0plus d\u2019un millier\u00a0\u00bb de civils s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s, selon la mairie. \u00ab\u00a0Des gens se cachaient l\u00e0-bas. Certains ont eu la chance de survivre, mais malheureusement ils n\u2019ont pas tous \u00e9t\u00e9 chanceux\u00a0\u00bb, a dit le maire de la ville, Vadym Bo\u00eftchenko. Aucun bilan n\u2019a pour l\u2019instant \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, car les secours ne peuvent encore fouiller les d\u00e9combres.          Des images diffus\u00e9es par des responsables ukrainiens montrent le b\u00e2timent de trois \u00e9tages pulv\u00e9ris\u00e9. Maxar Technologies, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019imagerie satellite, a diffus\u00e9 une autre photo, prise lundi selon elle, o\u00f9 l\u2019on voit le mot \u00ab\u00a0enfants\u00a0\u00bb \u00e9crit sur le sol, en immenses lettres blanches et en russe.               AP           Human Rights Watch a dit ne pas pouvoir \u00ab\u00a0exclure la possibilit\u00e9 d\u2019une cible militaire ukrainienne dans la zone du th\u00e9\u00e2tre, mais nous savons que le th\u00e9\u00e2tre abritait au moins 500\u00a0civils\u00a0\u00bb. La Russie d\u00e9ment avoir bombard\u00e9 le lieu et accuse le bataillon d\u2019extr\u00eame droite ukrainien Azov, sur qui il avait d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 de l\u2019attaque d\u2019une maternit\u00e9.          Assi\u00e9g\u00e9, priv\u00e9 de couloirs humanitaires durables et bombard\u00e9 sans cesse depuis seize jours, le grand port du sud de l\u2019Ukraine a subi des destructions inimaginables pour ses habitants. Le Monde a pu joindre, mercredi au t\u00e9l\u00e9phone, deux habitantes tout juste \u00e9vacu\u00e9es.\u00a0Ils seraient encore 300\u00a0000 \u00e0 survivre dans des conditions terribles\u00a0:           \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, Marioupol est un enfer \u00e0 ciel ouvert. Des quartiers entiers ont \u00e9t\u00e9 ras\u00e9s. C\u2019est difficile de rendre compte de ce qui se passe. Les h\u00f4pitaux sont d\u00e9truits, les \u00e9coles\u2026 Les bombes ont aussi \u00e9cras\u00e9 des abris o\u00f9 se r\u00e9fugiaient des milliers de personnes. Le centre-ville n\u2019est pas plus \u00e9pargn\u00e9 que le reste.\u00a0\u00bb               Une image satellite des b\u00e2timents en feu dans une zone r\u00e9sidentielle du nord-est de Chernihiv, en Ukraine, le mercredi\u00a016\u00a0mars\u00a02022. MAXAR TECHNOLOGIES \/ AP           Raids a\u00e9riens \u00e0 Kharkiv, fin de couvre-feu \u00e0 Kiev. L\u2019arm\u00e9e russe utilise depuis plusieurs semaines la m\u00eame tactique \u2013 un encerclement progressif et un barrage continu de tirs d\u2019artillerie \u2013 pour tenter de prendre le contr\u00f4le de la deuxi\u00e8me plus grande ville ukrainienne, o\u00f9 au moins 500 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les responsables locaux. \u00ab\u00a0Nous subissons de grandes pertes, 53 citoyens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier\u00a0\u00bb, a dit le gouverneur Viacheslav Chaus, sans que ce bilan puisse \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9 ind\u00e9pendamment.          La capitale devrait conna\u00eetre la fin d\u2019un couvre-feu en place depuis mardi soir, apr\u00e8s avoir subi de nombreux tirs d\u2019artillerie en d\u00e9but de semaine. Jeudi, les d\u00e9bris d\u2019un missile sont tomb\u00e9s sur un immeuble r\u00e9sidentiel et ont tu\u00e9 une personne. Dans le Nord-Ouest, des combats continuent sporadiquement dans les localit\u00e9s d\u2019Irpin, Boutcha et Hostomel.          \u00ab\u00a0Le syst\u00e8me de sant\u00e9 est devenu une cible\u00a0\u00bb militaire. L\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) dit n\u2019avoir jamais vu autant d\u2019attaques militaires sur le syst\u00e8me de sant\u00e9 qu\u2019actuellement en Ukraine. Elle a authentifi\u00e9 43\u00a0attaques contre des installations m\u00e9dicales ou des travailleurs de la sant\u00e9. \u00ab\u00a0Cela commence \u00e0 faire partie de la strat\u00e9gie et des tactiques de la guerre. C\u2019est totalement inacceptable, c\u2019est contraire au droit humanitaire international\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Michael Ryan, chef des urgences de l\u2019OMS.          Le bilan humain. Pr\u00e8s de 700 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre et plus de 1\u00a0110 autres bless\u00e9s, selon l\u2019ONU. Mais ces chiffres \u00e9tant tr\u00e8s difficiles \u00e0 v\u00e9rifier, notamment lorsque sur le terrain les combats ou les bombardements ont encore lieu, l\u2019ONU insiste sur le fait que ses bilans quotidiens sont probablement tr\u00e8s inf\u00e9rieurs \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Pr\u00e8s de 1\u00a0300 militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, selon le pr\u00e9sident ukrainien, alors que la Russie n\u2019a diffus\u00e9, le 2\u00a0mars, qu\u2019un seul et unique bilan\u00a0: 498\u00a0soldats tu\u00e9s.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/9d630bf_ba9b991e5081404297bbc17d9f5bc7e6-85832012a68f461aa9b63dc885b55968-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine","dateModified":"2022-03-17T12:44:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T06:46:20+00:00","articleBody":"         Une image satellite des b\u00e2timents en feu dans une zone r\u00e9sidentielle du nord-est de Chernihiv, en Ukraine, mercredi\u00a016\u00a0mars\u00a02022. MAXAR TECHNOLOGIES \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/475aa6b_1647498381736-168137.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T06:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T06:42:59+00:00","articleBody":"    Les russes ont-ils r\u00e9ussi \u00e0 payer leur \u00e9ch\u00e9ance de 117 millions de dollars de remboursements hier ?    Otage         Bonjour Otage,          Toute la journ\u00e9e, mercredi 16\u00a0mars, les cr\u00e9anciers ont attendu et un vrai suspense s\u2019est install\u00e9. Apr\u00e8s 1918 et 1998, la Russie s\u2019appr\u00eatait-elle, une nouvelle fois, \u00e0 \u00eatre en d\u00e9faut de paiement\u00a0? Le gouvernement devait verser 117\u00a0millions de dollars (106\u00a0millions d\u2019euros) d\u2019int\u00e9r\u00eats sur deux obligations. Allait-il le faire\u00a0? Peu apr\u00e8s le d\u00e9jeuner, le ministre des finances russe, Anton Silouanov, a ajout\u00e9 \u00e0 la confusion\u00a0: il a promis que le paiement \u00e9tait \u00ab\u00a0en cours\u00a0\u00bb, mais que, \u00e0 cause des sanctions am\u00e9ricaines, \u00ab\u00a0l\u2019argent [n\u2019\u00e9tait] pas encore pass\u00e9\u00a0\u00bb.          L\u2019\u00e9cran de fum\u00e9e n\u2019a finalement pas suffi \u00e0 cacher l\u2019essentiel. A la fin de la journ\u00e9e, selon nos informations, l\u2019argent n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par les cr\u00e9anciers. De facto, la F\u00e9d\u00e9ration de Russie n\u2019a pas honor\u00e9 son \u00e9ch\u00e9ance de remboursement. \u00ab\u00a0Le r\u00e9gime de Vladimir Poutine devient un emprunteur pourri [\u201crogue borrower\u201d]\u00a0\u00bb, estime Maximilian Hess, sp\u00e9cialiste des questions de dette souveraine au Foreign Policy Research Institute, un groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain.          Techniquement, Moscou dispose d\u2019une p\u00e9riode de gr\u00e2ce de trente jours pour se rattraper. Les agences de notation n\u2019annonceront donc le d\u00e9faut de paiement que le 15\u00a0avril, si aucun versement n\u2019a eu lieu d\u2019ici l\u00e0. Mais le symbole est l\u00e0\u00a0: touch\u00e9 par les sanctions \u00e9conomiques, l\u2019Etat russe n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 capable de \u2013 ou n\u2019a pas voulu \u2013 rembourser sa dette. Il est rel\u00e9gu\u00e9 au rang de Belize ou du Suriname, les deux derniers pays \u00e0 s\u2019\u00eatre trouv\u00e9s dans cette situation.          Pour la Russie, il s\u2019agit d\u2019un retour \u00e0 1918, la derni\u00e8re fois qu\u2019elle n\u2019a pas rembours\u00e9 un emprunt en devises \u00e9trang\u00e8res. En\u00a01998, subissant une grave crise \u00e9conomique, le pays avait fait d\u00e9faut sur ses obligations en roubles, d\u00e9cr\u00e9tant ensuite un moratoire sur ses emprunts en devises.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie fait un premier pas vers un d\u00e9faut de paiement                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T08:35:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T05:52:20+00:00","articleBody":"     Le Monde a pu joindre, mercredi par t\u00e9l\u00e9phone, deux habitantes tout juste sorties de la cit\u00e9 portuaire, encercl\u00e9e depuis seize jours. Leurs t\u00e9moignages sugg\u00e8rent que l\u2019arm\u00e9e russe vise son an\u00e9antissement. Ils seraient encore 300\u00a0000 \u00e0 survivre dans des conditions terribles, sous des bombardements ininterrompus d\u2019une intensit\u00e9 extr\u00eame.          Iryna Kokourina, 29\u00a0ans, employ\u00e9e municipale, dit qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019y a plus un seul instant ni aucun endroit o\u00f9 l\u2019on se sente en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0Nous n\u2019avions plus aucune information sur la situation ni la possibilit\u00e9 de parler \u00e0 nos proches. C\u2019est terrible. Tu ne sais pas qui est vivant, qui est mort. Tu ignores si tu peux fuir ou pas. Tu te sens compl\u00e8tement impuissant (\u2026) Nous sommes aussi bombard\u00e9s depuis la mer par des navires russes. Les tirs viennent de tous les c\u00f4t\u00e9s.\u00a0\u00bb           Svitlana Chtenda r\u00e9sume la situation sur place\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, Marioupol est un enfer \u00e0 ciel ouvert.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Des quartiers entiers ont \u00e9t\u00e9 ras\u00e9s. C\u2019est difficile de rendre compte de ce qui se passe. Les h\u00f4pitaux sont d\u00e9truits, les \u00e9coles\u2026 Les bombes ont aussi \u00e9cras\u00e9 des abris o\u00f9 se r\u00e9fugiaient des milliers de personnes. Le centre-ville n\u2019est pas plus \u00e9pargn\u00e9 que le reste.\u00a0\u00bb\u200b                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, Marioupol est un enfer \u00e0 ciel ouvert\u00a0\u00bb\u00a0: les t\u00e9moignages d\u2019Ukrainiennes ayant fui la ville             Deux journalistes d\u2019Associated Press sont dans la ville depuis trois semaines et rapportent des sc\u00e8nes d\u2019une violence inimaginable, avec des bombardements incessants \u2013 \u00ab\u00a0parfois un toutes les minutes\u00a0\u00bb \u2013 visant des maternit\u00e9s, des maisons, une \u00e9glise ou une \u00e9cole. La ville est encercl\u00e9e, les routes alentour min\u00e9es et le port bloqu\u00e9.          \u00ab\u00a0De nombreux d\u00e9c\u00e8s document\u00e9s par AP sont des m\u00e8res et des enfants, malgr\u00e9 les affirmations de la Russie qui dit ne pas cibler les civils, \u00e9crivent les journalistes. Les m\u00e9decins ont dit aux familles de laisser les cadavres dans les rues, car il est trop dangereux d\u2019organiser des fun\u00e9railles.\u00a0\u00bb La mairie \u00e9voque, depuis plusieurs jours, un bilan de pr\u00e8s de 2\u00a0400\u00a0morts. Comme le reconna\u00eet Piotr Andriouchtchenko, un conseiller du maire interrog\u00e9 par le New York Times, le vrai chiffre pourrait \u00eatre bien sup\u00e9rieur, avoisinant 20\u00a0000\u00a0morts.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des t\u00e9moignages de ceux qui ont pu fuir Marioupol, et de ceux qui y sont encore","dateModified":"2022-03-17T06:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T05:42:13+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail tjrs impeccable. \r\nPouvez-vous afficher le lien du live de cette nuit SVP ?    HumanAgainstWar         Bonjour,          Il est \u00e0 lire ici. Vous pouvez aussi le retrouver, tous les matins, dans l\u2019onglet Contexte de ce live.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Marioupol, un th\u00e9\u00e2tre dans lequel s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s \u00ab\u00a0plus d\u2019un millier de personnes\u00a0\u00bb vis\u00e9 par des bombardements                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une vingtaine de personnes tu\u00e9es par une frappe russe \u00e0 Kharkiv, la Fra...","dateModified":"2022-03-17T06:19:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T05:36:09+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019exprimant en vid\u00e9o depuis Kiev, le 16\u00a0mars 2022. AP           Le pr\u00e9sident ukrainien a affirm\u00e9, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Facebook jeudi matin, que les couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils de Marioupol n\u2019ont pas pu fonctionner correctement mercredi en raison des bombardements incessants de l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 \u00e9vacuer les civils et \u00e0 apporter de l\u2019aide humanitaire, mais nous ne pouvons pas exposer les gens \u00e0 des bombardements sur la route\u00a0\u00bb, a reconnu Volodymyr Zelensky dans cette vid\u00e9o.          Il a assur\u00e9 que les personnes pr\u00e9c\u00e9demment \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol \u00e9taient emmen\u00e9es vers des lieux plus s\u00fbrs, vers Berdiansk ou Zaporijia. \u00ab\u00a0Au total, 6\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol en une journ\u00e9e, dont 2\u00a0000\u00a0enfants\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. Mais, selon lui, ces \u00e9vacuations ont \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9es par les forces russes, qui ont attaqu\u00e9 la route entre Vassylivka et Kamianske, dans la r\u00e9gion de Zaporijia. Cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dont deux enfants, a-t-il encore affirm\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/acd720e_613a160ad55745da9ef0100f7d41a0c2-613a160ad55745da9ef0100f7d41a0c2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky accuse la Russie d\u2019avoir bombard\u00e9 des couloirs d\u2019\u00e9vacuation","dateModified":"2022-03-17T06:19:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T05:18:50+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019intervention vid\u00e9o de son homologue ukrainien devant le Congr\u00e8s des Etats-Unis, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9, mercredi, un nouveau paquet d\u2019aides de 800\u00a0millions de dollars. Lors d\u2019un \u00e9change avec un journaliste, il a par ailleurs qualifi\u00e9 le pr\u00e9sident russe\u044c Vladimir Poutine\u044c de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb, suscitant la col\u00e8re du Kremlin.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: interpell\u00e9 par Volodymyr Zelensky, Joe Biden accentue le soutien militaire \u00e0 Kiev         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Interpell\u00e9 par Zelensky, Biden accentue le soutien militaire \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-03-17T06:17:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T05:14:22+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a remis aux forces russes neuf soldats qu\u2019elle avait captur\u00e9s en \u00e9change de la lib\u00e9ration du maire de Melitopol, ville du sud-est de l\u2019Ukraine, a rapport\u00e9 mercredi l\u2019agence Interfax Ukraine, citant une porte-parole du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne avait auparavant annonc\u00e9 la lib\u00e9ration d\u2019Ivan Fedorov, kidnapp\u00e9 vendredi dernier selon les autorit\u00e9s de Kiev sans fournir d\u2019autres pr\u00e9cisions. \u00ab\u00a0Le maire de Melitopol, Ivan Fedorov, est sorti de sa captivit\u00e9\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 Andriy Yermak dans un message sur internet.          D\u2019apr\u00e8s la porte-parole de Volodymyr Zelensky Daria Zarivnaya, Ivan Fedorov a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 en \u00e9change de neuf soldats russes n\u00e9s en\u00a02002 et 2003, \u00ab\u00a0des enfants\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Melitopol a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 en \u00e9change de prisonniers russes","dateModified":"2022-03-17T05:14:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T04:59:18+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a accus\u00e9, jeudi, la Russie d\u2019avoir bombard\u00e9 un th\u00e9\u00e2tre dans lequel \u00ab\u00a0plus d\u2019un millier\u00a0\u00bb de civils s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s, tandis que le pr\u00e9sident Joe Biden qualifiait son homologue russe de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A Marioupol, l\u2019aviation russe a sciemment lanc\u00e9 une bombe sur le Th\u00e9\u00e2tre dramatique dans le centre-ville. L\u2019immeuble est d\u00e9truit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Le nombre de morts n\u2019est pas encore connu.\u00a0\u00bb M.\u00a0Zelensky \u00e9voque \u00ab\u00a0des centaines\u00a0\u00bb de victimes. \u00ab\u00a0Le monde doit finalement admettre que la Russie est devenue un Etat terroriste\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          La mairie de Marioupol a affirm\u00e9 sur son compte Telegram dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi que \u00ab\u00a0plus d\u2019un millier\u00a0\u00bb de personnes se trouvaient dans le th\u00e9\u00e2tre. Des responsables ukrainiens ont post\u00e9 une photo montrant ce b\u00e2timent de trois \u00e9tages en flammes et d\u00e9vast\u00e9 par une explosion.          Pour le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, cette attaque est une \u00ab\u00a0effroyable trag\u00e9die\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des gens se cachaient l\u00e0-bas. Certains ont eu la chance de survivre mais malheureusement ils n\u2019ont pas tous \u00e9t\u00e9 chanceux\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9 dans une vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Le seul mot pour d\u00e9crire ce qui s\u2019est pass\u00e9 aujourd\u2019hui est \u201cg\u00e9nocide\u201d, le g\u00e9nocide de notre nation, de notre peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toujours pas de bilan du bombardement d\u2019un th\u00e9\u00e2tre abritant des civils","dateModified":"2022-03-17T06:09:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html#280348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/17/guerre-en-ukraine-en-direct-une-vingtaine-de-personnes-tuees-par-une-frappe-russe-a-kharkiv-la-france-annonce-une-aide-de-300-millions-d-euros_6117852_3210.html","datePublished":"2022-03-17T04:59:15+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/362/0/4928/2464/1342/696/60/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-17T04:59:15+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/0/0/4928/3280/1342/696/3/0/c09554f_5771793-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/17/19-4">
<filnamedate="20220317"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220317"><AAMMJJHH="2022031719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Depuis 2012, la Russie soumet un texte dénonçant la « glorification du nazisme ». Les pays occidentaux accusent le Kremlin de manipuler l’histoire pour justifier son expansionnisme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Corse    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2002 : faute de débat avec ses rivaux, Emmanuel Macron suscite des mises en cause de sa légitimité s’il était réélu                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                    Live  Article se déroulant en direct  Autonomie de la Corse, fin de vie, héritage : Emmanuel Macron présente son programme pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Russie fait un premier pas vers un défaut de paiement                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Aux portes de la ville, les territoires périurbains doivent être repensés pour répondre aux aspirations de la société française »   Yann Jéhanno Président du réseau d’agences immobilières Laforêt France              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:43    Vidéos L’« épuisante » inquiétude des femmes enceintes en Ukraine                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Corse : les risques d’une volte-face                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un autre exode a commencé : celui de la classe créative de Russie. Leur vie n’est pas menacée, mais leur avenir est mort »   Sylvie Kauffmann éditorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il nous faut imaginer de nouvelles solidarités pour redonner aux jeunes espoir en l’avenir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du comédien américain William Hurt                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Algérie 1962 », de Malika Rahal, et « Les Camps de regroupement en Algérie », de Fabien Sacriste : l’indépendance de l’Algérie, dans l’effervescence                   Culture « La Lente Agonie de l’hôpital public », sur France 3 : soigner, « le plus beau métier du monde, quand même »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Bande dessinée : M’enfin ! La résurrection de Gaston Lagaffe divise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Bourges, l’exil de la famille Krotov rattrapé par l’offensive de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                     Les Décodeurs        Vérification             Pourquoi Ukraine et Etats-Unis n’ont pas voté la résolution de l’ONU condamnant le nazisme      Depuis 2012, la Russie soumet un texte dénonçant la « glorification du nazisme ». Les pays occidentaux accusent le Kremlin de manipuler l’histoire pour justifier son expansionnisme.          Par William Audureau         Publié aujourd’hui à 15h52, mis à jour à 16h06    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, lors d’un discours à distance au siège européenn des Nations unies, à Genève, le 1er mars 2022. Les Etats-Unis sont le seul pays avec l’Ukraine à voter contre une résolution russe destinée à lutter contre la glorification du nazisme.  SALVATORE DI NOLFI / AFP                 Les Nations unies et l’OTAN tiendraient un « double discours » sur le nazisme, accuse le site conspirationniste France-Soir. Pour appuyer son propos, il prend pour exemple un vote organisé fin 2021 à l’Assemblée générale de l’ONU portant sur la lutte contre la « glorification du nazisme » – un argument très partagé dans les sphères pro-Poutine.            Le 21 décembre 2021, « une résolution de l’ONU combattant la glorification du nazisme, du néonazisme et d’autres pratiques de racisme, discrimination raciale, xénophobie et intolérance a été adoptée par 130 voix pour, 2 contre (Etats-Unis, Ukraine) et 49 abstentions », rappelle, par exemple, un tweet très partagé à la mi-mars.              Alors que le Kremlin justifie la guerre en Ukraine par la « dénazification » du pays, l’opposition des Washington et de Kiev à cette résolution est interprétée comme une incohérence, voire un aveu des sympathies néonazies du régime de Volodymyr Zelensky. La réalité, derrière ce vote, est bien plus complexe.            La résolution russe divise l’ONU depuis 2012            La résolution onusienne contre la glorification du nazisme est déposée chaque année depuis 2012 par la Fédération de Russie. Ce texte non contraignant et de portée générale exhorte à la vigilance face aux formes modernes de la xénophobie et de la réhabilitation du IIIe Reich.            Chaque année, cette résolution est entérinée à une large majorité. Pourtant, la quasi-totalité des pays de l’OTAN, dont l’Union européenne – et la France en particulier – s’abstient, tandis qu’une poignée d’Etats vote contre : le Canada et les Palaos dans les premières années, l’Ukraine, depuis 2014, et les Etats-Unis, à chaque fois.              L’objet de ce texte est en apparence très consensuel. Pourtant, en 2017, l’ONU faisait état de « débats vifs », et le résultat du vote suscite régulièrement la déception et les « regrets » de la Russie.            Les pays qui s’opposent à cette résolution soulignent qu’ils ne font en aucun cas l’apologie du IIIe Reich. « Nous réaffirmons notre plus grande condamnation de toutes formes de nazisme, néonazisme et d’intolérance », insistait l’Ukraine en 2019, tout en rappelant que 8 millions d’Ukrainiens sont morts lors de l’offensive nazie. De leur côté, les Etats-Unis précisaient, en 2020, « se [joindre] à la communauté internationale dans la condamnation de la glorification du nazisme et de toutes les formes de racisme, xénophobie, discrimination et intolérance ».            La crainte d’une instrumentalisation de l’histoire            Le nazisme occupe une place centrale dans l’historiographie officielle russe, que Vladimir Poutine a promue avec sept lois mémorielles depuis 2000. La seconde guerre mondiale, qualifiée de « grande guerre patriotique » depuis l’époque stalinienne, est réécrite de façon manichéenne, en présentant l’URSS comme la nation qui a vaincu de manière héroïque le nazisme, quitte à occulter les parts d’ombre de l’armée soviétique, comme le massacre de milliers d’officiers, entre autres, polonais à Katyn, en juin 1940.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment Vladimir Poutine bâillonne les historiens pour mieux réécrire l’histoire de la Russie                   Dans une analyse des raisons du « non » canadien, Hillel Neuer, directeur exécutif de UN Watch, une ONG de défense des droits de l’homme chargée de surveiller le bon respect de la mission de l’ONU, expliquait ainsi, en 2015, que la résolution de la Russie devait être interprétée comme un élément de « guerre rhétorique », dans laquelle « tout ce qui s’écarte du nationalisme russe est discrédité sous l’étiquette de fascisme ou assimilé à la collaboration avec les nazis lors de la seconde guerre mondiale ».              Actuellement, pour Moscou, l’accusation très extensible de « nazisme » couvre aussi bien l’adhésion à la doctrine hitlérienne que la moindre sympathie atlantiste. Elle est régulièrement utilisée à l’encontre de ses Etats voisins, comme les pays baltes en 2007 et 2013, ou l’Ukraine. La résolution russe à l’ONU est ainsi perçue comme une menace par ces derniers. La Lituanie a dénoncé en 2014 une manœuvre « insultante », venant d’un pays « qui mène des attaques contre ses pays voisins de manière brutale » en intervenant en Géorgie en 2008 ou en Crimée en 2014. « La Russie essaie d’attaquer les pays baltes et d’écrire l’histoire à sa manière », déplorait alors, en 2020, le ministre des affaires étrangères lituanien, Linas Linkevicius.            C’est par solidarité avec ses Etats membres et alliés limitrophes de la Russie que l’Union européenne s’abstient chaque année. En 2020, le ministre de l’Europe et des affaires étrangères français, Jean-Yves Le Drian, justifiait cette position diplomatique en dénonçant la résolution russe à l’ONU comme « un discours réducteur et destiné à diviser les Européens, en assimilant au régime nazi l’ensemble des opposants aux forces soviétiques, [qui] réduit la lutte contre le racisme aux questions mémorielles liées à la seconde guerre mondiale, dont il présente une vision déformée ».            Les raisons spécifiques du non américain et ukrainien            Si les membres de l’Union européenne ou de l’OTAN se sont abstenus lors du vote du texte à l’ONU en décembre 2021, les Etats-Unis et l’Ukraine se sont prononcés frontalement contre, pour des raisons un peu différentes. Pour Washington, il s’agit de défendre la Constitution américaine, et plus précisément son premier amendement, qui autorise l’expression de toutes les opinions, même les plus haineuses.              Du côté de l’Ukraine, qui s’était abstenue en 2012 et 2013, la bascule vers le non s’est faite en 2014, année de la « révolution orange », de l’annexion de la Crimée et du début de la guerre du Donbass. En 2019, la délégation ukrainienne aux Nations unies justifiait son opposition par le double-jeu russe, qui se présente en héros de la lutte antinazie, mais passe sous silence le pacte germano-soviétique de 1939, ou les millions de morts dus à la famine en Ukraine de 1932-1933 provoquée par le régime stalinien.            Surtout, elle dénonce à l’époque contemporaine les « connexions que Moscou essaie d’établir avec des forces politiques d’extrême droite à travers le continent et au-delà », et la « répression de la démocratie en Russie même et son agression en cours contre l’Ukraine ».                 William Audureau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 18 mars   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Objectif Mars  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/03/17/pourquoi-ukraine-et-etats-unis-n-ont-pas-vote-la-resolution-de-l-onu-condamnant-le-nazisme_6117956_4355770.html"},"headline":"Pourquoi Ukraine et Etats-Unis n\u2019ont pas vot\u00e9 la r\u00e9solution de l\u2019ONU condamnant le nazisme","dateCreated":"2022-03-17T15:52:25+01:00","datePublished":"2022-03-17T15:52:25+01:00","dateModified":"2022-03-17T16:06:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"keywords":["Histoire","V\u00e9rification","Guerre en Ukraine","International","Russie","Ukraine","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Depuis 2012, la Russie soumet un texte d\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0glorification du nazisme\u00a0\u00bb. Les pays occidentaux accusent le Kremlin de manipuler l\u2019histoire pour justifier son expansionnisme.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/01/25/300/0/3600/1800/1342/696/60/0/1831c7c_5133531-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"V\u00e9rification","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/verification/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/17/19-5">
<filnamedate="20220317"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220317"><AAMMJJHH="2022031719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Reconnue pour sa compétence, mais accusée de compromission avec le régime, la technocrate tente de limiter la crise financière russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Corse    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2002 : faute de débat avec ses rivaux, Emmanuel Macron suscite des mises en cause de sa légitimité s’il était réélu                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                    Live  Article se déroulant en direct  Autonomie de la Corse, fin de vie, héritage : Emmanuel Macron présente son programme pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Russie fait un premier pas vers un défaut de paiement                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Aux portes de la ville, les territoires périurbains doivent être repensés pour répondre aux aspirations de la société française »   Yann Jéhanno Président du réseau d’agences immobilières Laforêt France              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:43    Vidéos L’« épuisante » inquiétude des femmes enceintes en Ukraine                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Corse : les risques d’une volte-face                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un autre exode a commencé : celui de la classe créative de Russie. Leur vie n’est pas menacée, mais leur avenir est mort »   Sylvie Kauffmann éditorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il nous faut imaginer de nouvelles solidarités pour redonner aux jeunes espoir en l’avenir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du comédien américain William Hurt                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Algérie 1962 », de Malika Rahal, et « Les Camps de regroupement en Algérie », de Fabien Sacriste : l’indépendance de l’Algérie, dans l’effervescence                   Culture « La Lente Agonie de l’hôpital public », sur France 3 : soigner, « le plus beau métier du monde, quand même »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Bande dessinée : M’enfin ! La résurrection de Gaston Lagaffe divise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Bourges, l’exil de la famille Krotov rattrapé par l’offensive de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Elvira Nabioullina, la loyale banquière centrale de Vladimir Poutine      Reconnue pour sa compétence, mais accusée de compromission avec le régime, la technocrate tente de limiter la crise financière russe.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 15h27    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La gouverneure de la Banque centrale russe, Elvira Nabioullina, à Moscou, le 14 juin 2019.  SHAMIL ZHUMATOV / REUTERS               A quel moment une brillante banquière centrale, louée pour son travail efficace, devient-elle complice d’un régime meurtrier ? Existe-t-il, pour des technocrates russes compétents, d’autres choix que la fuite ou la compromission ? Elvira Nabioullina s’est peut-être posé ces questions existentielles quand elle est apparue, tout de noire vêtue, pour une courte allocution solennelle, le 28 février. La Russie avait envahi l’Ukraine quatre jours plus tôt, et les Occidentaux venaient de geler les avoirs de la Banque centrale de Russie(CBR), dont elle est la gouverneure. Au moins la moitié de ce « trésor de guerre » russe de 630 milliards de dollars (573 milliards d’euros), soigneusement accumulé pendant des années de travail, était désormais inaccessible.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la Russie fait un premier pas vers un défaut de paiement                 Sans évoquer la guerre ni même « l’opération militaire spéciale » en place, selon la terminologie du Kremlin, Mme Nabioullina a annoncé un remède brutal pour tenter de limiter la panique financière russe : un doublement du taux d’intérêt directeur à 20 % et de sévères contrôles des capitaux. Mercredi 16 mars, elle a subi l’affront d’être la gouverneure de la banque centrale, alors que le pays manquait une échéance de remboursement de sa dette, faisant le premier pas vers un défaut de paiement.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : en s’en prenant à sa banque centrale, l’Occident veut « désarmer la forteresse Russie »                 Ton et visage sévère, Elvira Nabioullina est la banquière centrale de Vladimir Poutine depuis juin 2013. Son professionnalisme ne fait aucun doute : « Elle est compétente, ouverte au dialogue, rationnelle », estime Sergei Guriev, un ancien conseiller économique du gouvernement russe, qui a régulièrement travaillé avec elle. Lui a pris la route de l’exil en France en 2012, après avoir critiqué les arrestations d’opposants politiques. Elle a choisi de gravir les échelons d’une carrière brillante. « Poutine estime qu’elle lui est loyale, sinon elle n’aurait pas eu ce poste. Elle a probablement une relation de confiance avec lui », poursuit M. Guriev.          « Elle ne s’inquiète pas de l’intérêt des Russes »          Daniela Gabor, spécialiste des banques centrales à l’université de l’Ouest de l’Angleterre, à Bristol, le confirme, mais de façon plus brutale. « Les technocrates compétents qui soutiennent les dictatures meurtrières en se cachant derrière le prétexte de “travailler pour le peuple russe” devraient être envoyés à La Haye [où siège la Cour pénale internationale]. » « Elle fait partie du système russe. Elle ne s’inquiète pas de l’intérêt des Russes, mais de ceux du Kremlin », ajoute Maximilian Hess, spécialiste de la Russie au Foreign Policy Research Institute, un groupe de réflexion américain.        Il vous reste 48.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/17/guerre-en-ukraine-elvira-nabioullina-la-loyale-banquiere-centrale-de-vladimir-poutine_6117928_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Elvira Nabioullina, la loyale banqui\u00e8re centrale de Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-03-17T13:00:05+01:00","datePublished":"2022-03-17T13:00:05+01:00","dateModified":"2022-03-17T15:27:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Europe","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Reconnue pour sa comp\u00e9tence, mais accus\u00e9e de compromission avec le r\u00e9gime, la technocrate tente de limiter la crise financi\u00e8re russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/81/0/3500/1750/1342/696/60/0/288f912_fw1-ukraine-crisis-russia-cenbank-0314-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/17/19-6">
<filnamedate="20220317"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220317"><AAMMJJHH="2022031719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le prisonnier corse est toujours dans un état grave à la suite de son agression, le 2 mars, dans la prison d’Arles, tandis que le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, s’est rendu sur l’île, le 16 mars, pour tenter d’apaiser les tensions. C’est le 23 mai 1999 que l’assassin du préfet Erignac a fait son apparition dans le quotidien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Corse    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2002 : faute de débat avec ses rivaux, Emmanuel Macron suscite des mises en cause de sa légitimité s’il était réélu                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                    Live  Article se déroulant en direct  Autonomie de la Corse, fin de vie, héritage : Emmanuel Macron présente son programme pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Russie fait un premier pas vers un défaut de paiement                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Aux portes de la ville, les territoires périurbains doivent être repensés pour répondre aux aspirations de la société française »   Yann Jéhanno Président du réseau d’agences immobilières Laforêt France              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:43    Vidéos L’« épuisante » inquiétude des femmes enceintes en Ukraine                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Corse : les risques d’une volte-face                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un autre exode a commencé : celui de la classe créative de Russie. Leur vie n’est pas menacée, mais leur avenir est mort »   Sylvie Kauffmann éditorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il nous faut imaginer de nouvelles solidarités pour redonner aux jeunes espoir en l’avenir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du comédien américain William Hurt                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Algérie 1962 », de Malika Rahal, et « Les Camps de regroupement en Algérie », de Fabien Sacriste : l’indépendance de l’Algérie, dans l’effervescence                   Culture « La Lente Agonie de l’hôpital public », sur France 3 : soigner, « le plus beau métier du monde, quand même »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Bande dessinée : M’enfin ! La résurrection de Gaston Lagaffe divise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Bourges, l’exil de la famille Krotov rattrapé par l’offensive de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                      M le mag        Yvan Colonna         « Yvan Colonna » dans « Le Monde », du berger nationaliste au détenu maudit   Chronique        Stéphanie Marteau        Le prisonnier corse est toujours dans un état grave à la suite de son agression, le 2 mars, dans la prison d’Arles, tandis que le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, s’est rendu sur l’île, le 16 mars, pour tenter d’apaiser les tensions. C’est le 23 mai 1999 que l’assassin du préfet Erignac a fait son apparition dans le quotidien.   Publié aujourd’hui à 14h33    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 L’assassin du préfet Erignac, Yvan Colonna.  PHOTO FOURNIE PAR LE MINISTÈRE DE L'INTÉRIEUR/AFP               L’agression en détention d’Yvan Colonna, le 2 mars, a embrasé la Corse. Le nationaliste de 61 ans, condamné à la réclusion criminelle à perpétuité pour l’assassinat du préfet Claude Erignac, le 6 février 1998, à Ajaccio, est toujours entre la vie et la mort après qu’un codétenu, condamné pour des faits de djihadisme en 2015, l’a étranglé alors qu’il faisait du sport. La colère de la famille Colonna, qui « entend demander raison à l’Etat de l’agression meurtrière dont il a été la victime », a contaminé les rues de l’île, tant les milieux nationalistes demandaient depuis longtemps le rapprochement des détenus « politiques ».          Le Monde écrit pour la première fois le nom d’Yvan Colonna le 23 mai 1999, quinze mois après l’assassinat du préfet Erignac, dans un article de Pascal Ceaux et Jacques Follorou titré « Affaire Erignac : les policiers pensent avoir arrêté le “groupe opérationnel” ». Le nom de Colonna apparaît au détour d’un encadré sur « un groupe radical et isolé, né au début des années 90 ». Il est le fils d’un ancien député (PS) niçois, Jean-Hugues Colonna, qui a conseillé certains ministres de l’intérieur ces dernières années sur le dossier corse. « Yvan Colonna, berger, a élevé ses enfants dans la seule langue corse avant qu’ils n’intègrent le système scolaire. Représentant la Cuncolta à Cargèse, il milite pour un nationalisme intransigeant », lit-on. A l’heure où ces lignes sont rédigées, nul ne le sait encore, mais sa cavale durera quatre années supplémentaires.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Agression d’Yvan Colonna : l’administration pénitentiaire se défend                 Jacques Follorou annonce qu’un avis de recherche a été apposé dans tous les commissariats de France le 27 mai 1999, et Le Monde consacre pas moins de quatre pages à l’affaire. C’est qu’en garde à vue trois des six membres du commando viennent de désigner Yvan Colonna comme le tireur. « Les aveux des militants nationalistes ont été obtenus grâce à la confrontation de leurs alibis et des expertises techniques menées sur les téléphones portables. Celles-ci ont permis de localiser précisément les membres du commando à l’heure du meurtre, démontrant à chaque fois une contradiction avec le lieu où ils prétendaient se trouver à ce moment-là. » Pour son reportage, Danielle Rouard, elle, est allée à Cargèse recueillir l’appel à la reddition du père d’Yvan, Jean-Hugues Colonna, en pleurs.          « Tu es bien Yvan Colonna ? »          Le 3 juin 2003, une nouvelle salve d’articles annonce l’ouverture du procès, devant la cour d’assises spéciale de Paris, de huit nationalistes pour l’assassinat du préfet. Le cas d’Yvan Colonna, toujours en fuite, a été disjoint. Le Corse est devenu l’obsession de trois ministres de l’intérieur successifs, « le “TOC” de Nicolas Sarkozy », reprend Ariane Chemin, qui consacre au fugitif une pleine page. Les parents Colonna n’ont rien vu venir, jurent-ils. Dans les années 1990, ils « croient que leur fils a rompu avec le nationalisme. Sans doute très sincèrement. Un bon militant cloisonne, en effet, sa vie et retient ses mots. En réalité Yvan est entré dans une église et fait partie des intégristes. (…) Il est devenu le soldat du peuple corse ».        Il vous reste 57.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                             Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                 Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                                  Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                  6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/17/yvan-colonna-dans-le-monde-du-berger-nationaliste-au-detenu-maudit_6117937_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Yvan Colonna\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb, du berger nationaliste au d\u00e9tenu maudit","dateCreated":"2022-03-17T14:33:14+01:00","datePublished":"2022-03-17T14:33:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Yvan Colonna"],"keywords":["M le mag","Actu","Chroniques","Soci\u00e9t\u00e9","La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit...","Yvan Colonna"],"description":"Le prisonnier corse est toujours dans un \u00e9tat grave \u00e0 la suite de son agression, le 2\u00a0mars, dans la prison d\u2019Arles, tandis que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, s\u2019est rendu sur l\u2019\u00eele, le 16\u00a0mars, pour tenter d\u2019apaiser les tensions. C\u2019est le 23\u00a0mai\u00a01999 que l\u2019assassin du pr\u00e9fet Erignac a fait son apparition dans le quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Marteau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/659/0/1837/916/1342/696/60/0/eb1ae87_73671674-000-sapa990525551340.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Yvan Colonna","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/yvan-colonna/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/17/19-7">
<filnamedate="20220317"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220317"><AAMMJJHH="2022031719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le président du tribunal de Strasbourg est passé en audience disciplinaire devant le Conseil supérieur de la magistrature, mercredi 16 mars.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Corse    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2002 : faute de débat avec ses rivaux, Emmanuel Macron suscite des mises en cause de sa légitimité s’il était réélu                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                    Live  Article se déroulant en direct  Autonomie de la Corse, fin de vie, héritage : Emmanuel Macron présente son programme pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Russie fait un premier pas vers un défaut de paiement                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Aux portes de la ville, les territoires périurbains doivent être repensés pour répondre aux aspirations de la société française »   Yann Jéhanno Président du réseau d’agences immobilières Laforêt France              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:43    Vidéos L’« épuisante » inquiétude des femmes enceintes en Ukraine                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Corse : les risques d’une volte-face                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un autre exode a commencé : celui de la classe créative de Russie. Leur vie n’est pas menacée, mais leur avenir est mort »   Sylvie Kauffmann éditorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il nous faut imaginer de nouvelles solidarités pour redonner aux jeunes espoir en l’avenir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du comédien américain William Hurt                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Algérie 1962 », de Malika Rahal, et « Les Camps de regroupement en Algérie », de Fabien Sacriste : l’indépendance de l’Algérie, dans l’effervescence                   Culture « La Lente Agonie de l’hôpital public », sur France 3 : soigner, « le plus beau métier du monde, quand même »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Bande dessinée : M’enfin ! La résurrection de Gaston Lagaffe divise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Bourges, l’exil de la famille Krotov rattrapé par l’offensive de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Justice             Un président de tribunal accusé d’abandon de poste pendant l’épidémie de Covid-19      Le président du tribunal de Strasbourg est passé en audience disciplinaire devant le Conseil supérieur de la magistrature, mercredi 16 mars.          Par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 11h49    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Un président de tribunal accusé d’avoir déserté, c’est le grief peu banal que le Conseil supérieur de la magistrature (CSM) a examiné, mercredi 16 mars. L’autorité disciplinaire des magistrats était saisie du cas de Thierry Ghera, président du tribunal judiciaire de Strasbourg. Il lui est reproché d’avoir quitté, dans les premiers jours du confinement du printemps 2020, la juridiction dont il avait la charge, pour se confiner… 730 kilomètres plus loin.            Dans ce contexte de crise sanitaire totalement inédit, les magistrats étaient censés mettre en œuvre un plan de continuation de l’activité pour traiter les affaires urgentes. « On ne savait même pas si l’on pouvait toucher les dossiers », rappelle Paul Huber, le directeur des services judiciaires, représentant à l’audience le ministre de la justice, l’autorité de poursuite. Dans ces journées critiques, le chef de la juridiction strasbourgeoise est introuvable, et pour cause : il a rejoint, le 17 mars, son domicile familial à Graveson (Bouches-du-Rhône), sans en avoir préalablement informé ni le personnel de la juridiction ni même sa supérieure, la présidente de la cour d’appel de Colmar, qui le somme de revenir.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « J’ai peur d’être enfermé là-bas, y a trop de cas » : scènes de la justice ordinaire sous coronavirus                   Devant le CSM, Thierry Ghera a justifié son départ par une « obligation familiale majeure », étant soucieux pour sa mère, âgée de plus de 80 ans et restée seule dans le sud de la France. Finalement, de peur de la contaminer, il ne lui a même pas rendu visite. Mais il précise être parti « l’esprit professionnel serein », rappelant que les modalités de continuation de l’activité avaient été définies avant son départ et qu’il était resté joignable tout au long de son séjour, de sorte qu’aucun dysfonctionnement n’a pu être relevé au sein du tribunal strasbourgeois.            « C’est au capitaine de rester »            Or, ce ne sont pas tant les conséquences de l’absence, dix jours au total, du magistrat qui ont été questionnées à l’audience, mais la symbolique même de l’absence du chef au sein d’une juridiction en crise. En ce sens, la procureure de Strasbourg, restée aux côtés de ses troupes tout au long du confinement, comme la directrice des services de greffe, a expliqué, au cours de l’enquête de l’inspection générale de la justice, qu’elle avait senti sa présence comme étant essentielle et que « c’est au capitaine de rester quand le bateau tangue ». Pour cet « abandon de poste », le représentant du ministre a demandé comme sanction un déplacement d’office du magistrat de la juridiction alsacienne et le retrait de ses fonctions de président de tribunal.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Coronavirus : la crise sanitaire met la justice à l’arrêt                   L’avocat de Thierry Ghera, Bernard Fau, a rappelé qu’une circulaire avait alors prescrit comme obligatoire la « non-présence » des fonctionnaires n’assurant pas des missions essentielles à l’activité.              Le magistrat, visiblement ému, s’est dit « anéanti » d’avoir à s’expliquer de la sorte après vingt-cinq ans de présidence de tribunaux… Ses évaluations professionnelles mentionnent un « administrateur modèle destiné à une carrière brillante », voire à une nomination à la présidence d’une cour d’appel. Le CSM, rarement saisi du cas d’un président de juridiction, rendra sa décision, le 20 avril.                 Jean-Baptiste Jacquin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 18 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Objectif Mars  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Objectif Mars  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/17/un-president-de-tribunal-accuse-d-abandon-de-poste-pendant-l-epidemie-de-covid-19_6117915_3224.html"},"headline":"Un pr\u00e9sident de tribunal accus\u00e9 d\u2019abandon de poste pendant l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19","dateCreated":"2022-03-17T11:49:25+01:00","datePublished":"2022-03-17T11:49:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Le pr\u00e9sident du tribunal de Strasbourg est pass\u00e9 en audience disciplinaire devant le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature, mercredi 16\u00a0mars.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/500/0/6048/3024/1342/696/60/0/6ca9a56_1647509779405-000-1rk8fl.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/17/19-8">
<filnamedate="20220317"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220317"><AAMMJJHH="2022031719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La décision, symbolique, alors que la guerre fait rage en Ukraine, devrait être adoptée mardi 22 mars par le Conseil de Paris.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Corse    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2002 : faute de débat avec ses rivaux, Emmanuel Macron suscite des mises en cause de sa légitimité s’il était réélu                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                    Live  Article se déroulant en direct  Autonomie de la Corse, fin de vie, héritage : Emmanuel Macron présente son programme pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Russie fait un premier pas vers un défaut de paiement                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Aux portes de la ville, les territoires périurbains doivent être repensés pour répondre aux aspirations de la société française »   Yann Jéhanno Président du réseau d’agences immobilières Laforêt France              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:43    Vidéos L’« épuisante » inquiétude des femmes enceintes en Ukraine                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Corse : les risques d’une volte-face                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un autre exode a commencé : celui de la classe créative de Russie. Leur vie n’est pas menacée, mais leur avenir est mort »   Sylvie Kauffmann éditorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il nous faut imaginer de nouvelles solidarités pour redonner aux jeunes espoir en l’avenir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du comédien américain William Hurt                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Algérie 1962 », de Malika Rahal, et « Les Camps de regroupement en Algérie », de Fabien Sacriste : l’indépendance de l’Algérie, dans l’effervescence                   Culture « La Lente Agonie de l’hôpital public », sur France 3 : soigner, « le plus beau métier du monde, quand même »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Bande dessinée : M’enfin ! La résurrection de Gaston Lagaffe divise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Bourges, l’exil de la famille Krotov rattrapé par l’offensive de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Kiev va devenir « citoyenne d’honneur » de Paris      La décision, symbolique, alors que la guerre fait rage en Ukraine, devrait être adoptée mardi 22 mars par le Conseil de Paris.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 16h31, mis à jour à 16h54    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Le geste est purement symbolique, « mais les symboles, cela peut avoir du poids », assure Arnaud Ngatcha, l’adjoint chargé des relations internationales à la Mairie de Paris. La capitale s’apprête à accorder sa « citoyenneté d’honneur » à Kiev, la capitale de l’Ukraine, cible de bombardements russes. La mesure sera officiellement prise lors du prochain conseil municipal, mardi 22 mars, à l’issue d’un débat sur la situation en Ukraine en présence de l’ambassadeur de ce pays en France. « Je ne doute pas que la décision sera votée à l’unanimité des élus de Paris », assure Arnaud Ngatcha.          Depuis vingt ans, Paris fait régulièrement « citoyennes d’honneur » des personnes engagées pour la défense des libertés fondamentales à travers le monde, et souvent emprisonnées. Une façon pour la municipalité de leur apporter un soutien, voire une protection symbolique, mais aussi et de montrer aux Parisiens qu’elle essaie d’agir sur des sujets qui suscitent l’émotion, même si elle n’a guère de moyens d’intervention en matière internationale.          La distinction a été accordée à vingt-neuf reprises, à des personnalités telles que la Franco-Colombienne Ingrid Betancourt, la Bangladaise Taslima Nasreen, le Sud-Africain Nelson Mandela, le Congolais Denis Mukwege, ou encore au journal Charlie Hebdo. « Une fois libérés, les citoyens d’honneur nous ont souvent dit combien le geste de Paris avait été un réconfort pour eux », assure Arnaud Ngatcha.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron rend hommage à « la solidarité très concrète des Français » envers les réfugiés ukrainiens                 Une première pour une ville          Avec Kiev, c’est la première fois que cette distinction sera décernée à une ville. En général, Paris signe plutôt des accords d’amitié et de coopération avec les villes qu’elle souhaite soutenir, comme avec Istanbul en 2009 ou Erevan en 2011.          « Cette fois-ci, nous nous sommes aussi posé la question, précise Arnaud Ngtacha. Mais un tel accord implique juridiquement une réciprocité. Or, avec la guerre, il est impossible de demander à Kiev de prévoir un programme de soutien à Paris. En outre, si, par malheur, Kiev tombait demain, ceux qui prendraient la ville pourraient revendiquer le traité conclu avec Paris. » En accord avec le maire de Kiev, Vitali Klitschko, son homologue Anne Hidalgo a donc opté pour cette citoyenneté d’honneur exceptionnelle.           Une aide d’urgence de 1 million d’euros doit aussi être validée mardi pour des associations          Certains élus, comme la macroniste Catherine Ibled, ont, par ailleurs, suggéré de donner le nom de Kiev à une rue proche de l’ambassade de Russie, comme l’ont fait d’autres villes, mais la piste n’a pas été reprise à ce stade. L’appui apporté par Paris ne s’arrête pas à ce témoignage de solidarité. Une aide d’urgence de 1 million d’euros doit aussi être validée mardi pour des associations intervenant en Ukraine, dans les pays voisins, ou à Paris auprès des réfugiés ukrainiens.        Il vous reste 30.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/17/kiev-va-devenir-citoyenne-d-honneur-de-paris_6117965_3210.html"},"headline":"Kiev va devenir \u00ab\u00a0citoyenne d\u2019honneur\u00a0\u00bb de Paris","dateCreated":"2022-03-17T16:31:14+01:00","datePublished":"2022-03-17T16:31:14+01:00","dateModified":"2022-03-17T16:54:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","France","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La d\u00e9cision, symbolique, alors que la guerre fait rage en Ukraine, devrait \u00eatre adopt\u00e9e mardi 22\u00a0mars par le Conseil de Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/1c7be99_ggg-bte06-ukraine-crisis-france-eiffel-tower-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/17/19-9">
<filnamedate="20220317"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220317"><AAMMJJHH="2022031719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Les manifestants jugent insuffisantes les mesures annoncées par Jean Castex pour atténuer les conséquences de la guerre en Ukraine sur leur secteur d’activité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Corse    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2002 : faute de débat avec ses rivaux, Emmanuel Macron suscite des mises en cause de sa légitimité s’il était réélu                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                    Live  Article se déroulant en direct  Autonomie de la Corse, fin de vie, héritage : Emmanuel Macron présente son programme pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Russie fait un premier pas vers un défaut de paiement                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Aux portes de la ville, les territoires périurbains doivent être repensés pour répondre aux aspirations de la société française »   Yann Jéhanno Président du réseau d’agences immobilières Laforêt France              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:43    Vidéos L’« épuisante » inquiétude des femmes enceintes en Ukraine                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Corse : les risques d’une volte-face                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un autre exode a commencé : celui de la classe créative de Russie. Leur vie n’est pas menacée, mais leur avenir est mort »   Sylvie Kauffmann éditorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il nous faut imaginer de nouvelles solidarités pour redonner aux jeunes espoir en l’avenir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du comédien américain William Hurt                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Algérie 1962 », de Malika Rahal, et « Les Camps de regroupement en Algérie », de Fabien Sacriste : l’indépendance de l’Algérie, dans l’effervescence                   Culture « La Lente Agonie de l’hôpital public », sur France 3 : soigner, « le plus beau métier du monde, quand même »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Bande dessinée : M’enfin ! La résurrection de Gaston Lagaffe divise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Bourges, l’exil de la famille Krotov rattrapé par l’offensive de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Vos questions          Newsletter International                                                                       Économie       Guerre en Ukraine             Le dépôt pétrolier de Brest toujours bloqué par des artisans des travaux publics      Les manifestants jugent insuffisantes les mesures annoncées par Jean Castex pour atténuer les conséquences de la guerre en Ukraine sur leur secteur d’activité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h44    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Rassemblement de manifestants à Brest, le 15 mars 2022, pour protester contre la hausse des prix du carburant.  FRED TANNEAU / AFP                 Le dépôt pétrolier de Brest était toujours bloqué jeudi 17 mars, au matin par des artisans des travaux publics déçus des aides annoncées par le gouvernement face l’envolée du prix des carburants. « On reste déterminés, on a été carrément oubliés, nous, les petits artisans. Les pêcheurs ont eu quelque chose, c’est très bien, mais pour notre profession, c’est zéro. On est délaissés, mais on veut montrer qu’on est là pour que les petits ne soient pas oubliés », a expliqué à l’AFP François Calvez, président du syndicat des artisans des travaux publics et du paysage (Cnatp) 29.            Selon M. Calvez, le blocage mobilise 150 manifestants ainsi que « 200 engins stationnés et des talus de terre ». « Ici, c’est fort Alamo », a-t-il commenté. La préfecture du Finistère, jointe par téléphone jeudi matin, n’avait pas d’éléments à communiquer dans l’immédiat.              Les dépôts pétroliers de plusieurs villes de l’ouest de la France étaient bloqués depuis mardi matin par des agriculteurs, des artisans ou encore des pêcheurs pour dénoncer la hausse du prix des carburants. Les petites entreprises d’artisans des travaux publics sont touchées par une pénurie de matériaux, ainsi que par une instabilité des prix. Pour y répondre, le gouvernement a demandé « à tous les acteurs publics d’inclure des clauses de révision des prix et de n’appliquer aucune pénalité de retard », dans le cadre du « plan de résilience économique et social » présenté par le premier ministre, Jean Castex, mercredi. Une réponse insuffisante, estiment les manifestants.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Près de 7 milliards d’euros d’aides pour faire face à une « crise qui va s’installer »                   Une réduction de la taxe sur les carburants            Après le déblocage mercredi des dépôts de Rennes et Lorient, le blocage a également été levé jeudi matin à La Rochelle où les manifestants ont été délogés, sans confrontation, par des forces de l’ordre deux fois plus nombreuses, a constaté un photographe de l’AFP.            La soixantaine de marins-pêcheurs, qui bloquait depuis mercredi matin le dépôt de carburant du port de commerce, regagnait leurs voitures, vers 8 h 30, tandis que les CRS démontaient le dernier barrage de pneus et de palettes mis en place la veille.              Leur secteur d’activité va bénéficier, dès ce jeudi, d’une aide « équivalente à 35 centimes par litre de gazole de pêche » jusqu’au 31 juillet. Les agriculteurs bénéficieront, en outre, d’un remboursement anticipé de la taxe sur les carburants (TICPE) sur leurs achats de gazole non routier (GNR), qui alimente leurs tracteurs. Une mesure que réclament aussi les artisans. « On demande une baisse de la TICPE le temps que tout se calme », a souligné M. Calvez.            A Lorient, cependant, les manifestants semblaient vouloir reprendre leur blocage selon Norbert Guillou, un chef d’entreprise et à Brest une réunion en sous-préfecture avec Matignon, mercredi soir, n’a rien donné, selon François Calvez. « C’était catastrophique. On nous a fermé la porte au nez. [Au gouvernement], ils disent qu’ils ne veulent pas travailler sous la pression, j’ai expliqué que je n’avais rien eu », a souligné le représentant syndical.            « Nous sommes les grands oubliés de ce qui a été dit hier par le premier ministre », a abondé Bruno Corre, directeur adjoint d’une entreprise de terrassement qui emploie 26 personnes. « Avec ce qui a été annoncé, c’est la mort pour nous. Si rien ne bouge, c’est la mort des petits. On ne bouge pas d’ici. Soit on se bat, soit on meurt. Tous les gars sont super motivés, on va rester quoi qu’il en coûte », a ajouté M. Corre.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’économie française face à un nouveau choc                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 18 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Foot Locker       Codes Promo ASOS       Codes Promo Pandora       Codes Promo Maisons du Monde       Codes Promo Sarenza       Codes Promo Expedia       Codes Promo Oceans Apart      Tous les codes promo                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Objectif Mars  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/17/le-depot-petrolier-de-brest-toujours-bloque-par-des-artisans-des-travaux-publics_6117972_3234.html"},"headline":"Le d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier de Brest toujours bloqu\u00e9 par des artisans des travaux publics","dateCreated":"2022-03-17T16:44:27+01:00","datePublished":"2022-03-17T16:44:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie","International","Europe","Guerre en Ukraine"],"description":"Les manifestants jugent insuffisantes les mesures annonc\u00e9es par Jean Castex pour att\u00e9nuer les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine sur leur secteur d\u2019activit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/97af62b_5754447-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/17/19-10">
<filnamedate="20220317"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220317"><AAMMJJHH="2022031719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Dans un rapport explosif, une commission d’enquête du Sénat dénonce le recours désormais régulier de l’Etat aux cabinets de conseil, particulièrement sous le quinquennat d’Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                 Le Monde d’après AFP           Les cabinets de conseil, une machine installée au cœur de l’Etat   Par Luc Martinon, Aline Leclerc, Véronique Chocron, Adrien Sénécat, Maxime Vaudano et Manon Romain  Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 14h45   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteDans un rapport explosif, une commission d’enquête du Sénat dénonce le recours désormais régulier de l’Etat aux cabinets de conseil, particulièrement sous le quinquennat d’Emmanuel Macron.         Chiffres-chocs, exemples édifiants, critiques sévères… C’est un rapport explosif que publie le Sénat, jeudi 17 mars. Pendant quatre mois, une commission menée par la rapporteuse Eliane Assassi (Parti communiste français) et le président Arnaud Bazin (Les Républicains) a enquêté sur l’emprise massive des cabinets de conseil sur les affaires de l’Etat. Un secret de Polichinelle pour qui connaît les rouages de l’Etat, mais une réalité méconnue du grand public.          Cette commission est une réponse à la polémique sur le rôle de plusieurs de ces entreprises privées dans la gestion de la pandémie de Covid-19. Elle démontre de façon implacable qu’il ne s’agit pas d’un épiphénomène, fruit d’une crise sanitaire exceptionnelle. Les sénateurs, c’est une première, ont pu mesurer l’ampleur du sujet auquel ils se sont attaqués, en exigeant la communication d’éléments jusqu’alors tenus secrets : la liste des contrats passés par les ministères avec les cabinets de conseil et leurs montants. Verdict : l’Etat a dépensé plus de 1 milliard d’euros en 2021 pour ces missions, la moitié en conseil informatique, l’autre en stratégie et organisation.                               AUREL                                 Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le cabinet de conseil McKinsey accusé d’évasion fiscale en France                 Ce chiffrage n’est qu’un minimum : les sénateurs n’ont pas eu accès à l’ensemble des prestations commandées par les nombreuses agences dépendant des ministères. Il est pourtant largement supérieur à celui de 140 millions d’euros par an avancé par la ministre de la transformation et de la fonction publiques, Amélie de Montchalin, lors de son audition, en janvier. Cette dernière affirmait aussi que ces budgets sont restés stables pendant le quinquennat. Faux, rétorquent les sénateurs, qui relèvent au contraire une « explosion des prestations de conseil » qui n’épargne aucun ministère : l’enveloppe a doublé de 2018 à 2021, durant le quinquennat d’Emmanuel Macron.                    


#d_graph_16474472791{
	height:450px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 15rem;
  white-space:normal;
} 




Les dépenses de conseil à forte dimension stratégique ont presque triplé depuis 2018
Evolution et répartition des dépenses des ministères pour des missions de conseil diverses. En 2021, les missions à forte valeur stratégique représentent un total de 445 millions d'euros.

Source : Sénat (à partir des données du ministère du budget)




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16474472791"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "normal",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": "D\u00e9penses de conseil des minist\u00e8res"
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}millions",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value:%Y}",
      "step": "",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "datetime",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": null,
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " millions d'euros",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "{{Ann\u00e9e}}",
    "content": "{{current}}",
    "annot": "",
    "strColumns": [
      [
        "Ann\u00e9e",
        2018,
        2019,
        2020,
        2021
      ],
      [
        "Missions \u00e0 moindre dimension strat\u00e9gique (notamment informatiques)",
        226.6,
        313.3,
        348.4,
        448.3
      ],
      [
        "Autres missions \u00e0 forte dimension strat\u00e9gique",
        18.8,
        20.1,
        19.5,
        28.2
      ],
      [
        "Expertise m\u00e9tier",
        44.2,
        52.1,
        54.6,
        84.1
      ],
      [
        "Strat\u00e9gie et organisation",
        36.6,
        73.1,
        85.9,
        135.3
      ],
      [
        "Qualit\u00e9 et strat\u00e9gie des syst\u00e8mes d'information",
        52.9,
        80.7,
        109.4,
        198.0
      ]
    ],
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


function addSpace(nStr) {
    if (!isNaN(nStr)) {
        nStr = String(nStr);
        nStr = nStr.replace(".", ",");
        nStr = nStr.split(",");
 4) {
            let x = nStr[0].split('.');
            let x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
            var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
            while (rgx.test(x1)) 
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
            nStr[0] = x1+x2;
        }
        return nStr;
    }
= 0) {
        nStr = nStr.split("/");
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    }
 1)
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    else
        return nStr
}


function matchInArray(exp, skeleton, index, shared){
    let chrono = 0;
    if (skeleton.chart.type != "pie" && skeleton.xAxis.type != "linear")
        chrono = 1;
    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared != 1) {
        shared[0] = addSpace(shared[0]);
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "")
            skeleton.tooltip.valuePrefix += " ";
● " + shared[1] + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + shared[0] + skeleton.tooltip.valueSuffix;
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current
    }

    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared == 1) {
        var string_current = "";
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "") {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        else {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + " " + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current;
    }
    for (var i = 0; i         var stringSearch = '{{' + skeleton.tooltip.strColumns[i][0] + '}}';
        while (exp.indexOf(stringSearch) != -1) {
            exp_replace = skeleton.tooltip.strColumns[i][index + 1];
            if (chrono == 1 && i == 0){
                   var format = skeleton.tooltip.xDateFormat != '' ? skeleton.tooltip.xDateFormat : skeleton.xAxis.labels.format.replace("{value:", "").replace("}", "");
                   exp_replace = Highcharts.dateFormat(format, new Date(String(exp_replace)))
            }
            var new_exp = exp.replace(stringSearch, exp_replace);
            exp = new_exp;
        }
    }
    return exp;
}


   var str_tooltip = "";
   var index = this.series.xData.indexOf(this.point.x);
   if (this.series.yData[index][0])
       var yData = String(this.series.yData[index][0]) + "/" + String(this.series.yData[index][1]);
   else
       var yData = this.series.yData[index];

   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.yData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [yData, this.series.name, this.series.color]) + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.valueData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]) + '';
   else if (!tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && tooltip.chart.userOptions.chart.type == "pie")
" + tooltip.chart.userOptions.series[0].data[index].name + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.chart.type != "treemap")
" + tooltip.chart.userOptions.tooltip.strColumns[0][index + 1] + '';
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content  && this.series.yData[index])
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.yData[index], this.series.name, this.series.color]);
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content && this.series.valueData[index]) {
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]);
   }
" + str_tooltip + '' + tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot + "")}

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Missions \u00e0 moindre dimension strat\u00e9gique (notamment informatiques)",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#c3ced0",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": false,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1514847600000,
          226.6,
          "#c3ced0",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          1546383600000,
          313.3,
          "#c3ced0",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          1577919600000,
          348.4,
          "#c3ced0",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          1609542000000,
          448.3,
          "#c3ced0",
          "pt3",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Autres missions \u00e0 forte dimension strat\u00e9gique",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#e5c39e",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1514847600000,
          18.8,
          "#e5c39e",
          "pt4",
          true,
          false
        ],
        [
          1546383600000,
          20.1,
          "#e5c39e",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          1577919600000,
          19.5,
          "#e5c39e",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          1609542000000,
          28.2,
          "#e5c39e",
          "pt7",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Expertise m\u00e9tier",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#2C6B7C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1514847600000,
          44.2,
          "#2C6B7C",
          "pt8",
          true,
          false
        ],
        [
          1546383600000,
          52.1,
          "#2C6B7C",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          1577919600000,
          54.6,
          "#2C6B7C",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          1609542000000,
          84.1,
          "#2C6B7C",
          "pt11",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Strat\u00e9gie et organisation",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#208389",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1514847600000,
          36.6,
          "#208389",
          "pt12",
          true,
          false
        ],
        [
          1546383600000,
          73.1,
          "#208389",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          1577919600000,
          85.9,
          "#208389",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          1609542000000,
          135.3,
          "#208389",
          "pt15",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Qualit\u00e9 et strat\u00e9gie des syst\u00e8mes d'information",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#219C8F",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1514847600000,
          52.9,
          "#219C8F",
          "pt16",
          true,
          false
        ],
        [
          1546383600000,
          80.7,
          "#219C8F",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          1577919600000,
          109.4,
          "#219C8F",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          1609542000000,
          198.0,
          "#219C8F",
          "pt19",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "x",
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/03/17/19-11">
<filnamedate="20220317"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220317"><AAMMJJHH="2022031719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Ces quatre Ukrainiens qui avaient fui le Donbass pour la France en 2016 se retrouvent à nouveau déchirés. Le père, Volodymyr, a fait le choix de quitter son épouse et ses deux enfants pour regagner le front.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Corse    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2002 : faute de débat avec ses rivaux, Emmanuel Macron suscite des mises en cause de sa légitimité s’il était réélu                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                    Live  Article se déroulant en direct  Autonomie de la Corse, fin de vie, héritage : Emmanuel Macron présente son programme pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Russie fait un premier pas vers un défaut de paiement                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Aux portes de la ville, les territoires périurbains doivent être repensés pour répondre aux aspirations de la société française »   Yann Jéhanno Président du réseau d’agences immobilières Laforêt France              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:43    Vidéos L’« épuisante » inquiétude des femmes enceintes en Ukraine                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Corse : les risques d’une volte-face                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un autre exode a commencé : celui de la classe créative de Russie. Leur vie n’est pas menacée, mais leur avenir est mort »   Sylvie Kauffmann éditorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il nous faut imaginer de nouvelles solidarités pour redonner aux jeunes espoir en l’avenir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du comédien américain William Hurt                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Algérie 1962 », de Malika Rahal, et « Les Camps de regroupement en Algérie », de Fabien Sacriste : l’indépendance de l’Algérie, dans l’effervescence                   Culture « La Lente Agonie de l’hôpital public », sur France 3 : soigner, « le plus beau métier du monde, quand même »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Bande dessinée : M’enfin ! La résurrection de Gaston Lagaffe divise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Bourges, l’exil de la famille Krotov rattrapé par l’offensive de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Vos questions          Newsletter International                                                                                             M le mag        Guerre en Ukraine             A Bourges, l’exil de la famille Krotov rattrapé par l’offensive de Poutine      Ces quatre Ukrainiens qui avaient fui le Donbass pour la France en 2016 se retrouvent à nouveau déchirés. Le père, Volodymyr, a fait le choix de quitter son épouse et ses deux enfants pour regagner le front.          Par Ondine Debré         Publié aujourd’hui à 03h21, mis à jour à 15h27    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Natalia Krotov et ses deux enfants, Rodion et Amalia, le 14 mars 2022 à Bourges.  CELINE ISAERT - VINCENT BRUGERE POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Natalia Ivanovna regarde sans y croire les vidéos sur son portable : depuis son appartement de Bourges, elle a vu, jeudi 10 mars, la maternité de Marioupol détruite par les bombardements russes, les femmes enceintes portées sur des brancards, la détresse des Ukrainiens au milieu de ce chaos.          « C’est là-bas que ma fille est née en 2012, dans cette maternité », souffle la femme blonde de 49 ans, cheveux courts, un trait de fard sous ses yeux bleus. Marioupol, ce nom résonne aujourd’hui comme le symbole du martyre des Ukrainiens, mais pour la famille Krotov, installée à Bourges depuis 2016, c’est simplement le nom familier de leur ville.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine, en direct : une vingtaine de personnes tuées par une frappe russe à Kharkiv, la France annonce une aide de 300 millions d’euros                 Logés au deuxième étage d’un petit immeuble, au milieu d’une ­résidence, les Krotov vivent aujourd’hui dans un appartement simple : trois petites chambres, une carte des régions françaises dans l’entrée, un large canapé en cuir dans le salon. Natalia sert la Ricoré dans un service en porcelaine ukrainienne et dispose des chocolats dans de petites assiettes autour. Sur une étagère, les photos de famille racontent l’histoire de ces exilés, arrivés en France il y a sept ans. Volodymyr et Natalia, les parents, aux côtés de Rodion, 20 ans, et Amalia, 10 ans, les enfants.          Une vie précaire en France          Le portrait vieilli d’un homme est encadré, c’est le père de Natalia, Ivan Vladimirovitch Fedorenko : ingénieur métallurgiste, il a été député sous le régime soviétique, puis au Parlement ukrainien, après l’indépendance, en 1991. Il est mort en février. « Nous avons fui la guerre dans le Donbass en 2015. J’ai grandi là-bas, dans une ambiance de mafia. Les séparatistes russes menaçaient de racketter mon père, entrepreneur dans le BTP à Marioupol. Le départ en France a été dur : Orléans d’abord, puis Bourges, dans un appartement minuscule », se souvient Rodion.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                 Demandeurs d’asile, les Krotov obtiennent leurs titres de séjour en 2018. Les parents trouvent du travail puis un appartement plus grand, mais leur vie reste précaire : Volodymyr devient chauffeur pour la banque alimentaire et Natalia ­s’inscrit dans une agence d’intérim. « Je tenais une boutique à Marioupol, et ici j’ai tout fait : les ménages, les maisons de retraite… Aujourd’hui, je travaille dans une entreprise de meubles, je dois poser les housses. J’espère pouvoir ­devenir assistante sociale au centre d’accueil des demandeurs d’asile de Bourges. Maintenant que mon mari est parti en Ukraine, c’est à moi de faire face. »           Quand il apprend l’invasion russe, le 24 février, Volodymyr, 51 ans, n’a aucun doute : il partira se battre aux côtés de ses frères et de ses cousins restés au pays. Mais il ne dit rien à son épouse : il appelle leur fils, Rodion, étudiant à la faculté de Paris-Est Créteil, pour lui demander de revenir à Bourges. Puis il file voir son patron. « Il était très énervé, explique Lylian Lasnier, le président de la banque alimentaire du Cher. Les mots se bousculaient dans sa bouche et je ne comprenais pas tout. Je lui ai proposé de faire ça bien, pour qu’il puisse partir sans risquer de perdre son boulot à son retour. A partir d’avril, c’est un congé sans solde. » A ce moment-là seulement, il annonce à Natalia et à Amalia qu’il s’engage dans l’armée ukrainienne. « J’étais terrorisée, mais je savais que c’était juste. Sa mère, ses frères sont là-bas », raconte la mère de famille.        Il vous reste 41.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                             Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                 Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                                  Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                  6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/17/a-bourges-l-exil-de-la-famille-krotov-rattrape-par-l-offensive-de-poutine_6117833_4500055.html"},"headline":"A Bourges, l\u2019exil de la famille Krotov rattrap\u00e9 par l\u2019offensive de Poutine","dateCreated":"2022-03-17T03:21:10+01:00","datePublished":"2022-03-17T03:21:10+01:00","dateModified":"2022-03-17T15:27:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Actu"],"description":"Ces quatre Ukrainiens qui avaient fui le Donbass pour la France en\u00a02016 se retrouvent \u00e0\u00a0nouveau d\u00e9chir\u00e9s. Le p\u00e8re, Volodymyr, a fait le choix de quitter son \u00e9pouse et ses deux enfants pour regagner le front.","author":[{"@type":"Person","name":"Ondine Debr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/125/0/1500/750/1342/696/60/0/1e6b464_177949-3264867.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/17/19-12">
<filnamedate="20220317"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220317"><AAMMJJHH="2022031719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Dans une interview à « La Croix » sur le thème de l’éducation, le candidat écologiste à l’élection présidentielle propose de « mieux articuler et équilibrer dans la journée les savoirs fondamentaux ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Corse    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2002 : faute de débat avec ses rivaux, Emmanuel Macron suscite des mises en cause de sa légitimité s’il était réélu                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                    Live  Article se déroulant en direct  Autonomie de la Corse, fin de vie, héritage : Emmanuel Macron présente son programme pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Russie fait un premier pas vers un défaut de paiement                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Aux portes de la ville, les territoires périurbains doivent être repensés pour répondre aux aspirations de la société française »   Yann Jéhanno Président du réseau d’agences immobilières Laforêt France              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:43    Vidéos L’« épuisante » inquiétude des femmes enceintes en Ukraine                    11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Corse : les risques d’une volte-face                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un autre exode a commencé : celui de la classe créative de Russie. Leur vie n’est pas menacée, mais leur avenir est mort »   Sylvie Kauffmann éditorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il nous faut imaginer de nouvelles solidarités pour redonner aux jeunes espoir en l’avenir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du comédien américain William Hurt                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Algérie 1962 », de Malika Rahal, et « Les Camps de regroupement en Algérie », de Fabien Sacriste : l’indépendance de l’Algérie, dans l’effervescence                   Culture « La Lente Agonie de l’hôpital public », sur France 3 : soigner, « le plus beau métier du monde, quand même »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Bande dessinée : M’enfin ! La résurrection de Gaston Lagaffe divise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Bourges, l’exil de la famille Krotov rattrapé par l’offensive de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Yannick Jadot             Yannick Jadot envisage de réduire la durée des vacances scolaires et souhaite sortir de « la notation permanente »      Dans une interview à « La Croix » sur le thème de l’éducation, le candidat écologiste à l’élection présidentielle propose de « mieux articuler et équilibrer dans la journée les savoirs fondamentaux ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h21, mis à jour à 12h49    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Avec Yannick Jadot à l’Elysée, les vacances scolaires seront-elles réduites ? C’est ce que le candidat écologiste envisage, dans une interview donnée à La Croix, jeudi 17 mars. Dans son programme sur l’éducation, l’eurodéputé souhaite « mieux articuler et équilibrer dans la journée les savoirs fondamentaux (lire, écrire, compter) » et que les enseignants consacrent « plus de temps aux savoirs pratiques, à la nature, à la culture, aux sports, aux travaux manuels ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : l’éducation, mère des batailles des candidats                   Pour le candidat d’Europe Ecologie-Les verts, « cela suppose de se pencher sur les contours de l’année. Je n’exclus pas de réduire la durée des vacances, notamment celle des vacances d’été, et de revoir, par conséquent, les obligations de service des enseignants ». « Tous les pays qui obtiennent de meilleurs résultats scolaires que nous ont moins de congés scolaires », argumente-t-il.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Les programmes sur l’éducation des candidats à la présidentielle demeurent des outils de communication et des catalogues de promesses »                   « Pression »            Mais ce sera à la « conférence de consensus », qu’il entend mettre en place, et « aux négociations collectives, d’en définir les modalités », ajoute l’écologiste. « Ce rendez-vous – qui s’accompagnera de créations de postes et de revalorisations salariales – doit permettre de réparer l’institution », promet M. Jadot, qui souhaite recruter 65 000 professeurs de plus et augmenter leur salaire de 20 %.              « J’ai l’intention de réintroduire les maths et d’introduire les sciences de la vie et de la Terre comme matières à part entière dans le tronc commun en première et en terminale [afin de] contrer les effets de la réforme du lycée, qui s’est traduite par un recul des vocations scientifiques, en particulier chez les filles », poursuit-il. Enfin, le candidat entend « sortir de la notation permanente ». « En privilégiant la compétition à la coopération, on exerce sur les élèves une pression telle qu’ils ont l’impression de jouer leur réussite scolaire sur chaque note, de passer le grand oral de Sciences Po à chaque prise de parole », déplore-t-il.                             Voir le comparateur :  Comparez les programmes des principaux candidats                   En réaction à l’hypothèse de raccourcir les vacances scolaires, le candidat communiste à la présidentielle, Fabien Roussel, s’est demandé jeudi si son concurrent écologiste avait « puisé ses propositions » auprès du patronat. « Réduction des vacances pour les profs. Réduction du chauffage pour tous les Français. Hausse du prix de l’essence pour les automobilistes. Et pourquoi pas travailler le dimanche aussi ? », s’est-il ému sur Twitter.            « Sortons de la caricature », lui a aussitôt répondu Yannick Jadot sur le même réseau social. « Il n’y aura aucun changement sans les enseignants. Réduire les vacances scolaires c’est alléger les journées pour avoir plus de temps pour les travaux manuels, la nature, l’art et le sport », a-t-il argumenté. « En Belgique, cette réflexion a pu se mener sans drame... », a tweeté l’eurodéputé EELV David Cormand. « Peut-être que nous pouvons en faire autant et réaliser que cette proposition, comme de nombreuses autres de la part des écologistes depuis des décennies, bien qu’iconoclaste, peut s’avérer bénéfique », a-t-il souligné.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 18 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Objectif Mars  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Objectif Mars  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/17/yannick-jadot-envisage-de-reduire-la-duree-des-vacances-scolaires-et-souhaite-sortir-de-la-notation-permanente_6117872_6059010.html"},"headline":"Yannick Jadot envisage de r\u00e9duire la dur\u00e9e des vacances scolaires et souhaite sortir de \u00ab\u00a0la notation permanente\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-17T08:21:37+01:00","datePublished":"2022-03-17T08:21:37+01:00","dateModified":"2022-03-17T12:49:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Yannick Jadot"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Yannick Jadot"],"description":"Dans une interview \u00e0 \u00ab\u00a0La Croix\u00a0\u00bb sur le th\u00e8me de l\u2019\u00e9ducation, le candidat \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle propose de \u00ab\u00a0mieux articuler et \u00e9quilibrer dans la journ\u00e9e les savoirs fondamentaux\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/30dc1f5_5755997-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Yannick Jadot","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/yannick-jadot/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/17/19-13">
<filnamedate="20220317"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220317"><AAMMJJHH="2022031719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Parmi les nombreuses créations présentées, nous avons sélectionné les plus passionnantes ou novatrices. Des séries à découvrir en avant-première, du 18 au 25 mars à Lille.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Corse    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2002 : faute de débat avec ses rivaux, Emmanuel Macron suscite des mises en cause de sa légitimité s’il était réélu                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                    Live  Article se déroulant en direct  Autonomie de la Corse, fin de vie, héritage : Emmanuel Macron présente son programme pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Russie fait un premier pas vers un défaut de paiement                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Aux portes de la ville, les territoires périurbains doivent être repensés pour répondre aux aspirations de la société française »   Yann Jéhanno Président du réseau d’agences immobilières Laforêt France              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    03:43    Vidéos L’« épuisante » inquiétude des femmes enceintes en Ukraine                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Corse : les risques d’une volte-face                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un autre exode a commencé : celui de la classe créative de Russie. Leur vie n’est pas menacée, mais leur avenir est mort »   Sylvie Kauffmann éditorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il nous faut imaginer de nouvelles solidarités pour redonner aux jeunes espoir en l’avenir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du comédien américain William Hurt                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Algérie 1962 », de Malika Rahal, et « Les Camps de regroupement en Algérie », de Fabien Sacriste : l’indépendance de l’Algérie, dans l’effervescence                   Culture « Etats-Unis, les armes de la colère », sur Canal+ Docs : un dialogue de sourds cinglant et sanglant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Bande dessinée : M’enfin ! La résurrection de Gaston Lagaffe divise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Bourges, l’exil de la famille Krotov rattrapé par l’offensive de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Culture       Séries             Festival Séries Mania : les cinq rendez-vous à ne pas manquer      Parmi les nombreuses créations présentées, nous avons sélectionné les plus passionnantes ou novatrices. Des séries à découvrir en avant-première, du 18 au 25 mars à Lille.          Par Audrey Fournier         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       « This is Going to Hurt » : le journal gore d’un obstétricien anglais                          Adam (Ben Whishaw) et Dr Kiran Chowdry (Abhin Galeya) dans la série « This is going to hurt ».  SISTER/BBC STUDIOS/AMC/ANIKA MOLNAR                 Portée par l’excellent Ben Wishaw (incarnation récente de Q dans les films de James Bond), cette chronique tragi-comique et assez gore du quotidien d’un obstétricien britannique s’inspire des mémoires du docteur Adam Kay, qui a développé et scénarisé la série. Portrait d’un médecin au bout du rouleau, This is Going to Hurt dénonce un système de santé tout aussi exangue.              Projection le samedi 19 mars, à 14 heures à l’UGC.              « Gold Panning » : une expédition dans l’empire du Milieu                          Affiche de la série chinoise « Gold Panning ».  PRESSE                 On connaît désormais un peu mieux ce dont est capable la Corée en matière de séries, mais qu’en est-il de son voisin chinois, présent pour la première fois en compétition à Séries Mania ? Rare série produite dans l’empire du Milieu à parvenir jusqu’à nous, Gold Panning met en scène le périple, dans les années 1980, d’un jeune homme à la recherche de son frère disparu lors d’une expédition pour trouver de l’or. Entre phénomènes surnaturels et paysages grandioses, le voyage de Chen tient autant du roman d’aventures que du récit initiatique.              Projections le samedi 19 mars, à 16 heures, et le mercredi 23 mars, à 20 heures, au Majestic.              « Atlanta », saison 3 : Paper Boi s’envole pour l’Europe                          « Atlanta », une série de Donald Glover  FX                 Décalée, inventive, inclassable et parfois franchement barrée : la série créée et écrite par Donald Glover (Childish Gambino, de son nom de scène) n’en finit pas, depuis deux saisons, d’étonner, voire de sidérer ses fans. Autant dire que les attentes qui reposent sur cette saison 3, en avant-première française à Lille, sont énormes. Filmée en grande partie en Europe, elle suit la tournée du rappeur Paper Boi, toujours accompagné de son manageur et cousin Earn, interprété par Glover lui-même.              Projection le vendredi 25 mars, à 18 heures, à l’UGC.              « Station Eleven » : l’apocalypse post-pandémique                          Mackenzie Davis et Philippine Velge dans « Station Eleven ».  HBO MAX                 Adaptée du roman à succès de la Canadienne Emily St. John Mandel, Station Eleven est l’une des productions les plus attendues du moment. Développée par Patrick Sommerville (à qui l’on doit déjà l’excellente série d’anticipation Made for Love), cette minisérie en 10 épisodes se déroule dans un futur post-apocalyptique. Vingt ans après que la population mondiale a été quasiment éradiquée par une pandémie, un petit groupe de survivants tente de s’inventer une vie nouvelle dans un monde transformé.              Projections le samedi 19 mars, à 11 h 45, à l’UGC et le lundi 21, à 15 h 45, au Nouveau Siècle.                                Lire aussi   Séries Mania 2022 : la fiction sous le signe du réel                   « Le Monde de demain » : aux origines du mouvement hip-hop            Prenant pied dans les années 1980, en banlieue parisienne et dans le quartier de La Chapelle à Paris, la série écrite et réalisée par Katell Quillévéré et Hélier Cisterne ressuscite la jeunesse des membres fondateurs du groupe Suprême NTM, JoeyStarr et Kool Shen, au moment où la scène hip-hop française commence à prendre forme.              Projections le jeudi 24 mars, à 20 h 30, au Nouveau Siècle et le vendredi 25 mars, à 13 h 30, à l’UGC.                Cet article fait partie d’un dossier réalisé dans le cadre d’un partenariat avec le festival Séries Mania.                             Séries Mania : les temps forts du festival       Vendredi 18 mars         Cérémonie d’ouverture, avec la projection de la série Drôle. 19 heures, au Nouveau Siècle.         Soirée d’ouverture « (Be) More/Vingt ans d’écoute de Baltimore », à l’occasion des 20 ans de la série The Wire. 22 heures, au Village Festival.         Samedi 19 mars         Projection de la série We Own This City. 16 h 30, au Nouveau Siècle.         Soirée « Queer Night ». Bingo drag, DJ sets et performances. 20 h 30, au Village Festival.         Dimanche 20 mars         « Crise de l’hôpital public : les séries ont-elles raison de lancer l’alerte ? » Rencontre avec Martin Hirsch, directeur général de l’AP-HP, et Thomas Lilti, créateur de la série Hippocrate, animée par Franck Nouchi, du Monde. 17 heures, à l’UGC Ciné-Cité.         Lundi 21 mars         Rencontre avec Mathieu Kassovitz (Le Bureau des légendes). 14 h 30, à l’UGC Ciné-Cité.         « L’adaptation en séries : une deuxième chance pour les livres ? » Rencontre avec François Busnel, journaliste et présentateur de « La Grande Librairie ». 16 h 15, à l’UGC Ciné-Cité.         Mardi 22 mars         « La royauté en séries : fantasme ou réalité ? » Dialogue avec Stéphane Bern, animateur de l’émission « Secrets d’histoire ». 15 h 45, à l’UGC Ciné-Cité.         Masterclass du showrunner Michael Hirst (Les Tudors, Vikings, Billy the Kid). 17 h 45, à l’auditorium Eurotorp du Grand Palais.         Mercredi 23 mars         « Du long-métrage à la production de séries » 9 h 30, à l’auditorium Pasteur du Grand Palais.         « Le métaverse, un nouvel espace de création pour les séries ? » Conférence de Laurent Solly, vice-président Europe du Sud de Facebook France. 17 h 30, à l’auditorium Pasteur du Grand Palais.         Jeudi 24 mars         Rencontre avec l’écrivain Joël Dicker. 15 heures, au Village Festival.         « Sexualité et séries : un simulacre de libération ? » Dialogue avec la documentariste Ovidie, animé par Iris Brey. 16 heures, à l’UGC Ciné-Cité.         Soirée « Séries Mania Comedy Club », marrainée par l’humoriste Shirley Souagnon. 20 heures, au Village Festival.         Vendredi 25 mars         Projection de la série Atlanta, saison 3. 18 heures, à l’UGC Ciné-Cité.         Cérémonie de clôture, avec la projection de la série Oussekine. 20 heures, au Nouveau Siècle.         Soirée de clôture « Séries Mania x Konbini ». 22 heures, au Village Festival.           Cet article fait partie d’un dossier réalisé dans le cadre d’un partenariat avec le festival Séries Mania.                                Audrey Fournier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 18 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Objectif Mars  Testez gratuitement                                                          Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Adidas       Codes Promo Sarenza       Codes Promo Pandora       Codes Promo ASOS       Codes Promo Bershka       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Objectif Mars  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/17/festival-series-mania-les-cinq-rendez-vous-a-ne-pas-manquer_6117862_3246.html"},"headline":"Festival S\u00e9ries Mania : les cinq rendez-vous \u00e0 ne pas manquer","dateCreated":"2022-03-17T07:00:05+01:00","datePublished":"2022-03-17T07:00:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","S\u00e9ries"],"keywords":["S\u00e9ries","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Culture"],"description":"Parmi les nombreuses cr\u00e9ations pr\u00e9sent\u00e9es, nous avons s\u00e9lectionn\u00e9 les plus passionnantes ou novatrices. Des s\u00e9ries \u00e0 d\u00e9couvrir en avant-premi\u00e8re, du 18 au 25 mars \u00e0 Lille.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Fournier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/111/0/3543/1771/1342/696/60/0/e715707_832722634-this-is-going-to-hurt-saison-1-episode-4-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9ries","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/17/19-14">
<filnamedate="20220317"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220317"><AAMMJJHH="2022031719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Une note de l’OFCE, diffusée jeudi 17 mars, souligne que le nombre de personnes en emploi s’est accru de 1,2 million entre la mi-2017 et la fin 2021.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Corse    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2002 : faute de débat avec ses rivaux, Emmanuel Macron suscite des mises en cause de sa légitimité s’il était réélu                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                    Live  Article se déroulant en direct  Autonomie de la Corse, fin de vie, héritage : Emmanuel Macron présente son programme pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Russie fait un premier pas vers un défaut de paiement                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Aux portes de la ville, les territoires périurbains doivent être repensés pour répondre aux aspirations de la société française »   Yann Jéhanno Président du réseau d’agences immobilières Laforêt France              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    03:43    Vidéos L’« épuisante » inquiétude des femmes enceintes en Ukraine                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Corse : les risques d’une volte-face                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un autre exode a commencé : celui de la classe créative de Russie. Leur vie n’est pas menacée, mais leur avenir est mort »   Sylvie Kauffmann éditorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il nous faut imaginer de nouvelles solidarités pour redonner aux jeunes espoir en l’avenir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du comédien américain William Hurt                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Algérie 1962 », de Malika Rahal, et « Les Camps de regroupement en Algérie », de Fabien Sacriste : l’indépendance de l’Algérie, dans l’effervescence                   Culture « Etats-Unis, les armes de la colère », sur Canal+ Docs : un dialogue de sourds cinglant et sanglant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Bande dessinée : M’enfin ! La résurrection de Gaston Lagaffe divise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Bourges, l’exil de la famille Krotov rattrapé par l’offensive de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Emploi             La situation de l’emploi s’est fortement améliorée sous le quinquennat d’Emmanuel Macron      Une note de l’OFCE, diffusée jeudi 17 mars, souligne que le nombre de personnes en emploi s’est accru de 1,2 million entre la mi-2017 et la fin 2021.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                En matière d’emploi, le quinquennat d’Emmanuel Macron s’achève sur des résultats spectaculaires. Alors que la récession liée à l’épidémie de Covid-19 laissait craindre le pire, il y a un peu moins de deux ans, l’activité a rebondi avec une vigueur inédite, ramenant le taux de chômage à 7,4 % – soit à quatre dixièmes de point de l’objectif que le chef de l’Etat s’était fixé pour le terme de son mandat (7 %). Dans une note diffusée jeudi 17 mars, l’Observatoire français des conjonctures économique (OFCE) analyse les ingrédients de « cette bonne tenue du marché du travail ». La politique du « quoi qu’il en coûte », qui s’est traduite par un soutien massif des entreprises et des salariés, a joué un rôle déterminant. L’une des questions qui se pose, maintenant, est de savoir si la reprise sera fragilisée par la levée graduelle des aides.          Entre la mi-2017 et la fin 2021, le nombre de personnes en poste s’est accru de 1,2 million, si l’on agrège toutes les catégories (privé, public, indépendants). Une telle performance repose principalement sur la boulimie de main-d’œuvre des sociétés, qui ont embauché à tour de bras (+ 4,8 % sur la période). Grâce à ce dynamisme, les effectifs dans le secteur marchand ont, pour la première fois, dépassé la barre symbolique des 20 millions, au dernier trimestre 2021.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Derrière la reprise de l’emploi, l’ombre de la précarité                 Désormais, la part des individus de 15 à 64 ans qui ont un emploi atteint 67,8 %, soit le ratio le « plus haut » depuis que l’Insee le calcule (c’est-à-dire depuis 1975). Pour les jeunes, cet indicateur monte à 33,8 %, ce qui ne s’était pas vu au cours des trente dernières années. Pas étonnant, dans ce contexte, de voir le taux de chômage refluer : il est inférieur de 2,1 points par rapport à la mi-2017, au moment où M. Macron est entré à l’Elysée, et retrouve son niveau antérieur à « la “Grande Récession” de 2008 », écrit l’OFCE.          « Retour » des difficultés de recrutement          Les mesures prises depuis mars 2020 pour affronter la crise sanitaire ont permis à notre économie de surmonter cette mauvaise passe et de redémarrer à toute vitesse. Un dispositif a eu une forte incidence : les primes versées aux patrons qui recrutent des salariés en alternance. Quelque « 422 000 emplois d’apprentis auraient été créés en deux ans, expliquant l’immense majorité des [postes] créés depuis 2019 », indiquent les auteurs de l’étude. Dès lors, le recul du chômage durant la période récente « reposerait (…) sur une contribution très importante de l’apprentissage, lui-même dopé par un niveau de subvention atypique ». Toutefois, prévient l’OFCE, cet effet-là a une « pérennité incertaine » car il risque de s’amoindrir lorsque les aides disparaîtront.        Il vous reste 31.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/17/la-situation-de-l-emploi-s-est-fortement-amelioree-sous-le-quinquennat-d-emmanuel-macron_6117887_823448.html"},"headline":"La situation de l\u2019emploi s\u2019est fortement am\u00e9lior\u00e9e sous le quinquennat d\u2019Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-03-17T10:00:06+01:00","datePublished":"2022-03-17T10:00:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","\u00c9conomie","Emploi","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Macron, l'exercice du pouvoir","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"Une note de l\u2019OFCE, diffus\u00e9e jeudi 17\u00a0mars, souligne que le nombre de personnes en emploi s\u2019est accru de 1,2\u00a0million entre la mi-2017 et la fin 2021.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/154/0/3500/1750/1342/696/60/0/94b9322_1647506260959-522566.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/17/19-15">
<filnamedate="20220317"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220317"><AAMMJJHH="2022031719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Alors que la pratique est de plus en plus critiquée, les sylviculteurs du Sud-Ouest défendent le fait d’abattre des parcelles entières de pins maritimes, qui sont ensuite replantées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Corse    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2002 : faute de débat avec ses rivaux, Emmanuel Macron suscite des mises en cause de sa légitimité s’il était réélu                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                    Live  Article se déroulant en direct  Autonomie de la Corse, fin de vie, héritage : Emmanuel Macron présente son programme pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Russie fait un premier pas vers un défaut de paiement                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Aux portes de la ville, les territoires périurbains doivent être repensés pour répondre aux aspirations de la société française »   Yann Jéhanno Président du réseau d’agences immobilières Laforêt France              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    03:43    Vidéos L’« épuisante » inquiétude des femmes enceintes en Ukraine                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Corse : les risques d’une volte-face                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un autre exode a commencé : celui de la classe créative de Russie. Leur vie n’est pas menacée, mais leur avenir est mort »   Sylvie Kauffmann éditorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il nous faut imaginer de nouvelles solidarités pour redonner aux jeunes espoir en l’avenir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du comédien américain William Hurt                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Algérie 1962 », de Malika Rahal, et « Les Camps de regroupement en Algérie », de Fabien Sacriste : l’indépendance de l’Algérie, dans l’effervescence                   Culture « Etats-Unis, les armes de la colère », sur Canal+ Docs : un dialogue de sourds cinglant et sanglant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Bande dessinée : M’enfin ! La résurrection de Gaston Lagaffe divise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Bourges, l’exil de la famille Krotov rattrapé par l’offensive de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                       VICTORINE ALISSE/COLLECTIF HORS FORMAT POUR «LE MONDE»          Dans les forêts landaises, les coupes rases ont toujours la cote   Par Perrine Mouterde (Soustons, Léon, Landes, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 00h17, mis à jour à 09h46   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageAlors que la pratique est de plus en plus critiquée, les sylviculteurs du Sud-Ouest défendent le fait d’abattre des parcelles entières de pins maritimes, qui sont ensuite replantées.         Des pins maritimes, il ne reste ici que les souches. Tout autour, le sol est recouvert d’ajoncs, de bruyères, de vieilles branches et de jeunes plants. Jean-Noël Mesplède désigne la parcelle de 7 hectares sur laquelle une abatteuse a œuvré fin 2020. « La coupe rase n’a pas traumatisé le sol outre mesure, assure cet expert, qui gère la propriété pour un groupement forestier. Je mets au défi quiconque de trouver des traces d’érosion, et pourtant le secteur est en pente. »          En haut de la dune, située à quelques kilomètres de l’océan Atlantique sur la commune de Soustons, des chênes-lièges épargnés par la coupe profitent du soleil. D’ici à deux ans, des pins maritimes seront replantés en ligne droite. Peut-être la « dernière plantation » de Jean-Noël Mesplède avant la retraite. Lui est né dans ce massif des Landes, qui s’étend sur un million d’hectares sur trois départements du Sud-Ouest. Les hauts pins et les trouées régulières ont toujours fait partie de son paysage.                             Jean-Noël Mesplède, expert forestier, sur une parcelle de pins maritimes à Vieux-Boucau-les-Bains (Landes), le 10 février 2022.  VICTORINE ALISSE/COLLECTIF HORS FORMAT POUR «LE MONDE»               Au niveau national, la pratique des coupes rases, qui consiste à abattre la totalité des arbres d’une parcelle avant d’en planter de nouveau, est pourtant de plus en plus critiquée.          Des députés et des candidats à la présidentielle, comme l’écologiste Yannick Jadot ou l’« insoumis » Jean-Luc Mélenchon, demandent qu’elles soient davantage encadrées, voire interdites. Dans le Morvan ou le Limousin, des citoyens se mobilisent pour tenter de les empêcher. Les scientifiques ont démontré qu’elles pouvaient avoir des impacts négatifs sur la biodiversité et le climat – tassement des sols, risques d’érosion, déstabilisation des écosystèmes… Les forêts diversifiées, en matière d’essence et d’âge des arbres, sont aussi plus résilientes que les plantations monospécifiques face au réchauffement et aux attaques de parasites.                    

<article-nb="2022/03/17/19-16">
<filnamedate="20220317"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220317"><AAMMJJHH="2022031719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Chaque jeudi dans « La Matinale », la rédaction du « Monde des livres » vous propose sa sélection littéraire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Corse    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2002 : faute de débat avec ses rivaux, Emmanuel Macron suscite des mises en cause de sa légitimité s’il était réélu                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                    Live  Article se déroulant en direct  Autonomie de la Corse, fin de vie, héritage : Emmanuel Macron présente son programme pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Russie fait un premier pas vers un défaut de paiement                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Aux portes de la ville, les territoires périurbains doivent être repensés pour répondre aux aspirations de la société française »   Yann Jéhanno Président du réseau d’agences immobilières Laforêt France              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    03:43    Vidéos L’« épuisante » inquiétude des femmes enceintes en Ukraine                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Corse : les risques d’une volte-face                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un autre exode a commencé : celui de la classe créative de Russie. Leur vie n’est pas menacée, mais leur avenir est mort »   Sylvie Kauffmann éditorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il nous faut imaginer de nouvelles solidarités pour redonner aux jeunes espoir en l’avenir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du comédien américain William Hurt                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Algérie 1962 », de Malika Rahal, et « Les Camps de regroupement en Algérie », de Fabien Sacriste : l’indépendance de l’Algérie, dans l’effervescence                   Culture « Etats-Unis, les armes de la colère », sur Canal+ Docs : un dialogue de sourds cinglant et sanglant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Bande dessinée : M’enfin ! La résurrection de Gaston Lagaffe divise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Bourges, l’exil de la famille Krotov rattrapé par l’offensive de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Livres       Les envies du Monde             « Cœurs vides », « N’avance que désarmé », « Paradaïze »… Nos lectures de la semaine      Chaque jeudi dans « La Matinale », la rédaction du « Monde des livres » vous propose sa sélection littéraire.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 00h01, mis à jour à 05h05    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                    LA LISTE DE LA MATINALE          Les livres de la semaine nous invitent à des voyages tous azimuts. Dans le futur, avec une fable dystopique de Juli Zeh. Au Japon, grâce à un récit nomade de Stéphane Audeguy. Dans le no man’s land moderne d’un aéroport, dont Dorothée Werner fait le cadre d’une histoire d’amour impossible, sur fond de réchauffement climatique. La Mexicaine Fernanda Melchor propose quant à elle une plongée violente dans les inégalités sociales de son pays. Enfin, un essai de Malika Rahal dresse un tableau éclairant de l’année 1962, celle de l’indépendance de l’Algérie, dont le soixantième anniversaire tombe le 18 mars.          ROMAN. « Cœurs vides », de Juli Zeh          Il serait tentant d’affirmer que Cœurs vides, le sombre conte de l’écrivaine allemande Juli Zeh, parce qu’il traite de l’incapacité des modernes à se joindre à la moindre aventure collective n’ayant pas leur intérêt pour objectif, a perdu de son mordant avec le retour de la guerre en Europe. Car tous les phénomènes d’égoïsme actuels que pointe, dans cette fable dystopique en forme de thriller, l’ancienne juriste devenue romancière peuvent à leur manière expliquer pourquoi les dictateurs ont pu tabler sur l’inertie des nantis pour déchaîner leurs projets impériaux.          Britta, revenue des idéaux de sa jeunesse, ne songe qu’à gagner de l’argent tandis que son mari, pâle figure d’homme, peine dans ses affaires et qu’un parti populiste d’extrême droite a réussi à arriver au pouvoir. Elle monte un cabinet de psychologie consacré au suicide, mais dont l’objectif consiste à proposer à des groupes terroristes des candidats dont les motivations à l’autodestruction sont déterminées « scientifiquement ».          Paru en 2017 en Allemagne, le roman reflète l’inquiétude qu’ont pu provoquer les progrès et la radicalisation du parti d’extrême droite AfD aux yeux d’une démocrate écœurée par le cynisme contemporain. Nicolas Weill                        « Cœurs vides » (Leere Herzen), de Juli Zeh, traduit de l’allemand par Rose Labourie, Actes Sud, « Exofictions », 286 p., 22,50 €, numérique 17 €  ACTES SUD               ROMAN. « Dejima », de Stéphane Audeguy          La montre Mickey avec laquelle l’empereur Hirohito s’est fait enterrer n’est qu’une anecdote parmi d’autres dans Dejima, mais elle se situe au carrefour des grandes ambitions de l’ébouriffant roman de Stéphane Audeguy. Le cartoon riant squatte auprès de la dépouille, la babiole repose avec l’empereur longtemps isolé de ses semblables par son statut divin, l’ornement puéril pare le poignet du descendant d’une lignée pluriséculaire, le temps fragmenté en secondes se frotte à la sombre éternité du caveau.          De la même manière qu’un détail dérisoire peut devenir à ce point éloquent, un sujet – en l’occurrence le Japon dans Dejima – est surtout, chez Stéphane Audeguy, l’épicentre d’un récit nomade et d’une réflexion foisonnante.        Il vous reste 67.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/03/17/c-urs-vides-n-avance-que-desarme-paradaize-nos-lectures-de-la-semaine_6117822_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0C\u0153urs vides\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0N\u2019avance que d\u00e9sarm\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Parada\u00efze\u00a0\u00bb\u2026 Nos lectures de la semaine","dateCreated":"2022-03-17T00:01:34+01:00","datePublished":"2022-03-17T00:01:34+01:00","dateModified":"2022-03-17T05:05:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Les envies du Monde"],"keywords":["Les envies du Monde","Livres","Culture"],"description":"Chaque jeudi dans \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb, la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb vous propose sa s\u00e9lection litt\u00e9raire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/489/0/600/299/1342/696/60/0/eeaf245_813996563-melchor.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les envies du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/17/19-17">
<filnamedate="20220317"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220317"><AAMMJJHH="2022031719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Les consommateurs voulant détenir un PEL dans cette banque n’auront plus l’obligation d’y détenir un compte courant.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Corse    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Election présidentielle 2002 : faute de débat avec ses rivaux, Emmanuel Macron suscite des mises en cause de sa légitimité s’il était réélu                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                    Live  Article se déroulant en direct  Autonomie de la Corse, fin de vie, héritage : Emmanuel Macron présente son programme pour l’élection présidentielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le candidat Eric Zemmour face au mur de la crédibilité             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La Russie fait un premier pas vers un défaut de paiement                   Économie  Article réservé à nos abonnés En Inde, le coup de force de Mukesh Ambani face à Amazon                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Aux portes de la ville, les territoires périurbains doivent être repensés pour répondre aux aspirations de la société française »   Yann Jéhanno Président du réseau d’agences immobilières Laforêt France              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    01:06    International « Diriger le monde, c’est diriger la paix » : Volodymyr Zelensky appelle Joe Biden à l’aide                    03:43    Vidéos L’« épuisante » inquiétude des femmes enceintes en Ukraine                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Corse : les risques d’une volte-face                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Un autre exode a commencé : celui de la classe créative de Russie. Leur vie n’est pas menacée, mais leur avenir est mort »   Sylvie Kauffmann éditorialiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Intel-UE, « l’alliance des vieilles gloires pour recoller au peloton mondial »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il nous faut imaginer de nouvelles solidarités pour redonner aux jeunes espoir en l’avenir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du comédien américain William Hurt                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Algérie 1962 », de Malika Rahal, et « Les Camps de regroupement en Algérie », de Fabien Sacriste : l’indépendance de l’Algérie, dans l’effervescence                   Culture « Etats-Unis, les armes de la colère », sur Canal+ Docs : un dialogue de sourds cinglant et sanglant                   Culture  Article réservé à nos abonnés Bande dessinée : M’enfin ! La résurrection de Gaston Lagaffe divise             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Bourges, l’exil de la famille Krotov rattrapé par l’offensive de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Argent & Placements       Epargne             Accord entre l’UFC-Que choisir et La Banque postale sur le plan d’épargne-logement      Les consommateurs voulant détenir un PEL dans cette banque n’auront plus l’obligation d’y détenir un compte courant.          Par Rafaële Rivais         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 13h18    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le 31 mars 2021, l’UFC-Que choisir annonçait avoir assigné La Banque postale devant le tribunal judiciaire de Paris, afin qu’elle soit condamnée à stopper une pratique consistant à contraindre les détenteurs d’un plan d’épargne-logement (PEL) à ouvrir un compte courant payant. Jeudi 17 mars, soit presque un an plus tard, avant que le jugement ait été rendu, l’association de consommateurs annonce qu’elle a trouvé un accord avec cette banque, sur les conditions d’ouverture et de fonctionnement de ses plans.            L’UFC reprochait à la banque d’exercer une sorte de chantage sur ses clients : s’ils ne voulaient pas que leur PEL soit clôturé, ils devaient ouvrir un compte courant et faire dessus des versements réguliers. Pour ouvrir ce compte, ils devaient débourser au minimum 13,20 euros par an, mais les frais facturés pouvaient atteindre 100 euros. Ceux qui refusaient de s’y soumettre voyaient leur PEL clôturé.            Pas de disposition légale            Or, affirmait l’UFC, le PEL est un « produit gratuit » et « aucune disposition légale n’impose à son détenteur d’ouvrir également un compte courant dans la banque concernée ». La seule obligation prévue consiste à effectuer chaque année, à échéances régulières – mensuelles, trimestrielles ou semestrielles – des versements sur le PEL.            L’accord trouvé prévoit, selon l’UFC, que :            les consommateurs titulaires d’un PEL auprès de La Banque postale, ou souhaitant souscrire un PEL, n’ont plus l’obligation de détenir un compte chèque postal (CCP) ;les PEL détenus à La Banque postale peuvent désormais être alimentés depuis un compte ouvert au nom du client dans une autre banque ;l’information des clients sur les obligations relatives aux versements sur les PEL (versement minimal à la souscription, versement minimal annuel, périodicité, conséquences du non-respect de ces obligations) est renforcée.                              Lire aussi   L’UFC-Que Choisir assigne La Banque postale pour ses règles de plans d’épargne-logement                   Par ailleurs, les consommateurs dont le PEL a été résilié par La Banque postale à la fin de l’année 2020 du fait de la non-détention d’un CCP ou de la non-souscription du service de versements programmés « Regulys » ont pu demander la réouverture de leur PEL, dans des conditions identiques à celles de la clôture, c’est-à-dire avec leur ancienneté et, surtout, le même taux d’intérêt. Cet accord met fin à la procédure judiciaire.                 Rafaële Rivais           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 18 mars   Lire le journal numérique                                                                                  Services                                Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Objectif Mars  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/03/17/accord-entre-l-ufc-que-choisir-et-la-banque-postale-sur-le-plan-d-epargne-logement_6117925_1657007.html"},"headline":"Accord entre l\u2019UFC-Que choisir et La Banque postale sur le plan d\u2019\u00e9pargne-logement","dateCreated":"2022-03-17T12:30:42+01:00","datePublished":"2022-03-17T12:30:42+01:00","dateModified":"2022-03-17T13:18:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Epargne"],"keywords":["Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","Epargne","\u00c9conomie","Argent & Placements"],"description":"Les consommateurs voulant d\u00e9tenir un PEL dans cette banque n\u2019auront plus l\u2019obligation d\u2019y d\u00e9tenir un compte courant.","author":[{"@type":"Person","name":"Rafa\u00eble Rivais"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/817/0/5616/2805/1342/696/60/0/7816129_119867643-g3003072.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Epargne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/epargne/"}}
       

       
